<FILE-date="2022/06/16/19">

<article-nb="2022/06/16/19-1">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dans certains départements de la façade atlantique, les températures atteindront 42 °C. Ceux placés en vigilance orange s’étalent des Pyrénées jusqu’au sud de la Bretagne et à l’est du pays. Météo-France prévoit « une extension massive de la vigilance ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Canicule             Le « pic caniculaire » en France attendu samedi, douze départements en alerte rouge et 25 autres en vigilance orange      Dans certains départements de la façade atlantique, les températures atteindront 42 °C. Ceux placés en vigilance orange s’étalent des Pyrénées jusqu’au sud de la Bretagne et à l’est du pays. Météo-France prévoit « une extension massive de la vigilance ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des ouvriers travaillent à la restauration d’une maison, à Haux, le 16 juin 2022, alors qu’une vague de chaleur atteint la France.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 Météo-France a annoncé, jeudi 16 juin, que douze départements ont été placés en vigilance rouge canicule et 25 départements en vigilance orange canicule à partir de vendredi, lors de la canicule la plus précoce jamais enregistrée en France. Les températures doivent encore monter samedi. Les départements en vigilance rouge se situent principalement le long de la façade atlantique :            Le Tarn, la Haute-Garonne, le Gers, le Tarn-et-Garonne, le Lot-et-Garonne, les Landes, la Gironde, la Charente, la Charente-Maritime, les Deux-Sèvres, la Vienne et la Vendée sont concernés, a précisé Matignon.            Quant aux vingt-cinq départements en alerte orange, ils se situent des Pyrénées au sud de la Bretagne, à la Drôme et à l’est du pays :            Morbihan, Ille-et-Vilaine, Loire-Atlantique, Mayenne, Maine-et-Loire, Sarthe, Loir-et-Cher, Indre-et-Loire, Indre, Cher, Creuse, Haute-Vienne, Dordogne, Corrèze, Puy-de-Dôme, Cantal, Lot, Haute-Loire, Aveyron, Ardèche, Drôme, Pyrénées-Atlantiques, Hautes-Pyrénées, Ariège, Aude.            40 °C atteints dans l’Hérault, record de précocité            Il s’agit de la quatrième fois que la vigilance rouge canicule est activée depuis 2003, date de la mise en place du dispositif après les leçons tirées de la canicule historique qui avait causé, cette année-là, la mort de plus de 15 000 personnes en France. Mais, cette fois-ci, le phénomène survient plus tôt dans la saison que d’ordinaire. Le niveau le plus élevé du Plan national canicule correspond à la fois à un événement météorologique exceptionnel et à une alerte sanitaire justifiant une « mobilisation maximale ».              Les écoliers et collégiens pourront rester chez eux, vendredi, dans les douze départements placés en vigilance rouge canicule, a annoncé le ministère de l’éducation, qui précise, cependant, que l’accueil des élèves sera assuré, sous réserve « d’éventuelles décisions de fermeture prises par les autorités préfectorales », a complété la Rue de Grenelle.            Le thermomètre a grimpé, jeudi, à 40°C à Saint-Jean-de-Minervois, dans l’Hérault – un record de précocité pour la France métropolitaine hors Corse. Ce record a été enregistré à 16 h 32, a précisé Météo-France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il va falloir vivre avec le changement climatique et la France est loin d’être préparée »                   Jusqu’à 42 °C attendus            La vague de chaleur avait déjà commencé mercredi avec vingt-trois départements en vigilance orange et des records de température pour un mois de juin qui devraient être battus au cours des prochains jours. Le thermomètre va continuer à grimper pour atteindre de 36 à 39 °C, jeudi après-midi, en Occitanie, en Nouvelle-Aquitaine ainsi que dans la vallée du Rhône, avec des températures restant élevées la nuit.              A Météo-France, Olivier Proust prévoit aussi « une extension massive de la vigilance » à d’autres départements. « Le pic caniculaire aura lieu vendredi et surtout samedi, avec une situation qui dépasserait souvent l’intensité de [la canicule de juin et juillet] 2019, avec des températures inédites pour un mois de juin. »            Samedi, « on attend 40 à 42 °C depuis le sud [de l’]Aquitaine jusqu’au Berry, et 35 à 40 °C à peu près partout [ailleurs]. Seuls les littoraux de la Manche, de l’ouest [de la] Bretagne et le pourtour méditerranéen sont épargnés par le seuil des très fortes chaleurs », ajoute-t-il.                             Lire aussi :  « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures                   Vigilance accrue concernant les personnes âgées                           Des personnes âgées lors d’un tour d’hydratation dans un Ehpad à Saint-Joachim, le 14 juin 2022.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 Avec la chaleur, la qualité de l’air s’est en outre détériorée en Ile-de-France ainsi que dans plusieurs départements d’Occitanie, de Provence-Alpes-Côte d’Azur et des Hauts-de-France. Dans des grandes villes, où la densité des constructions accentue la sensation de fournaise, les horaires d’ouverture des parcs et jardins ont été étendus.              Près de vingt ans après la canicule de l’été 2003, qui avait causé la mort de 15 000 personnes, les Ehpad s’adaptent avec arrosage des façades, glaçons dans les boissons, ventilateurs et séquences prolongées dans les salles climatisées. La situation des personnes âgées isolées, donc plus vulnérables, préoccupe particulièrement. Le ministère de la santé a activé un numéro gratuit Canicule info service (08-00-06-66-66) afin de répondre aux interrogations et donner des conseils pratiques.            De leur côté, les pompiers, en alerte, guettent les départs de feu, favorisés par la chaleur et l’assèchement de la végétation. Ainsi un incendie a détruit 25 hectares jeudi dans l’Aveyron, et un hameau d’une trentaine d’habitants a été évacué. Les agriculteurs ont été appelés à la vigilance concernant « les feux de végétation à l’occasion des moissons » par la préfecture des Deux-Sèvres, où une centaine d’hectares ont brûlé mercredi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation                   Des activités interdites pour éviter les feux            Dans les Landes, la préfecture a restreint de 14 heures à 22 heures l’accès des véhicules aux chemins ruraux, pistes forestières et cyclables, ainsi que l’exploitation forestière comme certaines activités ludiques et sportives. Il est désormais notamment interdit de fumer et de bivouaquer en forêt.              Le vent de sud soutenu est attendu samedi en France, accentuant le risque d’incendie. Dans le Sud-Est, le maire de Nice, Christian Estrosi, a annoncé avoir sollicité le gouvernement afin de « pouvoir réutiliser les eaux usées traitées », notamment pour le nettoyage des rues et des voiries, ainsi que l’alimentation des fontaines décoratives.            La France connaît des canicules de plus en plus fréquentes : la multiplication, l’intensification et l’allongement de ces phénomènes constituent un marqueur sans équivoque du réchauffement climatique, selon les scientifiques.             

<article-nb="2022/06/16/19-2">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « L’Europe a su choisir son camp », a déclaré Emmanuel Macron, en visite avec ses homologues allemand et italien à Kiev. « Le message le plus important est que l’Italie veut l’Ukraine dans l’UE », a ajouté Mario Draghi. L’Allemagne espère une « décision positive », a conclu Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Emmanuel Macron à Irpine : « Il faut que l’Ukraine puisse résister et l’emporter »         Ce qu’il faut savoir ce matin, au 113e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Le président roumain, Klaus Iohannis, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le premier ministre italien, Mario Draghi, le chancelier allemand, Olaf Scholz et le président français, Emmanuel Macron se rendent à la conférence de presse à Kiev, le 16 juin 2022.    LUDOVIC MARIN / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé, mercredi, un milliard de dollars d’aide militaire supplémentaire à l’Ukraine. Ce nouveau soutien comprend, notamment, des pièces d’artillerie, des obus, des missiles sol-mer et « des lance-roquettes avancés, dont les Ukrainiens ont besoin pour leurs opérations défensives dans le Donbass ».Les Russes poursuivent leur assaut sur la ville de Sievierodonetsk et sa voisine, Lyssytchansk, deux villes-clés du Donbass, et sur d’autres localités de la région. Les autorités ukrainiennes ont reconnu ces derniers jours que leurs troupes avaient été chassées du centre-ville de Sievierodonetsk, et qu’elles ne plus disposaient que de « voies de communication compliquées » avec elles après la destruction de tous les ponts vers Lyssytchansk.La Russie a accusé, mercredi, les forces de Kiev d’avoir empêché l’évacuation par un « couloir humanitaire » des civils se trouvant dans une usine de Sievierodonetsk, ville de l’est de l’Ukraine prise d’assaut par l’armée russe.En visite dans une base de l’OTAN, Emmanuel Macron a appelé, mercredi, à « continuer l’effort d’équipement de coopération, l’effort financier » envers l’Ukraine. Il a jugé le moment venu d’« envoyer des signaux politiques clairs » à l’Ukraine sur l’adhésion du pays à l’UE. Le président français ainsi que le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre italien, Mario Draghi, sont attendus à Kiev jeudi, selon des médias allemands et italiens.Les Etats-Unis ont appelé mercredi la Chine à cesser de soutenir l’invasion russe de l’Ukraine, pour éviter de se placer « du mauvais côté de l’histoire », après un échange téléphonique entre Xi Jinping et Vladimir Poutine.Le ministre des affaires étrangères turc, Mevlüt Çavusoglu, a déclaré qu’il était possible de créer des « couloirs sécurisés » pour transporter le blé ukrainien à travers la mer Noire sans qu’il soit nécessaire de désamorcer les mines marines près des ports ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Résistance, communication et débrouille : dans les rouages de la machine Zelensky         Décryptages. Déstabilisé par la guerre en Ukraine, le renseignement militaire français en quête d’un rebond         Factuel. Emmanuel Macron juge le moment venu « de nouvelles discussions » avec Kiev         Tribune. « La Russie est très fréquemment associée aux tweets traitant du risque cyber »         Factuel. En Belgique, les écologistes opposés à l’augmentation des dépenses militaires         Tribune. « Il ne suffit pas de geler les biens des oligarques russes, il faudra éviter leur retour »                          Emmanuel Macron à Irpine : « Il faut que l’Ukraine puisse résister et l’emporter »         Ce qu’il faut savoir ce matin, au 113e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-16T16:27:36+00:00","coverageEndTime":"2022-06-17T04:27:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","description":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe a su choisir son camp\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, en visite avec ses homologues allemand et italien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Le message le plus important est que l\u2019Italie veut l\u2019Ukraine dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mario Draghi. L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb, a conclu Olaf Scholz.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe a su choisir son camp\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, en visite avec ses homologues allemand et italien \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Le message le plus important est que l\u2019Italie veut l\u2019Ukraine dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mario Draghi. L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb, a conclu Olaf Scholz.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4804/3205/1342/895/3/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-16T16:27:36+00:00"
,"endDate":"2022-06-17T04:27:36+00:00"
  Les services secrets n\u00e9erlandais ont annonc\u00e9 jeudi avoir emp\u00each\u00e9 un espion russe d\u2019acc\u00e9der, en tant que stagiaire, \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), qui si\u00e8ge aux Pays-Bas et enqu\u00eate sur les crimes de guerre en Ukraine.          L\u2019homme aurait pu avoir acc\u00e8s au b\u00e2timent et aux ordinateurs de la cour, recueillir des renseignements et identifier des sources pour le compte du renseignement militaire russe (GRU) pour lequel il travaille. Il aurait pu \u00ab\u00a0influencer les proc\u00e9dures p\u00e9nales de la CPI\u00a0\u00bb, qui enqu\u00eate sur les crimes commis en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, mais aussi sur la guerre russe en G\u00e9orgie en\u00a02008, ont d\u00e9clar\u00e9 les services secrets n\u00e9erlandais (AIVD).          L\u2019individu a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme Sergue\u00ef Vladimirovitch Cherkasov, 36\u00a0ans. Il se faisait passer pour un Br\u00e9silien de 33\u00a0ans sous le nom de Viktor Muller Ferreira pour acc\u00e9der \u00e0 la CPI, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services secrets n\u00e9erlandais. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en avril \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Amsterdam-Schiphol en provenance du Br\u00e9sil, pr\u00eat \u00e0 commencer son stage \u00e0 la CPI apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 admis, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse n\u00e9erlandaise ANP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas d\u00e9masquent un espion russe qui a tent\u00e9 d\u2019infiltrer la CPI","dateModified":"2022-06-16T16:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T16:23:56+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) ont discut\u00e9 jeudi des moyens de renforcer les forces et la dissuasion le long des fronti\u00e8res orientales de l\u2019Alliance atlantique afin de dissuader la Russie de planifier une nouvelle agression \u00e0 la suite de son invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 d\u2019un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et du renforcement de la d\u00e9fense et de la dissuasion dans l\u2019ensemble de l\u2019Alliance \u00e0 plus long terme \u2013 avec plus de pr\u00e9sence, de capacit\u00e9s et de pr\u00e9paration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union.          Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Ensemble, nous avons r\u00e9agi rapidement et de mani\u00e8re d\u00e9cisive \u00e0 l\u2019invasion sans fondement, anarchique et imprudente de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019OTAN a montr\u00e9 au monde qu\u2019il reste le forum essentiel de consultation, de d\u00e9cision et d\u2019action sur la s\u00e9curit\u00e9 transatlantique.           La r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le sommet de l\u2019OTAN des\u00a029 et 30\u00a0juin \u00e0 Madrid, qui visera \u00e0 \u00e9tablir une feuille de route pour l\u2019Alliance dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons discut\u00e9 d\u2019un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n...","dateModified":"2022-06-16T16:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T16:07:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les canons fran\u00e7ais Caesar sont livr\u00e9s \u00e0 Kiev par des avions Antonov de fabrication ukrainienne\u00a0\u00bb, selon notre journaliste au service International C\u00e9dric Pietralunga.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les canons fran\u00e7ais Caesar livr\u00e9s \u00e0 Kiev par des avions Antonov","dateModified":"2022-06-16T16:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:59:15+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regardez un extrait de la conf\u00e9rence de presse d\u2019Emmanuel Macron, de Volodymyr Zelensky et de leurs hom...","dateModified":"2022-06-16T16:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:16:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 travailler\u00a0\u00bb pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Les Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 m\u00e9rit\u00e9 le droit de se mettre sur cette voie et d\u2019obtenir le statut de candidat\u00a0[\u00e0 une adh\u00e9sion].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 travailler\u00a0\u00bb pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-06-16T15:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:10:18+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand a \u00e9galement pris la parole lors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb sur les candidatures de l\u2019Ukraine et la Moldavie, a d\u00e9clar\u00e9 Olaf Scholz. L\u2019Allemagne promet son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps\u00a0\u00bb que n\u00e9cessaire, a-t-il soulign\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine fait partie de la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il faudrait \u00ab\u00a0faire tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0trouver l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne pour lancer ces candidatures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne esp\u00e8re une \u00ab\u00a0d\u00e9cision positive\u00a0\u00bb sur les candidatures de l\u2019Ukraine et la Moldavie","dateModified":"2022-06-16T15:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T15:03:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev, le 16 juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/7da8ec3_a25e6695a1b549f19214359bbf457fcf-a25e6695a1b549f19214359bbf457fcf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev ","dateModified":"2022-06-16T15:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:54:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous exprimons le salut fraternel des peuples europ\u00e9ens \u00e0 un peuple libre et souverain. (\u2026) L\u2019Europe a su choisir son camp\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.  \u00ab\u00a0Par les sanctions, le soutien \u00e9conomique, militaire (\u2026) que nous allons intensifier, nous sommes et nous resterons dans la dur\u00e9e \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour d\u00e9fendre votre libert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Vous pouvez compter sur la fraternit\u00e9 de l\u2019Europe pour faire en sorte que l\u2019Ukraine reste libre\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous pouvez compter sur nous. L\u2019Ukraine peut compter sur nous\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 Vol...","dateModified":"2022-06-16T15:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:35:36+00:00","articleBody":"     Le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, a confirm\u00e9 le soutien de l\u2019Italie \u00e0 la candidature l\u2019Ukraine, lors de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. Il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Aujourd\u2019hui, le message le plus important de notre visite est que l\u2019Italie veut l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne. (\u2026) Nous sommes \u00e0 un moment charni\u00e8re de notre histoire. Le peuple ukrainien d\u00e9fend chaque jour les valeurs de d\u00e9mocratie et de libert\u00e9 qui sont \u00e0 la base du projet europ\u00e9en, de notre projet. Nous ne pouvons pas tra\u00eener les pieds et retarder ce processus\u00a0[d\u2019adh\u00e9sion]. (\u2026) Nous devons cr\u00e9er une communaut\u00e9 de paix, de prosp\u00e9rit\u00e9 et de droits qui unisse Kiev \u00e0 Rome, Paris, Berlin et \u00e0 tous les autres pays qui partagent ce projet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi a confirm\u00e9 le soutien de l\u2019Italie \u00e0 la candidature de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T15:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:32:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est le premier \u00e0 prendre la parole lors de cette conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0L\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine est une agression contre l\u2019ensemble de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9ambule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine est une agression contre l\u2019ensemble de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9c...","dateModified":"2022-06-16T14:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:30:17+00:00","articleBody":"     Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, cette conf\u00e9rence est diffus\u00e9e en diff\u00e9r\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence de presse d\u2019Emmanuel Macron, de Volodymyr Zelensky et de leurs homologues italien, allema...","dateModified":"2022-06-16T14:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:28:43+00:00","articleBody":"     La France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie et la Roumanie sont pour un statut de candidat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, jeudi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse des dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 Kiev. Le chef de l\u2019Etat a ajout\u00e9\u00a0:           Tous les quatre, nous soutenons le statut de candidat imm\u00e9diat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Ce statut sera assorti d\u2019une feuille de route et impliquera aussi que soit prise en compte la situation des Balkans et du voisinage, en particulier de la Moldavie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie et la Roumanie pour un statut de candidat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 une ad...","dateModified":"2022-06-16T14:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:17:49+00:00","articleBody":"     La France va livrer six syst\u00e8mes d\u2019armement \u00ab\u00a0Caesar additionnels\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ces canons automoteurs sont r\u00e9put\u00e9s pour leur pr\u00e9cision et leur mobilit\u00e9. La France indique en avoir d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 douze exemplaires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va livrer six syst\u00e8mes d\u2019armement \u00ab\u00a0Caesar additionnels\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, annonce Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T15:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T14:02:36+00:00","articleBody":"     La Lettonie a plaid\u00e9 jeudi avec vigueur pour le d\u00e9ploiement de nouvelles troupes de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans les r\u00e9publiques baltes, \u00e0 deux semaines d\u2019un sommet consacr\u00e9 aux moyens strat\u00e9giques pour renforcer le flanc oriental de l\u2019Alliance atlantique en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le ministre letton de la d\u00e9fense, Artis Pabriks, a estim\u00e9 que tout signe de faiblesse \u2013 que ce soit en Ukraine ou sur le territoire des pays membres de l\u2019Alliance \u2013 serait de nature \u00e0 encourager la Russie. A son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles pour une deuxi\u00e8me journ\u00e9e de discussions avec ses homologues des Etats membres, qui se r\u00e9uniront en sommet \u00e0 Madrid du\u00a028 au 30\u00a0juin, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           C\u2019est tr\u00e8s simple\u00a0: l\u2019Ukraine doit gagner et la Russie doit perdre, il n\u2019y a pas d\u2019autre issue. Sinon, nous alimenterons \u00e0 nouveau ces prochaines ann\u00e9es (\u2026) certaines activit\u00e9s russes et nous n\u2019en voulons pas, parce que les pays baltes r\u00e8glent la note pour les autres, et nous ne sommes plus pr\u00eats \u00e0 cela.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie r\u00e9clame des renforts de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-16T14:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#518017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T13:42:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les horreurs inflig\u00e9es \u00e0 la population civile\u00a0\u00bb du port ukrainien de Marioupol, tomb\u00e9 en mai sous contr\u00f4le russe au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, \u00ab\u00a0laisseront une trace ind\u00e9l\u00e9bile, y compris sur les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.          Devant le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a mis l\u2019accent sur \u00ab\u00a0les parents qui ont d\u00fb enterrer leurs propres enfants, les personnes qui ont vu leurs amis se suicider, les familles d\u00e9chir\u00e9es, tous ceux qui ont d\u00fb quitter une ville aim\u00e9e sans \u00eatre s\u00fbrs de la revoir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0horreurs\u00a0\u00bb de Marioupol laisseront \u00ab\u00a0une trace ind\u00e9l\u00e9bile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Michelle Bachelet","dateModified":"2022-06-16T13:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T13:23:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, se sont rendus, jeudi 16\u00a0juin, \u00e0 Kiev pour une visite in\u00e9dite de \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb aux Ukrainiens, alors que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doit d\u00e9cider la semaine prochaine si elle accorde \u00e0 l\u2019Ukraine le statut officiel de candidat \u00e0 l\u2019UE.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron, Olaf Scholz, Mario Draghi et Klaus Iohannis \u00e0 Kiev pour un statut de candidat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019UE                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une visite de \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0\u00e0 la fois pour le pr\u00e9sent et pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb  ","dateModified":"2022-06-16T13:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:54:53+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom va \u00e9galement fournir moins de gaz au groupe autrichien OMV, a fait savoir ce dernier, jeudi, pr\u00e9cisant toutefois que l\u2019approvisionnement de ses clients est \u00ab\u00a0assur\u00e9 pour le moment\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0en cas de n\u00e9cessit\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il y a actuellement une demande nettement plus faible, ces volumes peuvent \u00eatre remplac\u00e9s par des volumes stock\u00e9s et des volumes du march\u00e9 au comptant\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le groupe autrichien, qui n\u2019a pas d\u00e9voil\u00e9 l\u2019ampleur de la r\u00e9duction de gaz en provenance de Gazprom.          Le patron du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a d\u00e9fendu, jeudi, les choix de son groupe, qui ne cesse de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe dans le contexte de l\u2019offensive russe en Ukraine et des sanctions occidentales contre Moscou. \u00ab\u00a0Notre produit, nos r\u00e8gles. Nous ne jouons pas selon des r\u00e8gles que nous n\u2019avons pas faites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Miller lors du forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom va aussi r\u00e9duire ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019autrichien OMV","dateModified":"2022-06-16T13:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:48:40+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom, qui avait r\u00e9duit mercredi de 15\u00a0% ses livraisons de gaz au groupe italien Eni, ne livrera, jeudi, que 65\u00a0% des quantit\u00e9s r\u00e9clam\u00e9es, \u00e9voquant des probl\u00e8mes techniques, a annonc\u00e9 le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique italien.          Le groupe \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais Engie a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9, jeudi, avoir constat\u00e9 une r\u00e9duction des livraisons de gaz russe, tout en assurant que cela n\u2019avait pas d\u2019effet sur l\u2019approvisionnement de ses clients.          Le g\u00e9ant russe Gazprom avait annonc\u00e9, mercredi, baisser d\u2019encore un tiers ses livraisons de gaz via le gazoduc Nord Stream, affirmant avoir \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d\u2019arr\u00eater un \u00e9quipement du groupe allemand Siemens. C\u2019est la m\u00eame raison technique qui avait \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9e, mardi, par l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe pour justifier une premi\u00e8re baisse de 40\u00a0% de ses flux.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom ne livrera jeudi que 65\u00a0% du gaz r\u00e9clam\u00e9 au groupe italien Eni, une r\u00e9duction des livraisons e...","dateModified":"2022-06-16T13:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:31:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00ab\u00a0accept\u00e9 une invitation\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne pour participer au prochain G7, fin juin en Bavi\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier allemand, sans pr\u00e9ciser si Volodymyr Zelensky ferait le d\u00e9placement en Bavi\u00e8re ou interviendrait en visioconf\u00e9rence. Olaf Scholz a ajout\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, Europ\u00e9ens, sommes fermement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky participera au prochain G7 fin juin en Bavi\u00e8re ","dateModified":"2022-06-16T12:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:21:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskyy, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, au palais Mariinsky, \u00e0 Kiev, le 16 juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/151a28d_107b35bd2a584e6dac4f302a1a646f7d-4f5a4c6e492f48c582c5b4d6df159968-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev ","dateModified":"2022-06-16T12:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T12:14:55+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00e9ambul\u00e9 dans les rues d\u00e9truites d\u2019Irpine, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, sont arriv\u00e9s au palais Mariinsky, dans le centre de Kiev, salu\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les cinq dirigeants doivent s\u2019entretenir avant une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine r\u00e9siste. Elle doit pouvoir l\u2019emporter\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron ce midi \u00e0 Irpin...","dateModified":"2022-06-16T12:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:54:02+00:00","articleBody":"    Qui reprend la pr\u00e9sidence de l'UE pour les 6 prochains mois? Je sais je pourrait aller regarder sur Qwant, mais je crois plus vos informations    Un lecteur         Bonjour cher Un lecteur,          Apr\u00e8s la France, ce sera la tour de la R\u00e9publique tch\u00e8que (juillet \u00e0 d\u00e9cembre\u00a02022), puis de la Su\u00e8de (janvier \u00e0 juin\u00a02023).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T11:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:50:56+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle salve de mesures en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Londres a sanctionn\u00e9 le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe. Le dirigeant religieux \u00e2g\u00e9 de 75\u00a0ans \u00ab\u00a0est sanctionn\u00e9 pour son soutien \u00e0 la guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Le patriarche Kirill, chef des orthodoxes russes depuis 2009, a mis son Eglise au service du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le qualifiant de \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb, partageant son ambition d\u2019une Russie conservatrice dominatrice et soutenant l\u2019offensive en Ukraine.          Ces mesures, qui pr\u00e9voient interdiction d\u2019entrer sur le territoire britannique et le gel des avoirs au Royaume-Uni, visent \u00e9galement Maria Lvova-Belova, m\u00e9diatrice pour les droits des enfants aupr\u00e8s du Kremlin, en raison de \u00ab\u00a0l\u2019adoption et le transfert forc\u00e9s d\u2019enfants ukrainiens\u00a0\u00bb.          Sont aussi cibl\u00e9s des dirigeants du secteur des transports et des militaires accus\u00e9s d\u2019avoir \u00ab\u00a0tu\u00e9, viol\u00e9 et tortur\u00e9 des civils\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev. \u00ab\u00a0Nous ciblons les complices et les auteurs de la guerre de Poutine qui infligent des souffrances indicibles \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment le transfert et l\u2019adoption forc\u00e9s d\u2019enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Eglise orthodoxe a qualifi\u00e9 ces sanctions d\u2019\u00ab\u00a0absurdes, insens\u00e9es\u00a0\u00bb.          La Commission europ\u00e9enne avait propos\u00e9 de le sanctionner, mais l\u2019UE y a renonc\u00e9 en raison de l\u2019opposition de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni sanctionne le patriarche Kirill","dateModified":"2022-06-16T11:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:29:02+00:00","articleBody":"           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le premier ministre italien, Mario Draghi et le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis au palais Marinsky, \u00e0 Kiev, le 16 juin 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/65307c7_5472716-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T11:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T11:19:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, \u00e0 Kiev jeudi avec les dirigeants de l\u2019Allemagne et de l\u2019Italie, sera interview\u00e9 depuis cette ville dans l\u2019\u00e9dition de 20\u00a0heures du journal de TF1, a annonc\u00e9 la cha\u00eene. Cet entretien est accord\u00e9 par le pr\u00e9sident \u00e0 trois jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron au JT de 20\u00a0heures de TF1","dateModified":"2022-06-16T11:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:53:02+00:00","articleBody":"               Arriv\u00e9 en gare de Kiev apr\u00e8s pr\u00e8s de dix heures de train depuis le sud-est de la Pologne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui assume jusqu\u2019au 30\u00a0juin la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait venu adresser \u00ab\u00a0un message d\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0pour le pr\u00e9sent et pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb.          A l\u2019issue d\u2019une visite \u00e0 Irpine, une des banlieues de Kiev, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Olaf Scholz, Mario Draghi et le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, se sont ensuite rendus au palais Marinsky, dans le centre de Kiev, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis par Volodymyr Zelensky. Les cinq dirigeants doivent s\u2019entretenir avant une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue dans l\u2019apr\u00e8s-midi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accueilli par Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-16T11:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:50:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous reconstruirons tout\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une visite \u00e0 Irpine. Les Russes \u00ab\u00a0ont d\u00e9truit des \u00e9coles maternelles, des terrains de jeux. Tout sera reconstruit\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Draghi \u00e0 la presse, apr\u00e8s avoir d\u00e9ambul\u00e9 dans les rues d\u00e9truites d\u2019Irpine aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron, d\u2019Olaf Scholz et de Klaus Iohannis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous reconstruirons tout\u00a0\u00bb, assure Mario Draghi, re\u00e7u par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-16T10:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:31:38+00:00","articleBody":"    Avez vous des informations sur des r\u00e9actions russes li\u00e9es aux d\u00e9placements des repr\u00e9sentants fran\u00e7ais italien et allemand en Ukraine ?    Mumu         Bonjour, Mumu,          Le Kremlin n\u2019a pas comment\u00e9 la visite des trois dirigeants \u00e0 proprement parler. Toutefois, il a jug\u00e9 jeudi que les livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9taient \u00ab\u00a0futiles\u00a0\u00bb, alors le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le chancelier allemand et le premier ministre italien sont \u00e0 Kiev. Pour le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov\u00a0:           On aimerait esp\u00e9rer que les dirigeants de ces trois pays (\u2026) ne vont pas se concentrer uniquement sur le soutien de l\u2019Ukraine et les projets de continuer \u00e0 l\u2019inonder en armes. C\u2019est tout \u00e0 fait futile et ne fera qu\u2019infliger davantage de pr\u00e9judices \u00e0 ce pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T10:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T10:16:37+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, l\u2019ex-premier ministre et vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie s\u2019est livr\u00e9 \u00e0 une critique virulente de la visite des trois responsables europ\u00e9ens. Il \u00e9crit\u00a0:           Les amateurs europ\u00e9ens de grenouilles, de saucisses de foie et de spaghettis adorent visiter Kiev. Avec une utilit\u00e9 nulle. Ils ont promis l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE et de vieux obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine, se sont gav\u00e9s de Horilka [le mot est utilis\u00e9 dans un sens g\u00e9n\u00e9rique en ukrainien pour d\u00e9signer la vodka ou d\u2019autres spiritueux forts] et sont rentr\u00e9s chez eux en train, comme il y a cent\u00a0ans. Tout va bien. Mais cela ne rapprochera pas l\u2019Ukraine de la paix. L\u2019horloge tourne.                     Hier, il a comment\u00e9 le souhait de l\u2019Ukraine de conclure un contrat de deux ans pour l\u2019achat de gaz liqu\u00e9fi\u00e9 am\u00e9ricain \u00e9crivant\u00a0: \u00ab\u00a0Qui peut assurer que l\u2019Ukraine sera toujours sur la carte mondiale dans deux ans\u00a0?\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev raille la visite \u00e0 Kiev de MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi","dateModified":"2022-06-16T10:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T09:41:15+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a salu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb des Ukrainiens, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une br\u00e8ve visite d\u2019Irpine, une des banlieues de Kiev d\u00e9vast\u00e9es dans les premi\u00e8res semaines de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il faut que l\u2019Ukraine puisse r\u00e9sister et l\u2019emporter. Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens et des Ukrainiennes sans ambigu\u00eft\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0On a tous vu ces images d\u2019une ville d\u00e9vast\u00e9e, qui est \u00e0 la fois une ville h\u00e9ro\u00efque, puisque c\u2019est ici, entre autres, que les Ukrainiens ont arr\u00eat\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe qui descendait sur Kiev. Donc il faut se repr\u00e9senter l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de l\u2019arm\u00e9e, mais aussi de la population ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui \u00e9tait accompagn\u00e9 des dirigeants allemand, Olaf Scholz, italien, Mario Draghi, et roumain, Klaus Iohannis.          Irpine a \u00e9t\u00e9 une ville \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb, selon Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Mais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, on voit les traces, les stigmates de la barbarie.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident a expliqu\u00e9 le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous soutenons aussi par nos experts (\u2026) pour que les crimes de guerre puissent \u00eatre jug\u00e9s. Nous continuerons ce soutien sur la dur\u00e9e sous toutes ces formes. Il y a aussi le soutien politique, c\u2019est ce que nous avons voulu faire en venant ici \u00e0 quatre, pour \u00e0 la fois nous rendre compte et t\u00e9moigner de notre respect et notre admiration pour le courage des Ukrainiens et des Ukrainiennes et pour pouvoir avoir cet \u00e9change avec le pr\u00e9sident Zelensky et parler de la suite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Irpine\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Ukraine puisse r\u00e9sister et l\u2019emporter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T13:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T09:21:51+00:00","articleBody":"     Un h\u00e9licopt\u00e8re de transport l\u00e9ger Mi-2, quatre h\u00e9licopt\u00e8res de transport Mi-17 et des milliers de roquettes Grad\u2026 La Slovaquie a annonc\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cette assistance \u00e0 l\u2019Ukraine, de m\u00eame que toutes les fournitures pr\u00e9c\u00e9dentes, sera rembours\u00e9e par la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, ce qui est une expression forte de la solidarit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit Jaroslav Nad\u2019, le ministre de la d\u00e9fense slovaque, sur Facebook.          Le ministre a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine utilisait d\u00e9j\u00e0 les \u00e9quipements donn\u00e9s et que les h\u00e9licopt\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des UH-60M Black Hawks am\u00e9ricains. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, la Slovaquie a fait don \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9quipements militaires d\u2019une valeur de 154\u00a0millions d\u2019euros depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix est un instrument financier hors du budget commun de l\u2019UE, dot\u00e9 de 5\u00a0milliards d\u2019euros. L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019utiliser pour financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, une premi\u00e8re pour un pays victime d\u2019une guerre. L\u2019Ukraine demande \u00e0 ses alli\u00e9s de lui fournir plus d\u2019armes et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a regrett\u00e9 mardi soir que Kiev n\u2019ait re\u00e7u qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0% des armes\u00a0\u00bb r\u00e9clam\u00e9es \u00e0 ses partenaires occidentaux pour lutter sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slovaquie donne des h\u00e9licopt\u00e8res et des roquettes Grad \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T09:06:08+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident roumain Klaus Iohannis (tout \u00e0 gauche), le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron (au centre), le chancelier allemand Olaf Scholz (\u00e0 sa gauche) et le premier ministre italien Mario Draghi (\u00e0 droite) visitent Irpine, le 16\u00a0juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/a84a300_1655370136364-691880.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T09:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:47:39+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des trois premi\u00e8res puissances \u00e9conomiques de l\u2019Union europ\u00e9enne sont \u00e0 Irpine, site de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s. Ils sont accompagn\u00e9s du pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis. Ils sont guid\u00e9s par des militaires ukrainiens, avec un important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 et de nombreux journalistes.          Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les villes d\u2019Irpine, Boutcha et Borodianka, pendant l\u2019occupation russe de la banlieue de Kiev en mars. Des enqu\u00eates internationales sont en cours pour d\u00e9terminer les coupables de ces crimes de guerre dont les Ukrainiens accusent les forces russes.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Irpine, l\u2019avanc\u00e9e russe stopp\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi en visite \u00e0 Irpine","dateModified":"2022-06-16T09:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:40:51+00:00","articleBody":"               Au 113e\u00a0jour de guerre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son rapport sur la situation sur le terrain. Il explique que \u00ab\u00a0tous les ponts principaux sur la rivi\u00e8re Siversky Donets, qui relient la ville de Sieverodonetsk et le territoire tenu par les Ukrainiens, ont tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine a probablement r\u00e9ussi \u00e0 retirer une grande partie de ses troupes qui tenaient la ville. La situation reste extr\u00eamement difficile pour les forces ukrainiennes et les civils rest\u00e9s \u00e0 l\u2019est de la rivi\u00e8re\u00a0\u00bb.          La destruction des ponts va compliquer la travers\u00e9e du fleuve\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie devra soit effectuer une travers\u00e9e contest\u00e9e du fleuve [sous les tirs ukrainiens], soit avancer sur ses flancs actuellement bloqu\u00e9s pour transformer un gain tactique en avantage op\u00e9rationnel.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les forces russes dans le Donbass op\u00e8rent tr\u00e8s probablement sous forme d\u2019unit\u00e9s ad hoc et sous-\u00e9quip\u00e9es. Comme l\u2019affirment les autorit\u00e9s ukrainiennes, certains groupes tactiques de bataillons (BTG) russes \u2013 qui comptent g\u00e9n\u00e9ralement entre\u00a0600 et\u00a0800\u00a0personnes \u2013 ne comptent plus que 30\u00a0soldats. Les combats en premi\u00e8re ligne devraient de plus en plus se r\u00e9sumer \u00e0 des escarmouches entre petites unit\u00e9s d\u2019infanterie. Dans cet environnement, certains des atouts de la Russie \u2013 tels que les chars \u2013 perdent de leur pertinence. Cela contribue probablement \u00e0 la lenteur persistante de sa progression.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain\u00a0: les forces russes op\u00e8rent avec des effectifs r\u00e9duits","dateModified":"2022-06-16T08:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#517141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:13:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes pour une victoire int\u00e9grale avec r\u00e9tablissement de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale sur tous les territoires conquis par les Russes, y compris la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une source diplomatique fran\u00e7aise au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, sont \u00e0 Kiev pour afficher leur solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut le r\u00e9tablissement de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T08:01:36+00:00","articleBody":"     Dans une interview au quotidien populaire Bild, le chancelier allemand prend des engagements envers l\u2019Ukraine. Durant cette visite, \u00ab\u00a0nous ne voulons pas seulement manifester notre solidarit\u00e9, nous voulons aussi assurer que l\u2019aide que nous organisons \u2013 financi\u00e8re, humanitaire, mais aussi lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019armes \u2013 se poursuivra\u00a0\u00bb, dit Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Nous la poursuivrons aussi longtemps qu\u2019il le faudra pour la lutte en faveur de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans cet entretien publi\u00e9 au moment o\u00f9 le dirigeant est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev apr\u00e8s un voyage en train de nuit, en compagnie d\u2019Emmanuel Macron et de Mario Draghi.          Dans le m\u00eame quotidien, le journaliste Paul Ronzheimer relaie le t\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne, Tatyana, et de sa fille\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque les Russes ont envahi [l\u2019Ukraine], nous avons fui en Allemagne, \u00e0 Hanovre. Mais mon mari voulait rester. Il ne voulait pas abandonner notre maison.\u00a0\u00bb Marina, la fille de Tatyana, poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Mon p\u00e8re \u00e9tait en train de cuisiner quand une grenade est tomb\u00e9e. Des \u00e9clats l\u2019ont touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate Il est rest\u00e9 allong\u00e9 sur le sol de la cuisine pendant dix jours, puis les soldats l\u2019ont trouv\u00e9. Son corps est rest\u00e9 \u00e0 la morgue pendant deux mois, maintenant nous sommes venues d\u2019Allemagne pour l\u2019enterrer.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je veux que M. Scholz aide notre pays en fournissant plus d\u2019armes.\u00a0\u00bb A Hanovre, Tatyana travaille dans un club de golf o\u00f9 Gerhard Schr\u00f6der venait jouer. Le club a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien chancelier de quitter le club.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz s\u2019engage \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T08:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T07:22:16+00:00","articleBody":"    Les visites de dirigeants occidentaux \u00e0 Kiev sont souvent annonc\u00e9es \u00e0 la derni\u00e8re minute, certainement pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, d'autant que les russes visent en particulier les voies de communication. Savez-vous quels sont les protocoles de s\u00e9curisation de leurs trajets ? Les russes sont-ils inform\u00e9s ?    S\u00e9curit\u00e9 d'abord        Comment est assur\u00e9e la s\u00e9curit\u00e9 des chefs d'\u00e9tat durant leur visite ? Ont ils pr\u00e9venu les russes ?    Guillaume         Bonjour S\u00e9curit\u00e9 d\u2019abord et Guillaume,          Les photos mises en ligne par le pool de journalistes qui accompagnent MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi montrent des membres des services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens et des \u00e9quipes de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, du chancelier allemand et du pr\u00e9sident du conseil italien. On voit notamment des carabinieri en uniforme avec M.\u00a0Draghi.          Pour ce qui est de la publicit\u00e9 autour de leur voyage, les Russes savent qu\u2019ils sont \u00e0 Kiev, puisque le voyage est annonc\u00e9 et couvert en direct. Mais la Russie ne cesse pas d\u2019attaquer l\u2019Ukraine pour autant\u00a0: les sir\u00e8nes d\u2019alertes ont retenti dans la capitale ukrainienne.                Mario Draghi arrive \u00e0 son h\u00f4tel \u00e0 Kiev, jeudi 16 juin. (LUDOVIC MARIN \/ AP) LUDOVIC MARIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/a7ead9f_9bb0468bac75407fb84457da52d2c078-9bb0468bac75407fb84457da52d2c078-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T07:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:55:28+00:00","articleBody":"     Environ 10\u00a0000\u00a0civils sont encore pr\u00e9sents dans la ville de Sievierodonetsk, dont les Russes tentent de s\u2019emparer depuis des semaines, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, sur la messagerie Telegram. La ville, sous bombardements constants et dont les trois ponts qui la reliaient sa voisine, Lyssytchansk, sont d\u00e9sormais d\u00e9truits, comptait 100\u00a0000\u00a0habitants avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 mercredi l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir emp\u00each\u00e9 une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de civils bloqu\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azot. Quelque 1\u00a0200\u00a0civils pourraient toujours \u00eatre r\u00e9fugi\u00e9s dans cette usine, selon les s\u00e9paratistes prorusses. L\u2019Ukraine nie se servir de civils comme boucliers humains. Moscou avait annonc\u00e9 mardi avoir rejet\u00e9 une demande de Kiev d\u2019ouvrir un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer des civils vers une zone sous contr\u00f4le ukrainien.                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, les prorusses attendent qu\u2019on les \u00ab\u00a0lib\u00e8re\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelque 10\u00a0000 civils \u00e0 Sievierodonetsk, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-06-16T07:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:37:12+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9s dans leur wagon respectif, les trois dirigeants se sont retrouv\u00e9s peu apr\u00e8s le d\u00e9part du train dans le coin salon du wagon d\u2019Emmanuel Macron pour pr\u00e9parer leurs \u00e9changes avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019Elys\u00e9e explique que cette visite doit permettre de trouver \u00ab\u00a0un \u00e9quilibre entre les aspirations naturelles de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (\u2026) et le fait qu\u2019il ne faut pas d\u00e9stabiliser l\u2019Union europ\u00e9enne ni la fracturer\u00a0\u00bb.          C\u2019est la premi\u00e8re visite de ces trois dirigeants en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine au journal allemand Bild qu\u2019il craignait que les trois dirigeants fassent pression sur Kiev pour que le pays accepte un accord de paix favorable au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi sont arriv\u00e9s \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-16T06:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:20:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 mercredi un milliard d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Un officiel du d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a d\u00e9taill\u00e9 ce que comprend cette douzi\u00e8me livraison de mat\u00e9riel des Etats-Unis\u00a0: dix-huit obusiers de 155\u00a0millim\u00e8tres et les v\u00e9hicules pour les d\u00e9placer et 36\u00a0000 obus de 155\u00a0millim\u00e8tres\u00a0; des munitions pour les lance-roquettes multiples Himars\u00a0; deux syst\u00e8mes de missiles antinavires Harpoon.                    Mercredi, lors d\u2019une r\u00e9union au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles des pays du \u00ab\u00a0groupe de contact\u00a0\u00bb cr\u00e9\u00e9 par les Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine, Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, a assur\u00e9 que les pays membres allaient fournir davantage d\u2019armes lourdes modernes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais a averti que cela demandait \u00ab\u00a0du temps\u00a0\u00bb. Parmi les armes que r\u00e9clame l\u2019Ukraine figurent des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, que Washington et Londres ont promis de fournir. Le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi, depuis Oslo, que les livraisons \u00e9taient \u00ab\u00a0imminentes\u00a0\u00bb. Les Ukrainiens r\u00e9clament aussi des canons automoteurs, comme les canons automoteurs fran\u00e7ais Caesar.          Moscou tente d\u2019intercepter les livraisons occidentales, et annonce r\u00e9guli\u00e8rement avoir d\u00e9truit des armes fournies par les Occidentaux. Mercredi, l\u2019arm\u00e9e russe a encore affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit la veille un entrep\u00f4t d\u2019armes occidentales, notamment des obusiers M777 de 155\u00a0mm, pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont livrer dix-huit obusiers suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-16T06:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:04:36+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, et \u00e0 bord d\u2019un train \u00e0 destination de Kiev apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la Pologne, le 16\u00a0juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/a9be283_1655359380122-509379.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de...","dateModified":"2022-06-16T06:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T06:01:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, sont en route pour se rendre en Ukraine, confirme l\u2019Elys\u00e9e via le pool presse sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e confirme la visite d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-16T06:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T05:42:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la disparition d\u2019Alexander Drueke, 39\u00a0ans, et d\u2019Andy Tai Ngoc Huynh, 27\u00a0ans, deux anciens militaires am\u00e9ricains, en Ukraine, la Maison Blanche demande aux Am\u00e9ricains de ne pas se rendre en Ukraine. Ces deux volontaires venus d\u2019Alabama ont disparu au nord de Kharkiv le 8\u00a0juin. Ils pourraient avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces russes, ont expliqu\u00e9 \u00e0 CNN des membres de leur famille. John Kirby, porte-parole du conseil national de s\u00e9curit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que si ces informations sont v\u00e9rifi\u00e9es les Etats-Unis \u00ab\u00a0feront tout ce qu\u2019ils peuvent\u00a0\u00bb pour les r\u00e9cup\u00e9rer. Il a rappel\u00e9 que les Etats-Unis demandent aux Am\u00e9ricains de \u00ab\u00a0ne pas se rendre en Ukraine, qui est une zone de guerre et qu\u2019il existe d\u2019autres moyens, moins dangereux, d\u2019aider ce pays\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington demande aux Am\u00e9ricains de ne pas aller combattre en Ukraine","dateModified":"2022-06-16T05:55:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T05:10:12+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, ont pris place \u00e0 bord d\u2019un train sp\u00e9cial \u00e0 destination de Kiev, font savoir ce matin des m\u00e9dias italien et allemand.          Les trois dirigeants ont embarqu\u00e9 \u00e0 bord de ce train sp\u00e9cial en Pologne et sont attendus jeudi matin \u00e0 Kiev, en Ukraine, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF et le quotidien italien La Repubblica, qui publie une photo des trois dirigeants \u00e0 bord du train.          MM.\u00a0Macron, Scholz et Draghi se sont retrouv\u00e9s \u00ab\u00a0durant la nuit\u00a0\u00bb \u00e0 Rzeszow, ville du sud-est de la Pologne qui dispose d\u2019un a\u00e9roport international, pr\u00e9cise la ZDF. Ils devraient dire le soutien de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est en route pour Kiev","dateModified":"2022-06-16T05:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:59:21+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a confirm\u00e9, mercredi, un nouveau plan d\u2019aide d\u2019un milliard de dollars \u00e0 Kiev, la tranche la plus importante depuis le d\u00e9but du conflit.                              Lire aussi :  A l\u2019OTAN, les Etats-Unis veulent remobiliser leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019OTAN, les Etats-Unis veulent remobiliser leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-16T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:53:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et ses homologues allemand et italien pourraient se rendre aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev, pour r\u00e9affirmer le soutien de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Ukraine en guerre. Sans confirmer ce d\u00e9placement, Emmanuel Macron, dont le pays pr\u00e9side actuellement l\u2019Union europ\u00e9enne, a envoy\u00e9 mercredi des signaux \u00e0 Kiev, en visitant une base de l\u2019OTAN en Roumanie.          \u00ab\u00a0Je pense que nous sommes \u00e0 un moment o\u00f9 nous avons besoin d\u2019envoyer des signaux politiques clairs, nous Union europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine et du peuple ukrainien dans un contexte o\u00f9 il r\u00e9siste de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque depuis plusieurs mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel d\u00e9placement \u00e0 Kiev.          Plusieurs m\u00e9dias italiens et allemands ont affirm\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9 que le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, se rendraient dans la capitale ukrainienne jeudi. Ce d\u00e9placement serait une premi\u00e8re pour les dirigeants des trois principaux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les trois hommes devraient rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour \u00e9voquer, outre le soutien militaire, la demande de l\u2019Ukraine de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne. La France, l\u2019Allemagne et l\u2019Italie y sont favorables, mais dans une perspective plus ou moins lointaine. L\u2019Ukraine n\u2019en attend pas moins du sommet europ\u00e9en des 23-24 juin la d\u00e9cision des Vingt-Sept sur sa demande officielle d\u2019adh\u00e9sion, d\u00e9but d\u2019un processus de n\u00e9gociations qui peut durer plusieurs ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Kiev aujourd\u2019hui\u00a0?","dateModified":"2022-06-16T05:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:48:32+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a annonc\u00e9, mercredi, un milliard de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce nouveau soutien comprend, notamment, des pi\u00e8ces d\u2019artillerie, des obus, des missiles sol-mer et \u00ab\u00a0des lance-roquettes avanc\u00e9s, dont les Ukrainiens ont besoin pour leurs op\u00e9rations d\u00e9fensives dans le Donbass\u00a0\u00bb.          Les Russes poursuivent leur assaut sur la ville de Sievierodonetsk et sa voisine, Lyssytchansk, deux villes-cl\u00e9s du Donbass, et sur d\u2019autres localit\u00e9s de la r\u00e9gion. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont reconnu ces derniers jours que leurs troupes avaient \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es du centre-ville de Sievierodonetsk, et qu\u2019elles ne plus disposaient que de \u00ab\u00a0voies de communication compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb avec elles apr\u00e8s la destruction de tous les ponts vers Lyssytchansk.          La Russie a accus\u00e9, mercredi, les forces de Kiev d\u2019avoir emp\u00each\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation par un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb des civils se trouvant dans une usine de Sievierodonetsk, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine prise d\u2019assaut par l\u2019arm\u00e9e russe.          En visite dans une base de l\u2019OTAN, Emmanuel Macron a appel\u00e9, mercredi, \u00e0 \u00ab\u00a0continuer l\u2019effort d\u2019\u00e9quipement de coop\u00e9ration, l\u2019effort financier\u00a0\u00bb envers l\u2019Ukraine. Il a jug\u00e9 le moment venu d\u2019\u00ab\u00a0envoyer des signaux politiques clairs\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine sur l\u2019adh\u00e9sion du pays \u00e0 l\u2019UE. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ainsi que le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre italien, Mario Draghi, sont attendus \u00e0 Kiev jeudi, selon des m\u00e9dias allemands et italiens.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9 mercredi la Chine \u00e0 cesser de soutenir l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour \u00e9viter de se placer \u00ab\u00a0du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre\u00a0Xi Jinping et\u00a0Vladimir Poutine.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait possible de cr\u00e9er des \u00ab\u00a0couloirs s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb pour transporter le bl\u00e9 ukrainien \u00e0 travers la mer Noire sans qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de d\u00e9samorcer les mines marines pr\u00e8s des ports ukrainiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, au 113e jour de guerre","dateModified":"2022-06-16T05:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html#516415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/16/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-confirme-sa-presence-au-prochain-g7-apres-sa-rencontre-avec-macron-scholz-et-draghi_6130539_3210.html","datePublished":"2022-06-16T04:47:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/465/0/4804/2402/1342/671/60/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-16T05:05:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4804/3205/1342/895/3/0/91067b4_1655396485956-693743.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/16/19-3">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Jeudi 16 juin, les élèves de première ont planché sur l’épreuve écrite de français. Retrouvez dans ce live les sujets, les corrigés, ainsi que les échanges avec nos spécialistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L'art, le beau, la contemplation, cela ressort à toutes les sauces tous les ans !    Pfff         Le risque d’une culture commune fondée sur la connaissance d’auteurs célèbres est qu’on tend à privilégier un petit nombre d’oeuvres, revenant d’année en année. Certes il est essentiel de connaître les grandes figures qui ont marqué notre histoire littéraire, mais il serait important aussi de mettre en évidence l’immense richesse des auteurs et des oeuvres. A cet égard le fait d’avoir mis fin à l’initiative des enseignants dans le choix des textes, en imposant les mêmes oeuvres pour tout le territoire, me semble un peu dommage parce que cela encourage la pérennisation d’un petit socle restreint au détriment d’une approche diversifiée au gré des appétences des professeurs.        Laurent Bazin            17:26   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 N est-ce pas un peu paradoxal que d insister sur les bases classiques à travers les œuvres intégrales proposées qui demandant beaucoup de temps et de travail et de donner à travailler un texte contemporain en commentaire ?     Sourcil-levé         J’en conviens volontiers - d’autant que le texte (splendide) de Sylvie Germain se situe à l’intersection de styles que les élèves n’auront pas rencontrés croisés de cette façon. Je crains que beaucoup d’élèves aient pu être déroutés par cette approche stylistique, qui demande beaucoup de recul littéraire pour être appréhendée dans toute sa beauté.        Laurent Bazin                                 Le contexte       Live  animé par Séverin Graveleau et Marine Miller      Image de couverture :  Des élèves de Première attendent le début de l’épreuve devant le lycée Voltaire à Paris, le 16 juin 2022.   BENJAMIN GIRETTE  POUR « LE MONDE »          A l’occasion des épreuves écrites de français du baccalauréat, jeudi 16 juin, Le Monde organise un direct à partir de 13 heures.  Nous proposerons des corrigés de l’épreuve en fin de journée.         Sonya Laborie, professeure de français à Chelles (Seine-et-Marne), a répondu à vos questions sur les sujets et leurs enjeux.         Laurent Bazin, enseignant-chercheur spécialiste des pratiques culturelles des jeunes, a répondu à vos questions sur leur rapport à la littérature.            Les sujets tombés en 2022 (filière générale)  :          Commentaire : Sylvie GERMAIN (née en 1954), Jours de colère, Chants, « Les frères », 1989         Dissertation : la poésie du XIXe siècle au XXIe siècle         Sujet A. Œuvre : Victor Hugo, Les Contemplations, livres I à IV         Sujet B. Œuvre : Charles Baudelaire, Les Fleurs du Mal         Sujet C. Œuvre : Guillaume Apollinaire, Alcools            Les essentiels :         Bac de français 2022 : derniers conseils pour bien réussir l’épreuve écrite         Bac de français 2022 : « Les femmes sont mieux prises en compte dans les œuvres au programme »         Bac de français 2022 : « Les épreuves laissent peu de place à l’écriture créative et personnelle »         Pour approfondir :         Le bac, symbole en passe d’être supplanté par Parcoursup         Les jeunes réinventent les usages de la lecture                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","coverageStartTime":"2022-06-16T16:41:39+00:00","coverageEndTime":"2022-06-16T16:41:39+00:00","headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","description":"Jeudi 16 juin, les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re ont planch\u00e9 sur l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite de fran\u00e7ais. Retrouvez dans ce live les sujets, les corrig\u00e9s, ainsi que les \u00e9changes avec nos sp\u00e9cialistes.","articleSection":["M Campus","Bac"],"keywords":["Bac","M Campus"],"author":{"@type":"Organization","name":"Séverin Graveleau et Marine Miller"},"about":{"@type":"Event","name":"Bac de français 2022 : retrouvez les sujets et les corrigés et revivez l’épreuve","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Jeudi 16 juin, les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re ont planch\u00e9 sur l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite de fran\u00e7ais. Retrouvez dans ce live les sujets, les corrig\u00e9s, ainsi que les \u00e9changes avec nos sp\u00e9cialistes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/3837/2559/1342/895/3/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Séverin Graveleau et Marine Miller"
,"startDate":"2022-06-16T16:41:39+00:00"
,"endDate":"2022-06-16T16:41:39+00:00"
  Merci pour vos nombreuses contributions.          Merci \u00e0 Sonya Laborie et Laurent Bazin pour leurs r\u00e9ponses.          Bon courage aux candidats pour les \u00e9preuves orales.                Ethan vient de sortir de l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du baccalaur\u00e9at qui se d\u00e9roulait au lyc\u00e9e Lavoisier \u00e0 Paris, le 16 juin 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/782bcc2_1655395776411-image2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du baccalaur\u00e9at est termin\u00e9. ","dateModified":"2022-06-16T16:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T16:17:06+00:00","articleBody":"     Lo\u00efc Collot, professeur de fran\u00e7ais, propose ici un corrig\u00e9 du commentaire du texte de Sylvie Germain donn\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves de la fili\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale lors de l\u2019\u00e9preuve anticip\u00e9e de fran\u00e7ais 2022                    Lire aussi :  Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: corrig\u00e9 du sujet de commentaire de texte                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici le corrig\u00e9 du commentaire de texte","dateModified":"2022-06-16T16:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T16:13:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tomber sur un texte aussi r\u00e9cent, \u00e7a m\u2019a surpris\u00a0\u00bb, souligne Ethan, lyc\u00e9en \u00e0 Lavoisier, en \u00e9voquant le commentaire de texte datant de 1989 seulement. Le jeune homme a choisi l\u2019exercice du commentaire et pense avoir r\u00e9ussi \u00e0 bien d\u00e9velopper ses id\u00e9es dans son plan.  Le lyc\u00e9en de premi\u00e8re se projette maintenant sur l\u2019\u00e9preuve oral du bac de fran\u00e7ais... et il a encore du travail. \u00a0\u00ab\u00a0J\u2019ai encore deux semaines pour apprendre\u00a0\u00bb\u00a0relativise-t-il.                Ulysse (D) discute avec Ethan (G) en lui montrant son brouillon de l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais \u00e0 la sortie du lyc\u00e9e Lavoisier \u00e0 Paris, le 16 juin 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/8f2ca57_1655395628051-image4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En route vers l\u2019oral\u00a0!","dateModified":"2022-06-16T16:13:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T16:11:08+00:00","articleBody":"              bonjour, pourrions nous avons une id\u00e9e du ^plan pour le commentaire s'il vous plait    m.french     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corrig\u00e9 du commentaire arrive \u00e0 18h15\u00a0!","dateModified":"2022-06-16T16:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T16:00:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai pris le sujet sur les Fleurs du mal de Baudelaire, c\u2019est un recueil de po\u00e8mes qui m\u2019a beaucoup plu\u00a0\u00bb t\u00e9moigne Anne-Aymone avant d\u2019ajouter \u00eatre assez mitig\u00e9e quand aux estimations qu\u2019elle se donne sur sa note. La canicule a \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9e au lyc\u00e9e Lavoisier. \u00a0\u00ab\u00a0Ils nous ont donn\u00e9 \u00e0 tous des bouteilles d\u2019eau, il faisait bon dans la salle\u00a0\u00bb raconte la jeune fille.                Anne Aymone vient de sortir de l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du baccalaur\u00e9at au lyc\u00e9e Lavoisier \u00e0 Paris, le 16 juin 2022. BENJAMIN GIRETTE  POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/9d23f8e_1655394613413-image2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T16:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:56:39+00:00","articleBody":"     Lo\u00efc Collot, professeur de fran\u00e7ais, propose un corrig\u00e9 de la dissertation sur les \u00ab\u00a0Contemplations\u00a0\u00bb, de Victor Hugo, \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du baccalaur\u00e9at pour les \u00e9l\u00e8ves de la s\u00e9rie g\u00e9n\u00e9rale.                    Lire aussi :  Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: corrig\u00e9 du sujet de dissertation                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici le corrig\u00e9 de la dissertation ","dateModified":"2022-06-16T15:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:56:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a04h c\u2019est long, j\u2019avais fini presque une heure avant\u00a0\u00bb\u00a0explique Sacha, l\u2019un des premiers sorti de l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du bac au lyc\u00e9e Lavoisier. Devant le lyc\u00e9e, il retrouve son camarade Kaba, lui aussi sorti parmi les premiers. Plut\u00f4t serein quant aux r\u00e9sultats de leurs \u00e9preuves, les deux lyc\u00e9ens qui ont pris la dissertation qui utilise pour appui un texte d\u2019Apollinaire, se projettent d\u00e9sormais sur l\u2019oral\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre du par c\u0153ur donc \u00e7a devrait le faire\u00a0\u00bb\u00a0affirme Sacha                Kaba (G) et Sacha (D) \u00e0 la sortie de l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du baccalaur\u00e9at devant le lyc\u00e9e Lavoisier, le 16  juin 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/cfc6f5e_1655394679615-image0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste Florian Mestres est devant le lyc\u00e9e Lavoisier \u00e0 Paris (5e).","dateModified":"2022-06-16T15:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:52:32+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos tr\u00e8s nombreuses questions, et merci \u00e0 lui pour ses r\u00e9ponses riches et compl\u00e8tes.          Laurent Bazin a publi\u00e9 (Presses universitaires Blaise Pascal) plusieurs ouvrages sur les lectures pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des jeunes\u00a0: La dystopie -  L\u2019uchronie - La litt\u00e9rature Young Adult .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cet \u00e9change avec Laurent Bazin","dateModified":"2022-06-16T15:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:44:28+00:00","articleBody":"    L'\u00e9criture cr\u00e9ative, commune dans les pays anglo saxons, reste marginale en France. A l'\u00e9cole (au sens large) on ne fait \u00e9crire les jeunes que pour v\u00e9rifier qu'ils ont acquis des connaissances ou des m\u00e9thodes. Ne faut-il pas introduire des formes autres - fiction, po\u00e9sie, chanson, etc. ?    David         Comme je l\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 pour une autre question (voir le fil), je pense que le syst\u00e8me fran\u00e7ais est tr\u00e8s \u00e0 la tra\u00eene pour tout ce qui rel\u00e8ve de la cr\u00e9ativit\u00e9 - en particulier dans le domaine litt\u00e9raire. Quand on voit le succ\u00e8s consid\u00e9rable des ateliers d\u2019\u00e9criture, \u00e0 l\u2019universit\u00e9 ou dans les m\u00e9diath\u00e8ques, ou encore la vogue des plates-formes d\u2019\u00e9criture collaborative en ligne (Wattpad\u00a0etc), il devient \u00e9vident que les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui adorent \u00e9crire, et cherchent des moyens d\u2019apprendre \u00e0 le faire mieux ou autrement. A mon sens cela fait aussi partie de nos missions que d\u2019encourager cette fibre cr\u00e9ative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:43:15+00:00","articleBody":"    Mes \u00e9l\u00e8ves lisent essentiellement de la litt\u00e9rature young adult. Il leur sera difficile d\u2019aller plus tard vers la litt\u00e9rature blanche. Ils risquent de lire toute leur vie du polar, de la litt\u00e9rature de l\u2019imaginaire et du feel good     Vu du terrain         Je comprends vos craintes mais ne les partage pas. Pour \u00e9changer tr\u00e8s souvent avec des jeunes (lyc\u00e9ens ou \u00e9tudiants), je constate, d\u2019abord, qu\u2019ils sont toujours enchant\u00e9s en d\u00e9couvrant que je connais leurs go\u00fbts aussi bien qu\u2019eux\u00a0; et, ensuite, qu\u2019ils en deviennent tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 aller \u00e0 la rencontre d\u2019oeuvres nouvelles que je leur ferais d\u00e9couvrir, justement parce qu\u2019ils se sentent en terrain de connivence. Je pense donc que notre r\u00f4le est de ne pas instaurer de clivage entre les cultures (classique \/ populaire, patrimoine \/ Young Adult) mais de multiplier les passerelles entre elles pour favoriser une culture vivante et authentiquement partag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:40:49+00:00","articleBody":"    La France me semble tr\u00e8s r\u00e9ticente, dans son enseignement du Fran\u00e7ais et des lettres \u00e0 l'initiation \u00e0 l'\u00e9criture dite cr\u00e9ative ou \u00e0 l'expression litt\u00e9raire en elle-m\u00eame. D'o\u00f9 vient cette r\u00e9ticence ? Est-ce que cela a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'enseignement secondaire et sup\u00e9rieur ?     Daphne R.         Vous pr\u00eachez un convaincu\u00a0! Une des grandes erreurs du Minist\u00e8re (\u00e0 mon avis) a \u00e9t\u00e9 la suppression de l\u2019\u00e9crit d\u2019invention, qui attirait beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e8ves et leur permettait de d\u00e9velopper leur cr\u00e9ativit\u00e9. Or d\u00e8s qu\u2019on propose des ateliers d\u2019\u00e9criture cr\u00e9ative \u00e0 l\u2019universit\u00e9, voire des programmes entiers (je co-dirige un master de Recherche et Cr\u00e9ation Litt\u00e9raire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Paris-Saclay), on constate un gros enthousiasme des \u00e9tudiants, qui viennent de partout en France pour s\u2019inscrire et consolider leur passion. Je pense que la France est tr\u00e8s en retard sur ce plan par rapport \u00e0 d\u2019autres pays o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 litt\u00e9raire est encourag\u00e9e au m\u00eame titre que l\u2019histoire culturelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:39:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez-vous nous donner des exemples d'oeuvres que vous trouvez susceptibles d'int\u00e9resser les adolescents d'aujourd'hui ? ( et en \u00e9change je partage une exp\u00e9rience de prof de lyc\u00e9e : les \u00e9l\u00e8ves sont souvent tr\u00e8s intrigu\u00e9s et int\u00e9ress\u00e9s par la Cendrillon de Pommerat...).     V\u00e9ronique35         Personnellement j\u2019aime beaucoup montrer aux \u00e9tudiants que les best-sellers contemporains sont partis de \u00ab\u00a0classiques\u00a0\u00bb ayant profond\u00e9ment marqu\u00e9 les jeunes auteurs d\u2019aujourd\u2019hui. Derri\u00e8re Harry Potter se cache le Cendrillon de Perrault\u00a0; Virginie Meyer a \u00e9crit Twilight en hommage \u00e0 son oeuvre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, Les Hauts de Hurlevent\u00a0; Suzanne Collins a \u00e9crit Hunger Games en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son roman f\u00e9tiche, Germinal de Zola. Quand j\u2019explique cela \u00e0 mes \u00e9tudiants, ils se pr\u00e9cipitent sur les textes anciens pour comprendre comment ils ont pu inspirer leurs auteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s\u00a0! Cette approche permet ainsi de r\u00e9concilier culture populaire et culture patrimoniale, en montrant aux jeunes la continuit\u00e9 des \u00e9critures et des pr\u00e9occupations par del\u00e0 les \u00e9poques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:38:53+00:00","articleBody":"     Si l\u2019\u00e9preuve est sortie relativement pr\u00e9serv\u00e9e de la r\u00e9forme du bac, les quelques ajustements apport\u00e9s depuis 2019 ne font pas l\u2019unanimit\u00e9. Viviane Youx, pr\u00e9sidente de l\u2019Association fran\u00e7aise pour l\u2019enseignement du Fran\u00e7ais (AFEF), qui regroupe de nombreux enseignants du primaire \u00e0 l\u2019universit\u00e9, \u00e9voque un bac de fran\u00e7ais plus \u00ab\u00a0traditionnel\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9litiste\u00a0\u00bb que par le pass\u00e9.                    Lire aussi :  Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9preuves laissent peu de place \u00e0 l\u2019\u00e9criture cr\u00e9ative et personnelle\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Les \u00e9preuves laissent peu de place \u00e0 l\u2019\u00e9criture cr\u00e9ative et personnelle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T15:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:38:10+00:00","articleBody":"    Je rends hommage \u00e0 la prof de fran\u00e7ais de mon fils qui a su rendre int\u00e9ressantes et modernes les discussions sur la Princess de Cl\u00e8ve. Le parall\u00e8le avec Le diable au Corps \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\nEt la pi\u00e8ce de Lagarce \u00e9tait tr\u00e8s dure \u00e0 lire, mais g\u00e9nial \u00e0 regarder et \u00e0 discuter.    Cicc'         Je crois que la cl\u00e9 du succ\u00e8s (int\u00e9resser les \u00e9l\u00e8ves, voire les passionner) consiste effectivement \u00e0 tisser des liens, \u00e0 faire des ponts, \u00e0 jeter des passerelles entre les oeuvres et les si\u00e8cles. Faire comprendre que tout texte r\u00e9pond \u00e0 d\u2019autres avant lui ou apr\u00e8s, montrer qu\u2019une oeuvre est \u00e9ternelle pas seulement en elle-m\u00eame mais dans le dialogue qu\u2019elle noue avec d\u2019autres formes, est ce qui rend la litt\u00e9rature vivante et dynamique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:36:36+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nun \u00e9l\u00e8ve, hier,pour les \u00e9preuves de philo, avouait avoir cit\u00e9 Naruto, un h\u00e9ros de manga,  parce que,disait il,il ne connaissait rien d\u2019autres. (Sic) Si les propos cit\u00e9s,  en philo ou en fran\u00e7ais, tiennent la route dans le cadre du sujet, la citation peut elle \u00eatre valide, vue du correcteur ?     zen64          C\u2019est une excellente question \u00e0 laquelle il est h\u00e9las difficile de r\u00e9pondre, dans la mesure o\u00f9 l\u2019\u00e9valuation de chaque copie est li\u00e9e \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation du correcteur qui en a la responsabilit\u00e9. Tout devient alors une question de point de vue\u2026 En ce qui me concerne je trouverais parfaitement l\u00e9gitime d\u2019\u00e9voquer Matrix pour parler du mythe de la caverne, de Platon, ou Le seigneur des anneaux \u00e0 props du mythe de Gyg\u00e8s. La culture populaire se nourrit de r\u00e9f\u00e9rences mill\u00e9naires, elle constitue ainsi un excellent support pour sensibiliser les jeunes g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 un patrimoine qui leur devient plus accessible de cette fa\u00e7on.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:35:22+00:00","articleBody":"    Je n\u2019ai qu\u2019une question : l\u2019adolescent ou l\u2019\u00e9tudiant que vous \u00e9tiez \u00e9tait plut\u00f4t Sartre ou Camus ?    Je vous scrute         Adolescent j\u2019ai ador\u00e9 Sartre, notamment son th\u00e9\u00e2tre (avec une pr\u00e9f\u00e9rence certaine pour Le Diable et le Bon Dieu).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:33:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAvide lecteur de trag\u00e9dies que je suis, je garde l\u2019espoir (futile ?) que B\u00e9r\u00e9nice ou m\u00eame Caligula soient de nouveau aim\u00e9s par les jeunes. Pensez-vous que le d\u00e9go\u00fbt actuel de la trag\u00e9die sur le banc oit d\u00fb \u00e0 un mauvais enseignement ou pr\u00e9sentation ou qu\u2019il s\u2019inscrivent dans le d\u00e9clin pour global de la litt\u00e9rature classique chez les jeunes ?    Cherea         Il est ind\u00e9niable que les trag\u00e9dies du Grand Si\u00e8cle sont devenues difficiles d\u2019acc\u00e8s pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, non pas pour des raisons de transmission (les enseignants se d\u00e9m\u00e8nent pour les faire conna\u00eetre) mais parce que leurs univers paraissent, au moins en apparence, trop \u00e9loign\u00e9s des pr\u00e9occupations modernes. Une fa\u00e7on d\u2019y rem\u00e9dier pourrait \u00eatre le passage par les adaptations et r\u00e9\u00e9critures contemporaines, qui permettent de rejouer l\u2019intrigue originale dans un cadre moderne\u00a0: une fois les \u00e9tudiants intrigu\u00e9s et int\u00e9ress\u00e9s, on peut plus facilement leur pr\u00e9senter l\u2019oeuvre qui a servi de point de d\u00e9part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:31:51+00:00","articleBody":"    Les oeuvres de l'enseignement national ne sont-ils pas un peu... trop vielles et d\u00e9pass\u00e9es? Je me souviens qu'\u00e0 que quand j'ai pass\u00e9 le bac il y a 10 ans, moi et mes amis lisions beaucoup mais c'\u00e9tait surtout du fantasy, des dystopies. Les classiques ne nous int\u00e9ressaient pas du tout, rien que le nom de Madame Bovary me donne envie de hurler. Et je trouve qu'on peut trouver dans ces livres modernes, dits pour adolescents, beaucoup de sujets de discussion d'analyse  et qui permettrait d'int\u00e9resser davantage les \u00e9l\u00e8ves. Donc ne serait-il pas temps de remettre un peu de sang neuf dans les oeuvres au programme? Si l'Education nationale veut absolument garder un peu d'ancien, je leur conseille le Chant d'Achille, relecture d'une partie de l'Illiad.    Cassandre         Ayant publi\u00e9 un livre sur La Dystopie et un autre sur La Litt\u00e9rature Young Adult, je ne pourrai pas \u00eatre en d\u00e9saccord avec vous\u00a0! Je suis convaincu que la litt\u00e9rature contemporaine pour adolescents est une fa\u00e7on certaine de les passionner, parce qu\u2019elle parle exactement de ce qui les touche au quotidien (la question du corps, la naissance du d\u00e9sir, les conflits entre adultes ou entre jeunes\u2026). Mais savez-vous que souvent, contemporain et patrimoine ne sont pas oppos\u00e9s (voir ma r\u00e9ponse \u00e0 V\u00e9ronique)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:29:03+00:00","articleBody":"    Baudelaire c'est bien, mais je l'ai moi-m\u00eame \u00e9tudi\u00e9 pour le bac dans les ann\u00e9es 90. Et -re pour ma fille.\r\nIl y a tellement d\u2019\u0153uvres magnifiques pourtant...\r\nL'art, le beau, la contemplation, cela ressort \u00e0 toutes les sauces tous les ans !    Pfff         Le risque d\u2019une culture commune fond\u00e9e sur la connaissance d\u2019auteurs c\u00e9l\u00e8bres est qu\u2019on tend \u00e0 privil\u00e9gier un petit nombre d\u2019oeuvres, revenant d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e. Certes il est essentiel de conna\u00eetre les grandes figures qui ont marqu\u00e9 notre histoire litt\u00e9raire, mais il serait important aussi de mettre en \u00e9vidence l\u2019immense richesse des auteurs et des oeuvres. A cet \u00e9gard le fait d\u2019avoir mis fin \u00e0 l\u2019initiative des enseignants dans le choix des textes, en imposant les m\u00eames oeuvres pour tout le territoire, me semble un peu dommage parce que cela encourage la p\u00e9rennisation d\u2019un petit socle restreint au d\u00e9triment d\u2019une approche diversifi\u00e9e au gr\u00e9 des app\u00e9tences des professeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:26:29+00:00","articleBody":"    N est-ce pas un peu paradoxal que d insister sur les bases classiques \u00e0 travers les \u0153uvres int\u00e9grales propos\u00e9es qui demandant beaucoup de temps et de travail et de donner \u00e0 travailler un texte contemporain en commentaire ?     Sourcil-lev\u00e9         J\u2019en conviens volontiers - d\u2019autant que le texte (splendide) de Sylvie Germain se situe \u00e0 l\u2019intersection de styles que les \u00e9l\u00e8ves n\u2019auront pas rencontr\u00e9s crois\u00e9s de cette fa\u00e7on. Je crains que beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e8ves aient pu \u00eatre d\u00e9rout\u00e9s par cette approche stylistique, qui demande beaucoup de recul litt\u00e9raire pour \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e dans toute sa beaut\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:22:56+00:00","articleBody":"     De plus en plus d\u2019autrices sont d\u00e9sormais au programme du bac de fran\u00e7ais, remarque Fran\u00e7oise Cahen. Un r\u00e9el progr\u00e8s, selon cette professeure de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e d\u2019Alfortville, qui avait lanc\u00e9 une p\u00e9tition \u00e0 ce sujet en 2016.                    Lire aussi :  Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les femmes sont mieux prises en compte dans les \u0153uvres au programme\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les femmes sont mieux prises en compte dans les \u0153uvres au programme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T15:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:21:20+00:00","articleBody":"     Le Monde\u00a0: Alors que les \u00e9tudes r\u00e9centes montrent un d\u00e9crochage de la lecture chez les adolescents au profit des \u00e9crans, d\u2019autres experts pointent au contraire une r\u00e9invention des usages de la lecture chez les jeunes\u00a0? N\u2019est-ce pas contradictoire\u00a0? Quelle votre analyse\u00a0?          Travaillant assid\u00fbment sur ces questions, je confirme que les jeunes, d\u2019abord, lisent beaucoup plus que les adultes ne le croient (mais souvent autre chose que ce que l\u2019institution attend)\u00a0; et ensuite, d\u00e9veloppent des usages de lecture d\u2019une grande originalit\u00e9. Deux exemples\u00a0: le jeune d\u2019aujourd\u2019hui adore le partage, d\u2019o\u00f9 les nombreux \u00e9changes pour faire partager ses passions (booktubing, blogs, sites amateurs\u2026)\u00a0; il adore aussi la r\u00e9\u00e9criture, pour continuer de faire vivre les oeuvres qu\u2019il a appr\u00e9ci\u00e9es (fanfictions, \u00e9criture collaborative\u00a0etc). Pour moi c\u2019est le signe d\u2019une grande originalit\u00e9 de la jeunesse contemporaine, qui sait faire vivre le litt\u00e9raire dans un cadre collectif (l\u00e0 o\u00f9 nous autres adultes avons plut\u00f4t une pratique individualiste)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:16:57+00:00","articleBody":"    Les programmes int\u00e8grent-ils d\u00e9sormais davantage, ne serait-ce que de biais, la litt\u00e9rature internationale ? Grand lecteur, le tropisme franco-fran\u00e7ais syst\u00e9matique au coll\u00e8ge puis au lyc\u00e9e a eu pour effet paradoxal que je ne lis d\u00e9sormais presque plus que de la litt\u00e9rature internationale (Soseki, Tammsaare, Fallada, Garcia Marquez, Gogol et d'autres) avec d\u00e9lices. Je comprends l'id\u00e9e de donner \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve une ossature passant par une connaissance de son patrimoine litt\u00e9raire, mais j'ai toujours regrett\u00e9 cet oubli de l'international laissant flotter nos auteurs fran\u00e7ais dans un apparent splendide isolement, loin de leurs contemporains.     Rubrouck          Votre remarque est d\u2019autant plus juste que, \u00e0 toutes les \u00e9poques, le champ litt\u00e9raire a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es et d\u2019un croisement de formes d\u00e9bordant largement les fronti\u00e8res g\u00e9olinguistiques et culturelles. Comprendre que les Lumi\u00e8res rayonnent dans toute l\u2019Europe ou que le Romantisme ou le Surr\u00e9alisme se traduisent par des mouvements internationaux est essentiel pour comprendre qu\u2019une culture est toujours un carrefour d\u2019influences et d\u2019\u00e9changes. Et c\u2019est encore plus vrai dans un si\u00e8cle de plus en plus globalis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:11:27+00:00","articleBody":"     Les jeunes lisent, mais leurs parents ne le savent pas toujours. Alors que les adultes les croient sacrifi\u00e9s sur l\u2019autel d\u2019Internet et des smartphones, avec pour unique perspective culturelle leurs \u00e9crans, ils ne sont en r\u00e9alit\u00e9 pas la g\u00e9n\u00e9ration perdue pour la lecture. Au contraire. Et l\u2019industrie du livre en profite, malgr\u00e9 un march\u00e9 de l\u2019\u00e9dition \u00e0 la peine. Les maisons d\u2019\u00e9dition s\u2019adaptent \u00e0 leurs nouvelles habitudes de lecture qui se trouvent au croisement de la romance, des mangas, des s\u00e9ries et des romans graphiques.                    Lire aussi :  Les jeunes r\u00e9inventent les usages de la lecture                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si, les jeunes lisent ","dateModified":"2022-06-16T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:09:05+00:00","articleBody":"    Je suis surprise par les livres sur lesquels nos enfants travaillent. Rien de r\u00e9cents, rien d\u2019accessible \u00e0 tous.  Les enfants apprennent \u00e0 reconna\u00eetre les synecdoques et les chiasmes mais je n\u2019ai jamais entendu parler du plaisir de lire. Bref, le fran\u00e7ais c\u2019est un peu moyen\u00e2geux    Maman tristounette        Je vois des commentaires sur \u201ctrop de classiques au bac,etc.\u201d. N\u2019est ce pas justement le r\u00f4le de l\u2019\u00e9ducation nationale de se concentrer sur les classiques ? C\u2019est pas \u00e0 la maison qu\u2019ils d\u00e9couvriront Madame de Lafayette  ou Moli\u00e8re\u2026    Mam         Toute la difficult\u00e9 est de savoir \u00e0 quoi renvoie la fameuse \u00ab\u00a0culture commune\u00a0\u00bb que les enseignements de fran\u00e7ais sont cens\u00e9s d\u00e9velopper chez les \u00e9l\u00e8ves. Pour l\u2019Education Nationale, culture commune = culture patrimoniale, autrement dit les auteurs classiques qui ont fait la gloire de notre litt\u00e9rature dans l\u2019histoire culturelle. Mam a raison de les valoriser\u00a0: c\u2019est effectivement essentiel de les faire conna\u00eetre. Mais M n\u2019a pas tort non plus\u00a0: rien n\u2019interdirait, d\u2019abord, d\u2019ouvrir le spectre aux textes tr\u00e8s contemporains, ceux qui s\u2019\u00e9crivent au XXI\u00e8, voire de penser AUSSI \u00e0 la culture commune DES ELEVES, autrement dit aux livres qu\u2019ils aiment lire de leur c\u00f4t\u00e9. De mon point de vue la premi\u00e8re mission devrait \u00eatre de leur donner envie de lire et de r\u00e9fl\u00e9chir collectivement sur leurs go\u00fbts. Si cette premi\u00e8re phase est gagn\u00e9e, alors il sera d\u2019autant plus facile de leur faire d\u00e9couvrir de nouveaux textes, y compris les plus classiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T15:02:49+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Bazin : comment donnez le go\u00fbt \u00e0 la litterature \u00e0 nos adolescent, riv\u00e9s sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable ?    une maman lectrice         Bonjour \u00ab\u00a0Maman lectrice\u00a0\u00bb\u00a0: en leur montrant d\u2019abord que la litt\u00e9rature parle d\u2019eux - de leurs interrogations, de leurs angoisses, de leurs d\u00e9sirs\u2026 Que ce soit chez les auteurs classiques ou dans la litt\u00e9rature contemporaine \u00ab\u00a0pour adolescents\u00a0\u00bb, il y a \u00e9norm\u00e9ment de textes qui r\u00e9pondent \u00e0 leurs pr\u00e9occupations (physiques, sentimentales, sociales). Leur montrer que ces oeuvres peuvent r\u00e9pondre \u00e0 leur appr\u00e9hension est une bonne fa\u00e7on de les accrocher, et de leur donner envie par la suite de continuer leur exploration. Essayez peut-\u00eatre de commencer par les romans les plus lus aujourd\u2019hui\u00a0? Ils parleront certainement \u00e0 vos ados, m\u00eame accros \u00e0 leur portable\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:58:31+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe suis surprise par les r\u00e9actions sur l'int\u00e9r\u00eat et la pertinence d'\u00e9tudier la litt\u00e9rature, et de l'\u00e9preuve de fran\u00e7ais en elle-m\u00eame. A l'inverse, cette \u00e9preuve prend tout son sens en 2022. Dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'information et du texte, comprendre le langage et la mani\u00e8re dont un auteur construit le texte pour atteindre un but ou relayer une \u00e9motion est une comp\u00e9tence essentielle.    Litt\u00e9rature         Je partage pleinement votre point de vue, \u00e0 condition justement que l\u2019enseignement ne porte pas seulement sur des connaissances (courants et \u00e9coles, figures de style) mais aussi sur des comp\u00e9tences (comprendre une pens\u00e9e, d\u00e9coder un implicite, partager un point de vue, deviner un sentiment\u2026). La litt\u00e9rature ne doit pas \u00eatre un ensemble de savoirs abstraits, mais une partie int\u00e9grante de la vie des individus (intelligence et \u00e9motions). La majorit\u00e9 des enseignants oeuvrent en ce sens\u00a0; mais il peut arriver que certaines \u00e9preuves insistent davantage sur les savoirs savants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T15:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:47:45+00:00","articleBody":"    Mis \u00e0 part Jean-Luc Lagarce (auteur d'ailleurs de tr\u00e8s loin pl\u00e9biscit\u00e9 par mes \u00e9l\u00e8ves avec son magnifique Juste la fin du monde ) , pourquoi aucun autre auteur contemporain ?    profimpatient         Bonjour \u00ab\u00a0profimpatient\u00a0\u00bb          suis d\u2019accord avec vous\u00a0: dans son souci (l\u00e9gitime) de faire conna\u00eetre les classiques, l\u2019Education Nationale tend souvent \u00e0 minorer le contemporain. Certes il n\u2019est pas facile d\u2019\u00e9valuer en temps r\u00e9el la port\u00e9e d\u2019une oeuvre r\u00e9cente, et parfois certains succ\u00e8s du moment tombent vite dans l\u2019oubli. Mais les auteurs d\u2019aujourd\u2019hui parlent \u00e0 l\u2019imaginaire partag\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9, ils en montrent les failles et les fragilit\u00e9s, bref ils nous parlent - eux aussi - de nous. Les aborder serait je crois une bonne fa\u00e7on de sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la vitalit\u00e9 de la litt\u00e9rature, en montrant que la culture est un des premiers outils permettant aux gens de se comprendre dans le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T14:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:43:19+00:00","articleBody":"     Nous recevons dans 5 minutes Laurent Bazin, ma\u00eetre de conf\u00e9rence, sp\u00e9cialiste des pratiques culturelles des jeunes, pour un tchat sur le rapport que ces derniers entretiennent avec la litt\u00e9rature. Lisent-ils moins qu\u2019avant\u00a0? Quel type d\u2019ouvrage\u00a0? Les programmes de l\u2019\u00e9ducation naionale permettent-ils de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins et attentes\u00a0? Que penser des oeuvres au programme du bac\u00a0? Faut-il opposer culture classique et contemporaine\u00a0?... : posez-lui toutes vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Litt\u00e9rature et jeunesse\u00a0: posez vos questions \u00e0 Laurent Bazin","dateModified":"2022-06-16T14:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:37:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ils ne risquent pas de sortir trop en avance. C\u2019est Lavoisier ici\u00a0!\u00a0\u00bb explique Quentin, en pr\u00e9pa physique chimique au lyc\u00e9e Lavoisier, commentant le fait qu\u2019aucun lyc\u00e9en ne soit sorti de l\u2019\u00e9crit du bac de fran\u00e7ais. Avec ses amis Orph\u00e9e et Axel, ils se rem\u00e9morent leur bac de fran\u00e7ais sous Covid d\u2019il y a deux ans. \u00ab\u00a0Globalement on s\u2019en est tous sortis avec des moyennes bonifi\u00e9es car on \u00e9tait not\u00e9 en contr\u00f4le continu. Cette ann\u00e9e ce sera pas la m\u00eame pour eux\u00a0!\u00a0\u00bb s\u2019exclame Axel, 19 ans, lui aussi en pr\u00e9pa \u00e0 Lavoisier.                Axel, Orph\u00e9e et Quentin, \u00e9tudiants en pr\u00e9pa au Lyc\u00e9e Lavoisier (Paris 5e) FLORIAN MESTRES       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/df225e8_1655390043784-whatsapp-image-2022-06-16-at-16-27-38.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste Florian Mestres est devant le lyc\u00e9e Lavoisier \u00e0 Paris (5e).","dateModified":"2022-06-16T14:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:33:43+00:00","articleBody":"     Les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re en s\u00e9rie technologique qui passent leur \u00e9preuve en ce moment ont travaill\u00e9 sur un extrait de Germinal d\u2019Emile Zola.  \u00ab\u00a0Les mots d\u2019Emile Zola ont un go\u00fbt, un parfum, une couleur, un mouvement. Ils fixent, dans Germinal, l\u2019\u00e2pret\u00e9 de combats sans retour\u00a0\u00bb. Retrouvez notre article ici\u00a0:                    Lire aussi :  Emile Zola, l\u2019humanisme \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019humain                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Germinal\u00a0: un chef d\u2019oeuvre de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ","dateModified":"2022-06-16T14:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:23:34+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos tr\u00e8s nombreuses questions, et merci \u00e0 Sonya Laborie pour ses r\u00e9ponses. Nous vous proposons de rester avec nous jusqu\u2019au prochain tchat avec Laurent Bazin sur le rapport des jeunes \u00e0 la litt\u00e9rature. Rendez-vous \u00e0 16h45        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin du tchat avec Sonya Laborie ","dateModified":"2022-06-16T14:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:19:14+00:00","articleBody":"              Les programmes int\u00e8grent-ils d\u00e9sormais davantage, ne serait-ce que de biais, la litt\u00e9rature internationale ? Grand lecteur, le tropisme franco-fran\u00e7ais syst\u00e9matique au coll\u00e8ge puis au lyc\u00e9e a eu pour effet paradoxal que je ne lis d\u00e9sormais presque plus que de la litt\u00e9rature internationale (Soseki, Tammsaare, Fallada, Garcia Marquez, Gogol et d'autres) avec d\u00e9lices. Je comprends l'id\u00e9e de donner \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve une ossature passant par une connaissance de son patrimoine litt\u00e9raire, mais j'ai toujours regrett\u00e9 cet oubli de l'international laissant flotter nos auteurs fran\u00e7ais dans un apparent splendide isolement, loin de leurs contemporains.     Rubrouck          Je vous comprends, mais la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale et compar\u00e9e est une mati\u00e8re que d\u00e9couvriront les litt\u00e9raires fran\u00e7ais \u00e0 partir de la licence. Ou alors, en section internationale, d\u00e8s le primaire, les \u00e9l\u00e8ves ont la possibilit\u00e9 d\u2019avoir des cours de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re. En tout cas, les coll\u00e8gues de langue leur font d\u00e9couvrir aussi la litt\u00e9rature. Les \u00e9preuves anticip\u00e9es de fran\u00e7ais  concernent la litt\u00e9rature fran\u00e7aise et francophone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un programme trop \u00ab\u00a0franco-fran\u00e7ais\u00a0\u00bb\u00a0? ","dateModified":"2022-06-16T14:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:13:06+00:00","articleBody":"    Que pensez vous du texte? Il est court et dense, assez myst\u00e9rieux, quels axes peuvent en d\u00e9gager les \u00e9l\u00e8ves?    Ada                   C\u2019est vrai qu\u2019il oscille entre r\u00e9alisme et lyrisme. Il n\u2019est pas loin du r\u00e9alisme merveilleux d\u2019un Julien Gracq, comme dans \u00ab\u00a0Un Balcon en for\u00eat\u00a0\u00bb. Deux axes au moins\u00a0: un concernant le r\u00e9alisme de la description\u00a0; un autre sur le registre po\u00e9tique, lyrique du texte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T14:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:10:42+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 16 h 45, nous recevons Laurent Bazin, ma\u00eetre de conf\u00e9rence, sp\u00e9cialiste des pratiques culturelles des jeunes, pour un tchat sur le rapport que ces derniers entretiennent avec la litt\u00e9rature. Lisent-ils moins qu\u2019avant\u00a0? Quel type d\u2019ouvrage\u00a0? Les programmes de l\u2019\u00e9ducation nationale permettent-ils de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins et attentes ? Que penser des oeuvres au programme\u00a0du bac ? Faut-il opposer culture classique et contemporaine ?... \u00a0: posez-lui d\u00e8s maintenant toutes vos questions.          Enseignant-chercheur sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb, Laurent Bazin a notamment publi\u00e9 plusieurs ouvrages sur les lectures pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des jeunes (La dystopie, L\u2019uchronie, La litt\u00e9rature Young Adult).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Litt\u00e9rature et jeunesse\u00a0: posez vos questions \u00e0 Laurent Bazin","dateModified":"2022-06-16T14:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:09:47+00:00","articleBody":"    Un avis personnel sur le sujet B de dissertation pour la s\u00e9rie g\u00e9n\u00e9rale ?    Ibrahim                   Le sujet permet d\u2019interroger les enjeux du parcours \u00ab\u00a0Alchimie po\u00e9tique\u00a0: la boue et l\u2019or\u00a0\u00bb. Une citation de l\u2019auteur lui-m\u00eame, po\u00e8te et critique d\u2019art, est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressante. Baudelaire, comme Courbet, a inscrit sa r\u00e9flexion esth\u00e9tique dans une r\u00e9flexion politique, r\u00e9volutionnaire. Il ne faut jamais l\u2019oublier. L\u2019horreur r\u00e9aliste a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e en beaut\u00e9, comme dans \u00ab\u00a0Une charogne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:05:27+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nJ'ai aid\u00e9 mon fr\u00e8re \u00e0 r\u00e9viser son bac fran\u00e7ais et l'ayant pass\u00e9 moi m\u00eame il y a quelques ann\u00e9es, je m'interroge: n'y a-t-il pas eu une s\u00e9rieuse baisse du niveau exig\u00e9? A pr\u00e9sent, les sujets de dissertations sont presque donn\u00e9s \u00e0 l'avance, puisque les probl\u00e9matiques tournent toujours autour des m\u00eames th\u00e8mes. Par exemple, nous avons travaill\u00e9 ensemble sur: Comment la po\u00e9sie d'Apollinaire se situe-t'elle entre tradition et modernit\u00e9? C'est un peu facile non?     Rose         C\u2019est vrai que les probl\u00e9matiques permettent de baliser le questionnement\u00a0; mais cela demande tout de m\u00eame un s\u00e9rieux travail de lecture et de relecture. Le niveau exig\u00e9 permet toujours de distinguer des \u00e9l\u00e8ves qui n\u2019ont pas les comp\u00e9tences exig\u00e9es et ceux qui les ont.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T14:05:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:05:08+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: voici le sujet complet de la fili\u00e8re technologique","dateModified":"2022-06-16T14:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:03:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: voici le sujet complet de la fili\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale","dateModified":"2022-06-16T14:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:02:47+00:00","articleBody":"              C\u2019est moi ou bien le sujet de dissertation est catastrophique???     Sojuli        Pardon je pr\u00e9cise \u201ccatastrophique \u201c : comme vous l\u2019avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves \u00e9tudient 1 auteur de po\u00e9sie de la liste commune. Ils auront travaill\u00e9 bien s\u00fbr sur le contexte dans lequel l\u2019auteur se situe, mais nullement sur un vaste paysage g\u00e9n\u00e9ral retra\u00e7ant l\u2019\u00e9volution de la po\u00e9sie sur 3 si\u00e8cles\u2026\u2026 Donc c\u2019est la prime aux enfants de cat\u00e9gories sociales ultra cultiv\u00e9es qui sont scolaris\u00e9s dans certains lyc\u00e9es du 5e arrdt parisien\u2026     Sojuli         Les sujets de dissertation sont en coh\u00e9rence avec les probl\u00e9matiques des parcours. Quel sujet demande \u00ab\u00a0un vaste paysage g\u00e9n\u00e9ral retra\u00e7ant l\u2019\u00e9volution de la po\u00e9sie sur trois si\u00e8cles\u00a0\u00bb\u00a0? Le programme est national, et les \u00e9l\u00e8ves du 5\u00e8me arrondissement, comme les \u00e9l\u00e8ves de Chelles, ont lu les m\u00eames oeuvres, et rencontr\u00e9 les m\u00eames interrogations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T14:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T14:00:00+00:00","articleBody":"     Lo\u00efc Collot, professeur agr\u00e9g\u00e9 de lettres en Seine-et-Marne, planche en m\u00eame temps que les lyc\u00e9ens de premi\u00e8re sur l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite du bac de fran\u00e7ais. Il en proposera ici un corrig\u00e9 \u00e0 17h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corrig\u00e9s des \u00e9preuves","dateModified":"2022-06-16T14:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:59:38+00:00","articleBody":"              @ lyc\u00e9en : je ne trouve pas que d'\u00e9tudier des personnages comme Baudelaire, Balzac ou autres soit inutile car leurs \u0153uvres montrent la richesse de langue fran\u00e7aise qui malheureusement se meurt de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, richesse qui est d'ailleurs reconnue et tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger mais je ne pense pas que vous aillez assez de recul pour le concevoir et c'est dommage.    Love France      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019utilit\u00e9 du bac fran\u00e7ais ","dateModified":"2022-06-16T13:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:50:39+00:00","articleBody":"     Voici les sujets sur lesquels planchent les \u00e9l\u00e8ves de terminale technologique\u00a0:          Commentaire de texte\u00a0: L\u2019objet d\u2019\u00e9tude est  \u00ab\u00a0Le roman et le r\u00e9cit du Moyen \u00c2ge au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb, avec Germinal d\u2019Emile Zola          Contraction de texte\u00a0: \u00ab\u00a0La litt\u00e9rature d\u2019id\u00e9e du XVIe au XVIIIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sujets du bac de fran\u00e7ais pour la fili\u00e8re technologique\u00a0: ","dateModified":"2022-06-16T13:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:50:00+00:00","articleBody":"     Lo\u00efc Collot, professeur agr\u00e9g\u00e9 de lettres en Seine-et-Marne, planche en m\u00eame temps que les lyc\u00e9ens de premi\u00e8re sur l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite du bac de fran\u00e7ais. Il en proposera ici un corrig\u00e9 \u00e0 17h30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corrig\u00e9s des \u00e9preuves","dateModified":"2022-06-16T13:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:48:31+00:00","articleBody":"     Voici les sujets sur lesquels planchent les \u00e9l\u00e8ves de Premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\u00a0:          Commentaire de texte \u00a0: L\u2019objet d\u2019\u00e9tude est \u00ab\u00a0Le roman et le r\u00e9cit du Moyen \u00c2ge au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb, avec un texte de Sylvie Germain          Dissertation\u00a0: L\u2019objet d\u2019\u00e9tude est \u00ab\u00a0La po\u00e9sie du XIXe si\u00e8cle au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sujets du bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0d\u00e9voil\u00e9s ","dateModified":"2022-06-16T13:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:46:46+00:00","articleBody":"              Bonjour, comment sont r\u00e9parties les copies pour la correction ? Un professeur peut-il potentiellement corriger les \u00e9l\u00e8ves de son lyc\u00e9e voire de sa classe ?     Ally         Les copies sont r\u00e9parties par le centre d\u2019examen de la r\u00e9gion. Elles sont anonymis\u00e9es, et aucun professeur ne corrige les copies de ses \u00e9l\u00e8ves. Par d\u00e9ontologie d\u2019ailleurs, il signalerait qu\u2019il a des doutes\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:45:27+00:00","articleBody":"              Je pense que ce que l\u2019on fait en fran\u00e7ais au lyc\u00e9e est inutile, j\u2019ai eu mon bac l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re et savoir que Baudelaire est un po\u00e8te mort en 1867 me servira jamais dans ma vie     Lyc\u00e9en          Votre opinion n\u2019est pas celle qui pr\u00e9vaut pour le baccalaur\u00e9at en France, quelle que soit la fili\u00e8re adopt\u00e9e. Et le post-bac vous imposera une culture. Vos lacunes nuiraient \u00e0 l\u2019image de l\u2019entreprise future qui vous emploierait. Plus tard, direz-vous \u00e0 vos enfants\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas qui est Baudelaire. La culture ne sert \u00e0 rien\u2026\u00a0\u00bb\u00a0? En tout cas, votre \u00ab\u00a0inutile\u00a0\u00bb savoir vous a servi \u00e0 vous exprimer ici\u2026\u00a0;)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#518019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:38:14+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nQuel est le bareme de notation des copies? Merci    Laramino        Bonjour et merci madame pour le tchat.  Le bar\u00e8me de correction des commentaires ou dissertations est il  exhaustive ? Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, que se passe-t-il si un candidat propose un argument\/paragraphe qui n'appara\u00eet pas dans la grille \u00e9ventuelle de notation ? Plus g\u00e9n\u00e9ralement, comment est not\u00e9e une dissertation en dehors des points d'orthographe, pr\u00e9sentation de la probl\u00e9matique, introduction\/conclusion... Merci     Pywela31         Le bar\u00e8me est approximatif mais l\u2019introduction, la conclusion sont \u00e9valu\u00e9es sur 2,5 points\u00a0; la structure des copies sur 2 points (transitions comprises)\u00a0; l\u2019expression de la langue 2 points\u00a0; puis le d\u00e9veloppement sur 14 points environ.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:34:34+00:00","articleBody":"    J'accompagne des \u00e9l\u00e8ves de 1\u00e8re qui \u00e9taient cette ann\u00e9e particuli\u00e8rement stress\u00e9s face \u00e0 un nombre de textes pourtant peu cons\u00e9quent mais dont les textes ont \u00e9t\u00e9 finalement peu abord\u00e9s en classe...Serait-ce le r\u00e9sultat des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes ? \r\nDe plus, force est de constater que l'exercice de dissertation, sa m\u00e9thodologie est peu enseign\u00e9 et encourage donc moins les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 le choisir. Pourquoi cette \"n\u00e9gligence\" de la part de certains professeurs ?     Ilfaitchaud!         Les textes doivent \u00eatre analys\u00e9s avec rigueur, faisant l\u2019objet d\u2019une interrogation \u00e0 l\u2019oral ensuite (coeff 5)\u00a0; l\u2019exercice de dissertation est enseign\u00e9 tout aussi rigoureusement que celui du commentaire. Je crois que s\u2019il y avait n\u00e9gligence, il aurait fallu s\u2019en inqui\u00e9ter avant, aupr\u00e8s de l\u2019enseignant. L\u2019an pass\u00e9 la moyenne de la dissertation \u00e9tait largement sup\u00e9rieure \u00e0 celle du commentaire, et n\u2019avait donc pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e par l\u2019ensemble des coll\u00e8gues      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:33:34+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nPensez-vous que les correcteurs seront plus bienveillants dans l'appr\u00e9ciation des copies apr\u00e8s 2 ans de non examen ?     Zogate         Les correcteurs sont bienveillants envers les \u00e9l\u00e8ves s\u00e9rieux qui se sont visiblement pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 une \u00e9preuve, dont leurs enseignants ne cessent de rappeler qu\u2019elle n\u00e9cessite un travail s\u00e9rieux et r\u00e9gulier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:32:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, apr\u00e8s que les professeurs ont corrig\u00e9 y a t il un redressement effectu\u00e9  pour homog\u00e9n\u00e9iser les notations entre les correcteurs ?    Shogai         Il y a une r\u00e9union pr\u00e9alable par jury qui rappelle les exigences attendues, puis les copies \u00e9tant corrig\u00e9es en ligne, nous soumettons les copies litigieuses \u00e0 d\u2019autres coll\u00e8gues pour une double correction. Tout ceci est l\u2019objet du plus grand s\u00e9rieux. Il en est de m\u00eame \u00e0 l\u2019oral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:31:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEst ce que plan de la dissertation doit n\u00e9cessairement \u00eatre en 3 parties ? \r\n    C\u00e9line          Non. Le plan doit se composer d\u2019au moins 2 parties. La troisi\u00e8me partie est un plus, mais une copie qui comprendrait 2 parties et 3 excellentes sous-parties peut obtenir plus de 16\/20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:29:33+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa notation est-elle nationale ou bien tient elle compte des criantes in\u00e9galit\u00e9s territoriales en terme de pr\u00e9paration (absences etc...)?    ane         La notation est nationale, mais les copies restent dans l\u2019acad\u00e9mie. Le concours de professeur(e) de Lettres est national\u00a0: les exigences restent les m\u00eames      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:23:59+00:00","articleBody":"    Bonjour Madame Laborie, inqui\u00e9tude maternelle un peu tardive, mais pour chaque objet d'\u00e9tude, fallait il lire obligatoirement les trois \u0153uvres indiqu\u00e9es ? car ma fille n'en a \u00e9tudi\u00e9 et donc lue qu'une seule \u00e0 chaque fois....    Maju         C\u2019est normal. Il y a 4 objets d\u2019\u00e9tude, mais dans chaque parcours, seule une oeuvre et son parcours est \u00e0 \u00e9tudier. En po\u00e9sie, par exemple, le professeur pouvait choisir de faire lire \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves ou Hugo, ou Baudelaire, ou Apollinaire      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:21:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour ce chat, ch\u00e8re coll\u00e8gue. \r\nQue pensez-vous, en toute sinc\u00e9rit\u00e9, de la lourdeur du programme de Premi\u00e8re ? Comme le disait une lyc\u00e9enne tout \u00e0 l'heure, la derni\u00e8re oeuvre est vue \u00e0 toute vitesse en fin d'ann\u00e9e. Pourtant, cette ann\u00e9e, j'avais une excellente classe, avide de lectures et tr\u00e8s motiv\u00e9e...    Elvira         Nous avons effectivement un programme exigeant, pour les excellentes classes et encore plus pour les classes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes issues de la R\u00e9forme. Nous faisons de notre mieux pour g\u00e9rer les 4h de cours hebdomadaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:21:11+00:00","articleBody":"              On peut parler du fait que les \u00e9l\u00e8ves se fatiguent pour rien compte tenu du fait qu'ils vont encore \u00eatre \"corrig\u00e9s\" par des contractuels titulaires d'une licence pro ou par des surveillants ayant un master de maths ?    Jean-Claude         Je ne sais pas quelle est votre source, mais elle n\u2019est pas fiable. Les professeurs de Lettres, certifi\u00e9s et agr\u00e9g\u00e9s, sont pr\u00e9sents pour les corrections. Malgr\u00e9 la crise sanitaire, \u00e0 l\u2019appel des inspecteurs, nous avons \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leur appel pour corriger des paquets de copies qui restaient. Les copies ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement corrig\u00e9es, m\u00eame l\u2019an pass\u00e9, d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es, et objets de double correction pour les copies ayant moins de 5\/20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:18:29+00:00","articleBody":"              Les \u00e9l\u00e8ves dont vous nous livrez les t\u00e9moignages ont l'air bien impliqu\u00e9s. Peut-on savoir pourquoi il y a une crise de vocation dans l'enseignement ?     Marguerite          Les salaires, le gel des indices de la fonction publique, les conditions de travail\u2026 Cela rejoint la crise du milieu hospitalier, je crois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:15:39+00:00","articleBody":"              En vrai le bac de fran\u00e7ais de fran\u00e7ais est-il utile ? Dans la vie professionnelle ?\r\n\r\n    Eleve         Evidemment, il v\u00e9rifie les capacit\u00e9s de lecture, de compr\u00e9hension, d\u2019expression des candidats. Il leur assure une culture essentielle et commune. La vie professionnelle n\u2019est pas d\u00e9connect\u00e9e de la culture et de la langue fran\u00e7aise. D\u2019ailleurs, en BTS, en IUT, en classe pr\u00e9pa et m\u00eame en pr\u00e9pa scientifique, pour les concours, les \u00e9coles de commerce, on retrouve le fran\u00e7ais appel\u00e9 \u00ab\u00a0culture g\u00e9n\u00e9rale et expression\u00a0\u00bb \u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:15:30+00:00","articleBody":"    Est il vrai que les \u00e9l\u00e8ves vont plancher sur les sujets de secours car il y a eu une fuite des 1ers sujets?     Fred01         Je ne sais pas. Quelle est la source\u00a0? En tout cas, cela ne change rien. Tout examen ou tout concours a toujours un sujet de remplacement en cas d\u2019erreur. Le plus important est que l\u2019\u00e9preuve ne soit pas report\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:05:09+00:00","articleBody":"              Quel genre d'\u00e9preuves attendent les lyc\u00e9ens ?     Jlo         Les lyc\u00e9ens vont avoir des \u00e9preuves comme il est pr\u00e9vu par les instructions officielles\u00a0: dissertation sur \u0153uvre au programme, ou commentaire sur texte inconnu, pour les s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales\u00a0; pour les s\u00e9ries technologiques, ce sera au choix commentaire guid\u00e9 ou contraction de texte\/essai. Conform\u00e9ment au programme de premi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T13:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:04:25+00:00","articleBody":"     Les retardataires ne peuvent plus entrer dans les salles d\u2019examen. Les sujets tomb\u00e9s seront communiqu\u00e9s dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15 heures...","dateModified":"2022-06-16T13:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T13:00:08+00:00","articleBody":"     Posez vos questions \u00e0 Sonya Laborie, professeure de lettres, sur les sujets tomb\u00e9s aujoud\u2019hui, les oeuvres au programme et les \u00e9volutions r\u00e9centes de cette \u00e9preuve du bac de fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat d\u00e9bute","dateModified":"2022-06-16T13:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:56:09+00:00","articleBody":"    Bon courage \u00e0 tous ces \u00e9l\u00e8ves ! je me souviens avoir eu 9 \u00e0 l'\u00e9crit de fran\u00e7ais et 9 \u00e0 l'\u00e9preuve de litt\u00e9rature (bac L)... finalement j'ai eu ma licence de lettres modernes avec la mention BIEN... comme quoi... tout est possible avec de la passion et du travail !     Litt\u00e9raire1        Courage ! Comme d'autres, j'ai eu une mauvaise note \u00e0 l'\u00e9crit du bac de fran\u00e7ais, en 1992... et je suis agr\u00e9g\u00e9e de Lettres modernes !    amour des lettres               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comme quoi...","dateModified":"2022-06-16T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:45:25+00:00","articleBody":"     Le programme de fran\u00e7ais fixe quatre objets d\u2019\u00e9tude pour la classe de premi\u00e8re\u00a0: la po\u00e9sie du XIXe si\u00e8cle au XXIe si\u00e8cle, la litt\u00e9rature d\u2019id\u00e9es du XVIe si\u00e8cle au XVIIIe si\u00e8cle, le roman et le r\u00e9cit du Moyen \u00c2ge au XXIe si\u00e8cle, le th\u00e9\u00e2tre du XVIIe si\u00e8cle au XXIe si\u00e8cle. Chacun des objets d\u2019\u00e9tude associe une \u0153uvre et un parcours permettant de la situer dans son contexte historique.          Voici les oeuvres sur lesquelles les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re ont travaill\u00e9 cette ann\u00e9e scolaire\u00a0:         Voie g\u00e9n\u00e9rale         Objet d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0La litt\u00e9rature d\u2019id\u00e9es du XVIe si\u00e8cle au XVIIIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb         Rabelais, Gargantua - Parcours\u00a0: rire et savoir.          La Bruy\u00e8re, Les Caract\u00e8res, livres V \u00e0 X - Parcours\u00a0: la com\u00e9die sociale.          Olympe de Gouges, D\u00e9claration des droits de la femme et de la citoyenne (du \u00ab\u00a0pr\u00e9ambule\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0postambule\u00a0\u00bb)  - Parcours\u00a0: \u00e9crire et combattre pour l\u2019\u00e9galit\u00e9.           Objet d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0La po\u00e9sie du XIXe si\u00e8cle au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb         Victor Hugo, Les Contemplations, livres I \u00e0 IV - Parcours\u00a0: les m\u00e9moires d\u2019une \u00e2me.          Charles Baudelaire, Les Fleurs du Mal - Parcours\u00a0: alchimie po\u00e9tique\u00a0: la boue et l\u2019or.          Guillaume Apollinaire, Alcools - Parcours\u00a0: modernit\u00e9 po\u00e9tique\u00a0?           Objet d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0Le roman et le r\u00e9cit du Moyen \u00c2ge au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb         Madame de Lafayette, La Princesse de Cl\u00e8ves - Parcours\u00a0: individu, morale et soci\u00e9t\u00e9.          Stendhal, Le Rouge et Noir- Parcours\u00a0: le personnage de roman, esth\u00e9tiques et valeurs.          Marguerite Yourcenar\u00a0: M\u00e9moires d\u2019Hadrien - Parcours\u00a0: soi-m\u00eame comme un autre.           Objet d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0Le th\u00e9\u00e2tre du XVIIe si\u00e8cle au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb         Moli\u00e8re, Le Malade imaginaire - Parcours\u00a0: spectacle et com\u00e9die.          Marivaux, Les Fausses Confidences - Parcours\u00a0: th\u00e9\u00e2tre et stratag\u00e8me.          Jean-Luc Lagarce, Juste la fin du monde - Parcours\u00a0: crise personnelle, crise familiale.          Voie technologique         Objet d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0La litt\u00e9rature d\u2019id\u00e9es du XVIe si\u00e8cle au XVIIIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb          Rabelais, Gargantua, chapitres XI \u00e0 XXIV - Parcours\u00a0: la bonne \u00e9ducation.          La Bruy\u00e8re, Les Caract\u00e8res, livre XI \u00ab\u00a0De l\u2019Homme\u00a0\u00bb - Parcours\u00a0: peindre les Hommes, examiner la nature humaine.          Olympe de Gouges, D\u00e9claration des droits de la femme et de la citoyenne (du \u00ab\u00a0pr\u00e9ambule\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0postambule\u00a0\u00bb) - Parcours\u00a0: \u00e9crire et combattre pour l\u2019\u00e9galit\u00e9.           Objets d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0La po\u00e9sie du XIXe si\u00e8cle au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb         Victor Hugo, Les Contemplations, livres I \u00e0 IV - Parcours\u00a0: les m\u00e9moires d\u2019une \u00e2me.          Charles Baudelaire, Les Fleurs du Mal - Parcours\u00a0: alchimie po\u00e9tique\u00a0: la boue et l\u2019or.          Guillaume Apollinaire, Alcools - Parcours\u00a0: modernit\u00e9 po\u00e9tique\u00a0?           Objet d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0Le roman et le r\u00e9cit du Moyen \u00c2ge au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb         Madame de Lafayette, La Princesse de Cl\u00e8ves - Parcours\u00a0: individu, morale et soci\u00e9t\u00e9.          Jules Verne, Voyage au centre de la Terre - Parcours\u00a0: science et fiction.          Nathalie Sarraute, Enfance - Parcours\u00a0: r\u00e9cit et connaissance de soi.           Objet d\u2019\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0Le th\u00e9\u00e2tre du XVIIe si\u00e8cle au XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb         Moli\u00e8re, Le Malade imaginaire - Parcours\u00a0: spectacle et com\u00e9die.          Marivaux, L\u2019\u00cele des esclaves - Parcours\u00a0: ma\u00eetres et valets.          Jean-Luc Lagarce, Juste la fin du monde - Parcours\u00a0: crise personnelle, crise familiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour rappel\u00a0: Voici les oeuvres au programme du bac de Fran\u00e7ais 2022","dateModified":"2022-06-16T12:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:35:27+00:00","articleBody":"    Ma fille generation covid19 a son 1er examen aujourd'hui. En plus c'est son anniversaire    cadeline55         Nous lui souhaitons un bon anniversaire. Et bon courage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand la g\u00e9n\u00e9ration Covid passe le bac  ","dateModified":"2022-06-16T12:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:30:01+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 15\u00a0heures, nous recevons Sonya Laborie, professeure de fran\u00e7ais, pour un tchat autour des sujets, qui seront rendus publics d\u2019une minute \u00e0 l\u2019autre. L\u2019occasion aussi de discuter avec elle de la place de cette \u00e9preuve de fran\u00e7ais et de ses \u00e9volutions r\u00e9centes dans un baccalaur\u00e9at compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9. Dans cet article, elle \u00e9voquait ce qu\u2019est une bonne copie au bac.                    Lire aussi :  Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: derniers conseils pour bien r\u00e9ussir l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Sonya Laborie, professeure de fran\u00e7ais","dateModified":"2022-06-16T12:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:25:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me souviens de mes notes\u00a0: j\u2019ai eu 7 \u00e0 l\u2019\u00e9crit et 14 \u00e0 l\u2019oral\u00a0\u00bb, se rem\u00e9more Axel, devant le lyc\u00e9e Voltaire, en \u00e9voquant son \u00e9preuve du baccalaur\u00e9at de fran\u00e7ais \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980. \u00ab\u00a0C\u2019est peut-\u00eatre par rapport \u00e0 ma note \u00e0 l\u2019\u00e9crit que je suis devenu prof de sciences\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019esclaffe l\u2019enseignant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Souvenir, souvenir\u00a0","dateModified":"2022-06-16T12:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:22:07+00:00","articleBody":"     Les \u00e9l\u00e8ves sont sur leur copie de fran\u00e7ais depuis 14\u00a0heures                Lyc\u00e9e Voltaire - Paris FLORIAN MESTRES       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/26b2445_1655381494990-whatsapp-image-2022-06-16-at-14-09-09.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus personne devant le lyc\u00e9e Voltaire, \u00e0 Paris.  ","dateModified":"2022-06-16T12:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:15:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est surtout la derni\u00e8re \u0153uvre au programme qui nous pose souci. On n\u2019a pas vraiment eu le temps de travailler sur Olympe de\u00a0Gouges\u00a0\u00bb, d\u00e9plore L\u00e9na, croisant les doigts pour ne pas tomber sur l\u2019autrice du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle\u2026 La lyc\u00e9enne, qui s\u2019est passionn\u00e9e pour Marivaux, auteur au programme cette ann\u00e9e, affirme lire tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement en dehors de sa scolarit\u00e9. \u00ab\u00a0Si un livre de 700\u00a0pages me pla\u00eet vraiment, je peux le terminer en une semaine\u00a0\u00bb, explique la jeune fille, qui a un faible pour la litt\u00e9rature fantasy.                          L\u00e9na et Julia, en premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, attendent devant le lyc\u00e9e Voltaire \u00e0 Paris pour passer leur \u00e9preuve de bac de fran\u00e7ais, le 16 juin 2022. BENJAMIN GIRETTE  POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0a99eeb_1655382612240-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une passion pour Marivaux","dateModified":"2022-06-16T12:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:08:07+00:00","articleBody":"    Quand est ce que nous pourrons savoir les sujets ?    aaaaaa2342332        Bonjour \r\nN\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous donner des informations sur les sujets si vous les avez.\r\nMerci     SamSam        A quelle heure d\u00e9voilerez vous les sujets de l'\u00e9preuve de Fran\u00e7ais?    malvina         Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander les sujets. Pour m\u00e9moire, les \u00e9l\u00e8ves retardataires sont autoris\u00e9s \u00e0 rentrer une heure apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019\u00e9preuve, le minist\u00e8re communique les sujets dans la foul\u00e9e\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T12:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:05:07+00:00","articleBody":"    H\u00e2te de conna\u00eetre les sujets !\r\nBon courage \u00e0 l\u2019ensemble des candidats, la g\u00e9n\u00e9ration Covid-19 dont c\u2019est la premi\u00e8re \u00e9preuve d\u2019examen suite \u00e0 l\u2019annulation des \u00e9preuves du DNB en 2020 !    Al               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T12:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T12:00:05+00:00","articleBody":"     14\u00a0heures\u00a0: ouverture des sujets, l\u2019\u00e9preuve commence\u00a0! Les \u00e9l\u00e8ves ont quatre heures pour noircir leur copie. Bon courage \u00e0 eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Top chrono\u00a0!","dateModified":"2022-06-16T16:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T11:53:13+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Florian Mestres est devant le lyc\u00e9e Voltaire \u00e0 Paris avant l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du bac. Celle-ci commence dans moins de dix minutes.                Une lyc\u00e9enne attend de rentrer dans le lyc\u00e9e Voltaire \u00e0 Paris pour passer son \u00e9preuve de bac de fran\u00e7ais, le 16 juin 2022. BENJAMIN GIRETTE  POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/16eb2a9_1655380213772-image4-1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T11:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T11:45:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019aimerais tomber sur un texte du XVIIIe si\u00e8cle, j\u2019ai envie de d\u00e9velopper mes arguments sur le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res\u00a0\u00bb, esp\u00e8re Diogo, 17\u00a0ans. Pas du tout stress\u00e9, le jeune homme d\u00e9voile l\u2019int\u00e9rieur de son sac devant ses amis\u00a0: une boisson aux fruits bien fra\u00eeche, des g\u00e2teaux et des bonbons acidul\u00e9s. \u00ab\u00a0Il va me falloir de l\u2019\u00e9nergie\u00a0!\u00a0\u00bb, lance le lyc\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espoir ","dateModified":"2022-06-16T11:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T11:33:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mariveau j\u2019ai vraiment d\u00e9test\u00e9\u00a0! Ses\u00a0\u201cFausses confidences\u201d\u00a0m\u2019ont traumatis\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb s\u2019exclame Nourane, 17 ans. Arriv\u00e9e une heure avant le d\u00e9but de l\u2019\u00e9preuve, la jeune fille affirme qu\u2019elle ne s\u2019est jamais sentie autant stress\u00e9e. Face \u00e0 la canicule, elle garde le sourire\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0j\u2019ai pris du Coca, bon il y\u2019a mieux pour s\u2019hydrater mais c\u2019est toujours \u00e7a\u00a0!\u00a0\u00bb                Vue g\u00e9n\u00e9rale du lyc\u00e9e Voltaire, dans le 11\u1d49 arrondissement de Paris, le 16 juin 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/58382b7_1655378799520-image2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T11:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#517487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T11:23:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comme on n\u2019a pas pass\u00e9 le brevet dans les conditions normales \u00e0 cause du Covid, pour nous le bac de fran\u00e7ais est le premier examen du lyc\u00e9e\u00a0\u00bb, explique Aya, 16\u00a0ans. La jeune fille, qui avoue avoir ador\u00e9 la lecture des Fleurs du mal, de Baudelaire, choisira l\u2019exercice du commentaire de texte, une \u00ab\u00a0valeur s\u00fbre\u00a0\u00bb pour elle.                Nourane et Aya, 17 et 16 ans, r\u00e9visant leurs fiches \u00e0 la derni\u00e8re minute, avant le d\u00e9but de l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du baccalaur\u00e9at \u00e0 Paris, 16 juin 2022. BENJAMIN GIRETTE  POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/484ccc7_1655378516656-image4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T11:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T11:21:06+00:00","articleBody":"     Qu\u2019est-ce qu\u2019une bonne copie de dissertation ou de commentaire\u00a0? Sonya Laborie, professeure de lettres, r\u00e9pondra tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 vos questions. Elle livre ici quelques conseils avant l\u2019\u00e9preuve.                    Lire aussi :  Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: derniers conseils pour bien r\u00e9ussir l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derniers conseils pour bien r\u00e9ussir l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite","dateModified":"2022-06-16T11:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T11:11:04+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Florian Mestres est devant le lyc\u00e9e Voltaire \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019\u00e9preuve. Celle-ci commencera \u00e0 14 heures.                          Lyc\u00e9e Voltaire - Paris - 16\/06\/2022        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/19b2f2e_1655378059813-whatsapp-image-2022-06-16-at-13-12-08.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: retrouvez les sujets et les corrig\u00e9s et revivez l\u2019\u00e9preuve","dateModified":"2022-06-16T11:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html#515264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/campus/live/2022/06/16/bac-de-francais-2022-les-sujets-ont-ete-devoiles-retrouvez-bientot-les-corriges_6130612_4401467.html","datePublished":"2022-06-16T10:57:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de fran\u00e7ais du bac, sur laquelle planchent aujourd\u2019hui quelque 542 821\u00a0candidats (396\u00a0819 pour le bac g\u00e9n\u00e9ral et 146\u00a0002 pour le bac technologique).          Le Monde vous fait vivre tout l\u2019apr\u00e8s-midi cette \u00e9preuve, avec des t\u00e9moignages, des tchats et le corrig\u00e9 des sujets.          Nous commencerons ce live \u00e0 13 heures. Notre reporter Florian Mestres sera aupr\u00e8s de lyc\u00e9ens, sur le parvis d\u2019un \u00e9tablissement avant le d\u00e9but de l\u2019\u00e9preuve (14 heures). Nous accueillerons ensuite, \u00e0 15 heures, Sonya Laborie, professeure de fran\u00e7ais, pour un tchat sur les sujets et sur les \u0153uvres au programme. A 16\u00a0h\u00a030, Laurent Bazin, ma\u00eetre de conf\u00e9rences, viendra r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur le rapport des jeunes \u00e0 la lecture et \u00e0 la litt\u00e9rature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/641/0/3837/1918/1342/671/60/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\u00a0!","dateModified":"2022-06-16T11:12:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/3837/2559/1342/895/3/0/c689e35_1655378685284-image3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/16/19-4">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Inattaquable à cause du risque d’accident nucléaire majeur, le site « sanctuarise » l’occupation russe dans le sud du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia prise en otage par l’armée russe      Inattaquable à cause du risque d’accident nucléaire majeur, le site « sanctuarise » l’occupation russe dans le sud du pays.          Par Emmanuel Grynszpan(Zaporijia, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dmitry Orlov, 37 ans, maire d’Energodar, ville mitoyenne de la centrale nucléaire de Zaporijia, et ancien ingénieur en chef des turbines du site, devant une carte du site, dans un bureau de la cellule de crise, à Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               L’armée russe a pris ses quartiers dans la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe avec ses six réacteurs. Et bien malin qui saura l’en déloger sans provoquer une catastrophe environnementale. « Après l’avoir prise d’assaut le 4 mars, ils ont immédiatement installé des tanks et des dépôts de munitions à l’intérieur de la centrale, de manière à s’assurer que personne n’osera tirer. Ils s’y sentent à l’aise et prennent la population en otage », peste Dmitry Orlov, 37 ans, maire d’Energodar, ville mitoyenne de la centrale. Ingénieur en chef des turbines jusqu’à son élection à la mairie en 2020, il s’efforce aujourd’hui de gérer les risques à distance depuis son bureau provisoire de Zaporijia, à 55 kilomètres de la centrale, en zone contrôlée par le gouvernement. « Les Russes ont menacé ma famille et mes enfants parce que je refuse de collaborer. Ils font pression sur les employés de la centrale et c’est le plus gros danger aujourd’hui. A cause du climat d’insécurité, ils ont la tête ailleurs et peuvent commettre de graves erreurs », s’inquiète le maire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Petro Kotin, président de l’entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia : « Ce que font les Russes relève du terrorisme nucléaire »                 Même constat chez Alexeï, un ingénieur nucléaire haut placé dans la hiérarchie, qui préfère taire son nom parce qu’il doit retourner le jour même en zone occupée pour reprendre son poste : « Nous travaillons sous la menace de leurs kalachnikovs. Des tanks et des blindés sont déployés dans la centrale. Des snipers se promènent sur les toits. Tout ça crée une tension psychologique. On a déjà eu des incidents… des erreurs humaines inhabituelles. La direction a pris les devants et invité ceux qui sont stressés à prendre un congé. »          Atmosphère de peur          Alexeï attend sur un parking de Zaporijia le feu vert des autorités pour prendre le volant d’un bus chargé de nourriture et de médicaments à destination d’Energodar, où vivent encore 38 000 habitants, dont 8 000 employés de la centrale. « Je dois retourner au travail, ma présence est indispensable au fonctionnement sécurisé de la centrale. Je n’ai pas le choix : c’est un devoir. » Il a évacué ses enfants et sa femme le mois dernier après avoir été témoin d’une fusillade. « Un groupe de militaires russes s’est mis à tirer des rafales dans la rue, juste à côté d’une aire de jeux et de l’école de mes enfants. Mon épouse a dit : “Ça suffit, il faut partir tout de suite.” »                         Une jeune fille marche dans les rues de Nikopol, d'où l'on aperçoit la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                              Une affiche montre la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le bureau de l'accueil du centre d'urgence, à Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               L’atmosphère de peur est entretenue par des descentes brutales de militaires russes jusqu’au domicile des employés de la centrale. Ouvrier d’un atelier de maintenance, Sergueï Shvets a reçu une rafale en pleine poitrine quand des soldats ont fait irruption chez lui le 23 mai. Son épouse, Natalia, aujourd’hui réfugiée en Pologne, raconte au Monde par messagerie que son mari, dans un état critique, doit subir encore plusieurs opérations mais ne peut pas être évacué vers la zone contrôlée par l’Ukraine, « car les Russes lui ont confisqué ses papiers ».        Il vous reste 56.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-prise-en-otage-par-l-armee-russe_6130584_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia prise en otage par l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-06-16T11:07:55+02:00","datePublished":"2022-06-16T11:07:55+02:00","dateModified":"2022-06-16T16:22:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Inattaquable \u00e0 cause du risque d\u2019accident nucl\u00e9aire majeur, le site \u00ab\u00a0sanctuarise\u00a0\u00bb l\u2019occupation russe dans le sud du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Zaporijia, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a22527c_1655360184057-centralenucle-airezaporijia-as-ukr-dsc00053.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-5">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Suivez les dernières informations sur la campagne des législatives sur notre direct.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : Marine Le Pen dénonce le déplacement « électoraliste » d’Emmanuel Macron  ; Gérald Darmanin compare Jean-Luc Mélenchon à un « funeste agitateur » Suivez les dernières informations sur la campagne des législatives sur notre direct.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un collectif appelle à se positionner sur la « lutte contre la mafia » en Corse        Le collectif antimafia Maxime Susini a interpellé jeudi les candidats aux législatives sur « la problématique de la mafia en Corse », appelant les candidats à se positionner clairement.          « La campagne pour les législatives se termine et aucun candidat n’a jugé utile de préciser dans son programme comment il entendait lutter contre la mafia, quelles propositions de loi il voulait défendre à l’Assemblée nationale », regrette le collectif antimafia Maxime Susini, qui porte le nom d’un militant nationaliste dont l’assassinat en septembre 2019 avait suscité une grande mobilisation contre la violence et les réseaux mafieux en Corse.          Si le collectif reconnaît que « de plus en plus d’élus et de futurs élus, ont été contraints de reconnaître qu’un système mafieux pénétrait de plus en plus la société corse », il appelle les futurs élus à prendre « un engagement clair et total contre ce fléau ».          Critiquant « l’État dont la faillite dans sa lutte contre la mafia n’est plus à démontrer », le collectif s’interroge dans cette lettre ouverte : « Que serait demain la réalité de l’autonomie de la Corse avec un pouvoir mafieux de plus en plus puissant ? ».          Il appelle à soutenir plusieurs propositions qu’il juge efficace pour lutter contre la criminalité organisée dans l’île : « Reconnaissance du délit d’association mafieuse », « confiscation obligatoire des avoirs criminels », « confiscation préventive sans condamnation pénale » et « vrai statut de repenti ».          En novembre 2019, le président de l’Assemblée de Corse de l’époque, Jean-Guy Talamoni, avait annoncé compter organiser une session extraordinaire de l’Assemblée de Corse « consacrée au problème des dérives mafieuses » qui n’a finalement jamais eu lieu, regrette le collectif. « Pour quelles raisons nos futurs élus n’exigent-ils pas de la Collectivité de Corse qu’elle respecte ses engagements et organise un vrai débat sur la mafia en Corse et les moyens de lutter contre elle », interroge-t-il encore.                    18:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La gauche séduit l’électorat des villes         L’électorat urbain, jeune et CSP + s’est en bonne partie tourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Jean-Luc Mélenchon, écrit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Elections législatives : la gauche séduit l’électorat des villes                       18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin compare Jean-Luc Mélenchon à un « funeste agitateur »         A trois jours du second tour des élections législatives, le gouvernement poursuit son offensive contre la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) de Jean-Luc Mélenchon. Après Bruno Le Maire, Gabriel Attal ou Amélie de Montchalin, c’est au tour du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, de s’en prendre au chef de file de La France insoumise dans une interview au Parisien publiée jeudi soir.          « Avec lui, c’est une démonstration de coup d’éclat permanent à la Chavez [l’ancien président du Venezuela] ! », attaque, d’emblée, M. Darmanin. « Il pense qu’en bordélisant l’actualité, en prenant la parole pour dire des choses insultantes – comme quand il dit que la police tue –, il attire vers lui le débat, poursuit-il. Mais quand je rencontre sur le terrain les Français, je vois surtout que c’est M. Mélenchon qui fait peur lorsqu’on évoque son arrivée au pouvoir. » Il compare ainsi M. Mélenchon à « un funeste agitateur » face à Emmanuel Macron, « un homme d’Etat ».          Le ministre de l’intérieur vise ensuite le programme de la Nupes – « un vieux projet de l’extrême gauche » –, qui va provoquer, selon lui, « la ruine des classes moyennes ». « La ruine des épargnants, puisque ce sont eux qui devront rembourser la dette qu’il ne veut pas payer. La ruine des retraités, puisque son projet va faire baisser les pensions. La ruine des travailleurs, puisqu’il ne veut plus d’investissements étrangers. La ruine des jeunes avec le retour du chômage. Mais aussi la ruine de l’ordre républicain puisqu’il veut désarmer les policiers », attaque-t-il, estimant que « la République aura beaucoup de mal à s’en remettre s’il gouvernait ».                    18:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le gouvernement n’a globalement pas été à la hauteur de la grande cause du quinquennat »                    Lire aussi :  La lutte contre les violences sexistes et sexuelles à l’aune du « en même temps » macronien                       18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après une nouvelle accusation de tentative de viol, Damien Abad dénonce « une campagne de caniveau »         Dans un nouvel article publié mardi, Mediapart rapporte le récit de « Laëtitia » (prénom d’emprunt), une « élue centriste », qui accuse le ministre des solidarités d’avoir tenté de la violer lors d’une fête organisée chez lui, à Paris, au premier semestre 2010. La jeune femme raconte que, le soir des faits, Damien Abad lui a « offert un verre » au fond duquel elle a vu « quelque chose » : méfiante, elle est allée recracher sa gorgée aux toilettes.          Toujours selon le récit de cette femme, M. Abad l’attendait derrière la porte à la sortie des toilettes et tout est allé « très vite » : l’eurodéputé l’aurait « poussée dans une pièce en face », puis aurait tenté de la contraindre à une fellation. « J’avais peur, j’étais sidérée. Je me suis débattue, je l’ai frappé dans le ventre », raconte-t-elle. « Laëtitia » dit avoir finalement pu « se défaire » de son agresseur présumé et sortir de la pièce grâce à l’irruption d’un convive. Ces accusations surviennent après celles publiées par le média en ligne le 20 mai, au lendemain de la nomination de M. Abad au gouvernement : deux femmes, citées par Mediapart, accusaient le nouveau ministre de les avoir violées en 2010 et 2011.          Dans une vidéo publiée par Le Progrès jeudi en fin d’après-midi, M. Abad dénonce « une campagne de caniveau que certains voudraient mettre en place aujourd’hui ».  « Le degré de torrent [de boue] que j’ai reçu dans cette campagne est extrêmement fort », déplore-t-il également disant « faire preuve de solidité, de sang-froid et de détermination ». Au premier tour dimanche dernier, M. Abad a obtenu 33,38 % des voix, contre 23,54 % pour son adversaire « insoumise » de la Nupes, Florence Pisani, qu’il affrontera au second tour.                    16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Moselle, Marine Le Pen dénonce le déplacement « électoraliste » d’Emmanuel Macron         Interrogée lors d’une conférence de presse à Saint-Avold (Moselle), Marine Le Pen a de nouveau réagi au déplacement d’Emmanuel Macron à Kiev en le jugeant « électoraliste ».          « Rien chez Emmanuel Macron n’est dépourvu d’arrière-pensée électoraliste. Macron est le bon petit soldat de l’Union européenne, a-t-elle déploré. Les instances européennes ont intérêt à la réélection d’Emmanuel Macron, à cacher des informations qui pouvaient lui nuire. » L’ancienne candidate du RN à l’élection présidentielle reprend là une information du New York Times qui affirmait le 14 avril que l’Europe attendait la fin de la présidentielle en France pour annoncer un embargo sur le pétrole russe.          Quelques jours après, le président candidat Macron avait réfuté cette accusation : « C’est une fausse information totale. (…) C’est faux parce que la France a plaidé pour [les sanctions]. Ceux qui s’opposent à ça… Bon, il y a plusieurs pays européens qui sont hostiles à ce stade. Il y en a un tout particulièrement, c’est pas qu’il veut m’aider, c’est plutôt M. Orban qui a dit qu’il mettrait son veto sur charbon, pétrole et gaz. Et M. Orban, c’est plutôt le grand ami de Mme Le Pen. »                    16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Imbroglio sur les bulletins de vote du candidat de la Nupes dans la 3ᵉ circonscription de l’Aveyron        Michel Rhin se sent « maudit ». Professeur de mathématiques à Millau, dans le sud du département, il dit venir de la société civile ; c’est un « insoumis » et il s’agit de sa première candidature à une élection. Avant le premier tour des élections législatives, ses bulletins de vote se perdent à la sortie de chez l’imprimeur. Il doit les réimprimer en urgence, ainsi que sa profession de foi. Malgré cela, il arrive en tête dans la 3e circonscription de l’Aveyron avec 27,09 % des bulletins exprimés. Il devance d’une courte tête Jean-François Rousset (Ensemble !) qui rassemble 25,14 % des voix.          Dès le lundi matin, donc, nouvelle opération de bulletins et de profession de foi, numérique également. « Le mardi soir, la préfecture m’a appelé en me disant que tout était validé. Mais le lendemain matin, nouvel appel qui me dit que tout le matériel, environ 44 000 bulletins, se trouve dans le Morbihan. Le livreur se serait trompé entre deux noms de villages similaires », raconte-t-il au Monde.          Du coup, nouvelle opération de réimpression, dans l’urgence… et hors délai, cette fois-ci, selon la préfecture. Malgré l’intervention de Manuel Bompard, numéro deux de la Nupes, la commission invalide, puis décide de distribuer lesdits bulletins dans les mairies de la circonscription. Les bulletins de vote ne seront dans les bureaux qu’à la bonne volonté des maires, puisque la préfecture leur demande de venir les chercher à la sous-préfecture, où ils seront livrés.          « Le cabinet nous informera du bon retour de ces maires pour que nous fassions le nécessaire de notre côté dans les villages où cela n’aura pas été fait », s’agace Michel Rhin. Il lui faudrait faire le tour de pas moins de 130 communes et convaincre les édiles de se procurer les bulletins à son nom. Ce jeudi, en début d’après-midi, la préfecture aurait accepté de déposer les bulletins dans les communautés de communes. Et sur le site de ladite préfecture, la profession de foi de M. Rhin n’est toujours pas en ligne. « Je ne suis pas parano, mais là, ça fait quand même beaucoup », conclut-il.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo envisage de nommer Lamia El Aaraje dans son équipe municipale, Danielle Simonnet le déplore        C’est une des dissidentes socialistes les plus en vue de ces élections législatives. Lamia El Aaraje, qui a maintenu sa candidature dans la 15e circonscription de Paris malgré l’investiture de l’« insoumise » Danielle Simonnet par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), pourrait être nommée par la maire de Paris, Anne Hidalgo, dans son équipe municipale à l’issue du scrutin.          Selon les informations de notre journaliste Denis Cosnard, Mme El Aaraje, qui a obtenu 17,87 % au premier tour contre 47,31 % pour Mme Simonet, pourrait reprendre le portefeuille de l’adjoint chargé des personnes en situation de handicap, Jacques Galvani, qui vient de remettre son mandat. Une information qui ne passe pas pour Danielle Simonnet, bien partie pour devenir députée dimanche.          « Actant sa défaite avant le vote, Mme El Aaraje serait sur le point d’être nommée adjointe de Mme Hidalgo… Quand un ministre perd une élection, il doit quitter le gouvernement. Là, la perdante serait promue ? ! Mais pourquoi avoir maintenu sa candidature ? », s’interroge-t-elle sur Twitter. Si vous souhaitez en savoir plus, retrouvez notre article :                    Lire aussi :  A Paris, Anne Hidalgo perd un nouvel adjoint                                 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?        Il reste encore quelques jours pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du second tour des élections législatives qui aura lieu le dimanche 19 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.          Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : le premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, a été marqué par un nouveau record d’abstention, à 52,51 %, selon les chiffres du ministère de l’intérieur. La clé du second tour résidera une nouvelle fois dans la participation, historiquement basse ce dimanche pour un premier tour d’élections législatives, à 47,49 %, et touchant jeunes et classes populaires en priorité.                    Lire aussi :  Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?                       15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Critiques de l’opposition sur le timing du déplacement de Macron : Olivia Grégoire estime que « le temps électoral n’est pas forcément le temps du monde »        Emmanuel Macron a à peine eu le temps de fouler le sol ukrainien que les réactions de l’opposition vont bon train. A trois jours du second tour des élections législatives, plusieurs figures issues de l’ensemble du paysage politique ont questionné, jeudi, le « timing » de sa visite surprise à Kiev, ainsi que la communication du président de la République autour de ce déplacement.          Marine Le Pen, prudente dans ses prises de parole au sujet de la guerre en Ukraine, a d’abord souligné, au micro de France Inter, qu’« il est parfaitement légitime qu’Emmanuel Macron aille à Kiev ». « Ce qui est peut-être plus contestable (…), c’est le fait de choisir d’y aller à trois jours d’une élection législative », a toutefois ajouté la députée sortante du Pas-de-Calais. Pour l’ancienne candidate à l’élection présidentielle, « Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arrière-pensée électoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d’avoir une influence sur les élections législatives. »          De son côté, la figure de proue de La France insoumise et de la Nupes Alexis Corbière a lui aussi questionné la sincérité du « timing » du déplacement : « Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin déterminant, je m’interroge si c’est le peuple ukrainien qu’il veut aider, ou sa propre équipe et son parti actuellement en difficulté. (…) J’espère que le peuple ukrainien n’est pas utilisé pour des questions de politique intérieure française. »          Questionnée par BFM-TV, ce jeudi après-midi, la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a tenté de défendre « le timing » de ce déplacement en estimant qu’il faut « garder un peu de hauteur dans ces moments difficiles en Ukraine ». « Il ne faut pas tout mélanger, prévient-elle. J’entends bien Mme Le Pen qui trouve que le processus d’adhésion (de l’Ukraine à l’Union européenne) est beaucoup trop prématuré et M. Mélenchon qui s’égosille. Mais, de grâce, on a aujourd’hui un peuple qui souffre, on a l’Ukraine en guerre, on a une France engagée au cœur de l’Europe pour soutenir l’Europe qui soutient l’Ukraine. »          Pour Mme Grégoire, « le temps électoral n’est pas forcément le temps du monde ». « Le monde continue à tourner. Le président de la République a une mission en tant que chef des armées auprès de ses troupes, et en tant que président de l’Union européenne jusqu’à fin juin », a-t-elle défendu.                    15:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je retente une enieme fois ma question. Quel est le positionnement de la NUPES en cas de duel RN/ majorité ? Y a-t-il une consigne ? Comme ça concerne 110 circonscriptions, ça serait intéressant d’en parler un peu, ne serait-ce que autant que pour les 65 circonscriptions RN/NUPES… Merci    Bénji         Bonjour Bénji,          En cas de duels entre candidats d’Ensemble ! (majorité présidentielle) et du Rassemblement national, ou entre toute autre force politique et l’extrême droite, Jean-Luc Mélenchon a rappelé lundi soir au « 20 heures » de France 2 qu’au sein de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) le message était clair : « La position qui est celle de la Nupes, et des “insoumis” en particulier, c’est que nous ne voterons pas pour le Front national [Rassemblement national]. Et il n’y a pas d’exception. »                    15:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles consignes de vote donnent les candidats d’Ensemble ! dans les duels Nupes-RN ?        Pour remporter l’élection présidentielle en 2017 et en 2022, le candidat Emmanuel Macron a pu compter sur un front républicain face à la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen. La plupart des candidats de gauche éliminés au premier tour (Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel) avaient clairement appelé à voter pour Emmanuel Macron, quand Jean-Luc Mélenchon demandait, lui, de ne « pas donner une seule voix à Marine Le Pen ».          Mais ce front républicain fonctionne-t-il dans l’autre sens ? Les candidats d’Ensemble ! éliminés au premier tour des législatives appellent-ils à faire barrage au RN ?          Nos journalistes Pierre Breteau, Romain Imbach et Romain Geoffroy ont recensé les consignes et réactions des candidats d’Ensemble ! dans les 61 circonscriptions où un candidat d’extrême droite (RN, Debout la France ou autre) se retrouve en duel avec la Nupes. Selon nos décomptes, seuls neuf d’entre eux ont clairement appelé à voter pour leur rival de gauche sorti vainqueur du premier tour, et quinze à ne pas voter pour le RN, alors que la plupart restent sur des considérations générales ou se refusent à toute consigne. La coalition de la majorité gouvernementale reste donc bien sur une stratégie du « cas par cas ».                    Lire aussi :  Législatives 2022 : quelles consignes de vote donnent les candidats d’Ensemble ! dans les duels Nupes-RN ?                       15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde »                        14:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis 2017, les vagues macroniste, écologiste puis « insoumise » ont profondément transformé le paysage politique à Lille, comme l’écrit notre correspondante Florence Traullé :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Le chamboule-tout lillois                       14:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous autres, là, les fâchés pas fachos, c’est l’occasion de voter utile et de faire le ménage », lance Jean-Luc Mélenchon        Toujours à l’antenne de France Bleu, le dirigeant politique est revenu sur le récent lapsus qui l’a vu dire qu’il s’adressait « aux fachos pas fâchés ». « Je voulais dire que les gens qui sont fâchés mais pas fachos, qui votaient extrême droite, et il y en a quand même (…), que, si vous allez voter Le Pen pour que ça change, ça ne sert strictement à rien parce que, quand elle est élue, elle ne fout rien. Elle n’était pas là sur le débat des retraites », a-t-il rappelé.          « Et puis deuzio, elle vous a dit elle-même ce matin qu’elle était en tête dans 105 circonscriptions [en réalité 108], ça prouve que ça ne sert à rien car il faut être 287 [la majorité absolue est fixée à 289 députés] pour qu’on y arrive, a argumenté M. Mélenchon. Moi, je suis là, vous savez comme moi, je l’ai au bout des doigts cette élection. Alors vous autres, là, les fâchés pas fachos mais très fâchés, c’est l’occasion de voter utile pour faire le ménage et dire à M. Macron qu’il restera à l’Elysée et [que] je serai premier ministre et [que] je le traiterai avec respect, croyez-moi. »          Cette ultime réponse marque la fin de l’interview de Jean-Luc Mélenchon sur France Bleu.                    13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon estime que « Bruno Le Maire a un problème avec la réalité »        « Bruno Le Maire a un problème avec la réalité, estime le dirigeant de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale. Parce qu’il a signé un texte qu’il a envoyé à la Commission européenne en annonçant 80 milliards d’économies (…) Hier, il dit “oui nous reconnaissons que nous allons faire une économie de 40 milliards”. Est-ce que les gens se rendent compte de ce que c’est 40 milliards ? C’est le budget de l’éducation, c’est le budget de la justice et de l’intérieur. Comment et où, M. Le Maire, comptez-vous faire vos économies ? Vous ne le dites jamais (…) Oui, c’est un plan caché », a-t-il répété.          « Et moi, je vais vous dire où vous allez les prendre, parce que déjà, la Commission européenne a donné des conseils où vous pourriez les faire. C’est sur la santé, sur l’éducation (…) Donc, M. Le Maire, dites ce que vous comptez faire. Moi, j’assume. »                    Lire aussi :  Législatives 2022 : sur l’économie, la bataille des chiffres électrise la campagne                       13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon « s’associe à son message de solidarité », même s’il estime qu’« on peut évidemment s’interroger sur le sens de ce voyage »        Interrogé au sujet du déplacement surprise d’Emmanuel Macron en Ukraine aujourd’hui, Jean-Luc Mélenchon a fait valoir au micro de France Bleu : « Je commence d’abord par m’associer à son message de solidarité envers l’Ukraine. Je l’ai fait pendant toute la campagne présidentielle et je trouve bien que le président de la République française rappelle publiquement et spectaculairement de quel côté les Français se trouvent tous, sans exception. »          « Après, on peut évidemment s’interroger sur le sens de ce voyage, mais comme il est à l’étranger, sur une zone de guerre, je propose qu’on évite les polémiques, ce n’est peut-être pas tout à fait le moment. Quand il reviendra, il nous expliquera », a-t-il poursuivi, avant de souligner qu’il faut aussi savoir quel est le but de cette visite, savoir à quoi elle va aboutir.          « Mais ce qui est important, c’est qu’il soit allé dans une zone », où se sont passés « des crimes de guerre » – Irpine –, où l’armée russe a « bombardé sans aucune raison militaire des zones entières de construction sociale », des zones d’habitants et « s’est comportée d’une manière absolument barbare ».                    13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il faut relancer la machine » économique, assure Jean-Luc Mélenchon         Comment allez-vous faire pour que les TPE-PME vous suivent sur le smic à 1500 euros ? C’est la question posée par une auditrice de France Bleu. « Vous avez d’un côté les gens qui vous disent que nous allons remettre les comptes d’aplomb en faisant des économies et en augmentant les crédits, a dit M. Mélenchon. C’est ce que font les banques centrales. Je dis que ceci va nous amener à une catastrophe comparable à celle de 1929 parce que cette erreur a déjà été commise dans le passé », a-t-il rappelé avant d’ajouter :           Il y a deux logiques : faire des économies et faire des coupes dans le budget du premier investisseur de la nation, qui est l’Etat. C’est ce que propose de faire M. Bruno Le Maire à M. Macron. Moi, j’ai un autre raisonnement. Je dis il faut relancer la machine. Comment la relancer ? En relançant la consommation populaire parce que les gens sont pris à la gorge. Et si vous n’augmentez pas leurs moyens de vivre, ils vont donc réduire leur consommation.           Concernant les petits patrons, comme des boulangers qui craignent de ne pas pouvoir suivre, que propose la Nupes ? « Quand il y a une commande, les gens satisfont la commande, non ? Il y a plus de gens qui viennent acheter du pain ou des brioches, etc. Le boulanger va avoir la masse qui va lui permettre de financer un poste. »                    13:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A trois jours du second tour des législatives, les oppositions jugent le déplacement du chef de l’Etat inopportun        Tous pensent que sur le principe Emmanuel Macron a eu raison de se rendre sur le sol ukrainien, jugeant même parfois que cette visite s’était fait attendre. Mais sur le « timing », ce déplacement à trois jours du second tour des législatives suscite de nombreuses critiques.          Jean-François Copé dénonce une « stratégie d’évitement », tandis que Marine Le Pen et Alexis Corbière évoquent le risque d’une utilisation à visée « électoraliste ». Le ministre Clément Beaune a défendu un déplacement « symbolique » et « nécessaire » d’Emmanuel Macron en Ukraine aux côtés de Mario Draghi et d’Olaf Scholz :                    Lire aussi :  Emmanuel Macron en Ukraine : l’opposition critique le « timing » du déplacement, à trois jours du second tour des législatives                       13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon : « Le pays va devant un mur d’inflation »        Le dirigeant de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) est l’invité de France Bleu de 13 heures à 14 heures. Il s’est exprimé sur l’une des mesures phares de la Nupes, le blocage des prix.          « Je savais qu’il fallait tout de suite éteindre l’inflation à l’endroit où a lieu l’incendie, c’est-à-dire le prix du carburant, parce que cette inflation-là (…) se répand de compartiment en compartiment de l’activité et fait monter les prix avec, au point de départ, une cause purement spéculative (…) et ça va continuer, anticipe-t-il. On envisage que le pétrole monte jusqu’à 135 euros le baril (…). J’ai pensé que dès le mois de septembre qu’il fallait bloquer les prix. »          Pour le député sortant des Bouches-du-Rhône, le pire est à venir. « Moi, je mets en garde qui que ce soit qui gagne les élections, que ce soit nous ou les autres : le pays va devant un mur d’inflation (…). Ma technique, on la connaît : je propose de bloquer les prix, de contenir l’incendie et d’augmenter les revenus des gens simples. »                                         Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Jérémie Lamothe      Image de couverture :   JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, dans trois jours, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-16T16:30:11+00:00","coverageEndTime":"2022-06-17T04:30:11+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","description":"Suivez les derni\u00e8res informations sur la campagne des l\u00e9gislatives sur notre direct.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Rassemblement national","Nupes","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : Marine Le Pen dénonce le déplacement « électoraliste » d’Emmanuel Macron  ; Gérald Darmanin compare Jean-Luc Mélenchon à un « funeste agitateur »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Suivez les derni\u00e8res informations sur la campagne des l\u00e9gislatives sur notre direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4141/2807/1342/909/3/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-06-16T16:30:11+00:00"
,"endDate":"2022-06-17T04:30:11+00:00"
  Le collectif antimafia Maxime Susini a interpell\u00e9 jeudi les candidats aux l\u00e9gislatives sur \u00ab\u00a0la probl\u00e9matique de la mafia en Corse\u00a0\u00bb, appelant les candidats \u00e0 se positionner clairement.          \u00ab\u00a0La campagne pour les l\u00e9gislatives se termine et aucun candidat n\u2019a jug\u00e9 utile de pr\u00e9ciser dans son programme comment il entendait lutter contre la mafia, quelles propositions de loi il voulait d\u00e9fendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, regrette le collectif antimafia Maxime Susini, qui porte le nom d\u2019un militant nationaliste dont l\u2019assassinat en septembre 2019 avait suscit\u00e9 une grande mobilisation contre la violence et les r\u00e9seaux mafieux en Corse.          Si le collectif reconna\u00eet que \u00ab\u00a0de plus en plus d\u2019\u00e9lus et de futurs \u00e9lus, ont \u00e9t\u00e9 contraints de reconna\u00eetre qu\u2019un syst\u00e8me mafieux p\u00e9n\u00e9trait de plus en plus la soci\u00e9t\u00e9 corse\u00a0\u00bb, il appelle les futurs \u00e9lus \u00e0 prendre \u00ab\u00a0un engagement clair et total contre ce fl\u00e9au\u00a0\u00bb.          Critiquant \u00ab\u00a0l\u2019\u00c9tat dont la faillite dans sa lutte contre la mafia n\u2019est plus \u00e0 d\u00e9montrer\u00a0\u00bb, le collectif s\u2019interroge dans cette lettre ouverte\u00a0: \u00ab\u00a0Que serait demain la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019autonomie de la Corse avec un pouvoir mafieux de plus en plus puissant\u00a0?\u00a0\u00bb.          Il appelle \u00e0 soutenir plusieurs propositions qu\u2019il juge efficace pour lutter contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e dans l\u2019\u00eele\u00a0: \u00ab\u00a0Reconnaissance du d\u00e9lit d\u2019association mafieuse\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0confiscation obligatoire des avoirs criminels\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0confiscation pr\u00e9ventive sans condamnation p\u00e9nale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0vrai statut de repenti\u00a0\u00bb.          En novembre 2019, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse de l\u2019\u00e9poque, Jean-Guy Talamoni, avait annonc\u00e9 compter organiser une session extraordinaire de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse \u00ab\u00a0consacr\u00e9e au probl\u00e8me des d\u00e9rives mafieuses\u00a0\u00bb qui n\u2019a finalement jamais eu lieu, regrette le collectif. \u00ab\u00a0Pour quelles raisons nos futurs \u00e9lus n\u2019exigent-ils pas de la Collectivit\u00e9 de Corse qu\u2019elle respecte ses engagements et organise un vrai d\u00e9bat sur la mafia en Corse et les moyens de lutter contre elle\u00a0\u00bb, interroge-t-il encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un collectif appelle \u00e0 se positionner sur la \u00ab\u00a0lutte contre la mafia\u00a0\u00bb en Corse","dateModified":"2022-06-16T16:59:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:40:06+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectorat urbain, jeune et CSP + s\u2019est en bonne partie tourn\u00e9, en\u00a02022, \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, comme aux l\u00e9gislatives, vers Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: la gauche s\u00e9duit l\u2019\u00e9lectorat des villes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gauche s\u00e9duit l\u2019\u00e9lectorat des villes ","dateModified":"2022-06-16T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:20:11+00:00","articleBody":"     A trois jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le gouvernement poursuit son offensive contre la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Apr\u00e8s Bruno Le Maire, Gabriel Attal ou Am\u00e9lie de Montchalin, c\u2019est au tour du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, de s\u2019en prendre au chef de file de La France insoumise dans une interview au Parisien publi\u00e9e jeudi soir.          \u00ab\u00a0Avec lui, c\u2019est une d\u00e9monstration de coup d\u2019\u00e9clat permanent \u00e0 la Chavez [l\u2019ancien pr\u00e9sident du Venezuela]\u00a0!\u00a0\u00bb, attaque, d\u2019embl\u00e9e, M.\u00a0Darmanin. \u00ab\u00a0Il pense qu\u2019en bord\u00e9lisant l\u2019actualit\u00e9, en prenant la parole pour dire des choses insultantes \u2013 comme quand il dit que la police tue \u2013, il attire vers lui le d\u00e9bat, poursuit-il. Mais quand je rencontre sur le terrain les Fran\u00e7ais, je vois surtout que c\u2019est M.\u00a0M\u00e9lenchon qui fait peur lorsqu\u2019on \u00e9voque son arriv\u00e9e au pouvoir.\u00a0\u00bb Il compare ainsi M. M\u00e9lenchon \u00e0 \u00ab\u00a0un funeste agitateur\u00a0\u00bb face \u00e0 Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0un homme d\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur vise ensuite le programme de la\u00a0Nupes \u2013 \u00ab\u00a0un vieux projet de l\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb \u2013, qui va provoquer, selon lui, \u00ab\u00a0la ruine des classes moyennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La ruine des \u00e9pargnants, puisque ce sont eux qui devront rembourser la dette qu\u2019il ne veut pas payer. La ruine des retrait\u00e9s, puisque son projet va faire baisser les pensions. La ruine des travailleurs, puisqu\u2019il ne veut plus d\u2019investissements \u00e9trangers. La ruine des jeunes avec le retour du ch\u00f4mage. Mais aussi la ruine de l\u2019ordre r\u00e9publicain puisqu\u2019il veut d\u00e9sarmer les policiers\u00a0\u00bb, attaque-t-il, estimant que \u00ab\u00a0la R\u00e9publique aura beaucoup de mal \u00e0 s\u2019en remettre s\u2019il gouvernait\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin compare Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 un \u00ab\u00a0funeste agitateur\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-16T16:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:05:27+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La lutte contre les violences sexistes et sexuelles \u00e0 l\u2019aune du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb macronien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019a globalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de la grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb  ","dateModified":"2022-06-16T16:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:01:28+00:00","articleBody":"     \u00a0Dans un nouvel article publi\u00e9 mardi, Mediapart rapporte le r\u00e9cit de \u00ab\u00a0La\u00ebtitia\u00a0\u00bb (pr\u00e9nom d\u2019emprunt), une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb, qui accuse le ministre des solidarit\u00e9s d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e chez lui, \u00e0 Paris, au premier semestre 2010. La jeune femme raconte que, le soir des faits, Damien Abad lui a \u00ab\u00a0offert un verre\u00a0\u00bb au fond duquel elle a vu \u00ab\u00a0quelque chose\u00a0\u00bb\u00a0: m\u00e9fiante, elle est all\u00e9e recracher sa gorg\u00e9e aux toilettes.          Toujours selon le r\u00e9cit de cette femme, M.\u00a0Abad l\u2019attendait derri\u00e8re la porte \u00e0 la sortie des toilettes et tout est all\u00e9 \u00ab\u00a0tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 l\u2019aurait \u00ab\u00a0pouss\u00e9e dans une pi\u00e8ce en face\u00a0\u00bb, puis aurait tent\u00e9 de la contraindre \u00e0 une fellation. \u00ab\u00a0J\u2019avais peur, j\u2019\u00e9tais sid\u00e9r\u00e9e. Je me suis d\u00e9battue, je l\u2019ai frapp\u00e9 dans le ventre\u00a0\u00bb, raconte-t-elle. \u00ab\u00a0La\u00ebtitia\u00a0\u00bb dit avoir finalement pu \u00ab\u00a0se d\u00e9faire\u00a0\u00bb de son agresseur pr\u00e9sum\u00e9 et sortir de la pi\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019irruption d\u2019un convive. Ces accusations surviennent apr\u00e8s celles publi\u00e9es par le m\u00e9dia en ligne le 20\u00a0mai, au lendemain de la nomination de M.\u00a0Abad au gouvernement\u00a0: deux femmes, cit\u00e9es par Mediapart, accusaient le nouveau ministre de les avoir viol\u00e9es en\u00a02010 et 2011.          Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e par Le Progr\u00e8s jeudi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, M.\u00a0Abad d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne de caniveau que certains voudraient mettre en place aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Le degr\u00e9 de torrent [de boue] que j\u2019ai re\u00e7u dans cette campagne est extr\u00eamement fort\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il \u00e9galement disant \u00ab\u00a0faire preuve de solidit\u00e9, de sang-froid et de d\u00e9termination\u00a0\u00bb. Au premier tour dimanche dernier, M.\u00a0Abad a obtenu 33,38\u00a0% des voix, contre 23,54\u00a0% pour son adversaire \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb de la Nupes, Florence Pisani, qu\u2019il affrontera au second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s une nouvelle accusation de tentative de viol, Damien Abad d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne de caniveau\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T16:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:55:01+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Saint-Avold (Moselle), Marine Le\u00a0Pen a de nouveau r\u00e9agi au d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Kiev en le jugeant \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Rien chez Emmanuel Macron n\u2019est d\u00e9pourvu d\u2019arri\u00e8re-pens\u00e9e \u00e9lectoraliste. Macron est le bon petit soldat de l\u2019Union europ\u00e9enne, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Les instances europ\u00e9ennes ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, \u00e0 cacher des informations qui pouvaient lui nuire.\u00a0\u00bb L\u2019ancienne candidate du RN \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle reprend l\u00e0 une information du New York Times qui affirmait le 14\u00a0avril que l\u2019Europe attendait la fin de la pr\u00e9sidentielle en France pour annoncer un embargo sur le p\u00e9trole russe.          Quelques jours apr\u00e8s, le pr\u00e9sident candidat Macron avait r\u00e9fut\u00e9 cette accusation\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une fausse information totale. (\u2026) C\u2019est faux parce que la France a plaid\u00e9 pour [les sanctions]. Ceux qui s\u2019opposent \u00e0 \u00e7a\u2026 Bon, il y a plusieurs pays europ\u00e9ens qui sont hostiles \u00e0 ce stade. Il y en a un tout particuli\u00e8rement, c\u2019est pas qu\u2019il veut m\u2019aider, c\u2019est plut\u00f4t M.\u00a0Orban qui a dit qu\u2019il mettrait son veto sur charbon, p\u00e9trole et gaz. Et M. Orban, c\u2019est plut\u00f4t le grand ami de Mme\u00a0Le\u00a0Pen.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Moselle, Marine Le\u00a0Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-06-16T15:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:37:01+00:00","articleBody":"     Michel Rhin se sent \u00ab\u00a0maudit\u00a0\u00bb. Professeur de math\u00e9matiques \u00e0 Millau, dans le sud du d\u00e9partement, il dit venir de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0; c\u2019est un \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et il s\u2019agit de sa premi\u00e8re candidature \u00e0 une \u00e9lection. Avant le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, ses bulletins de vote se perdent \u00e0 la sortie de chez l\u2019imprimeur. Il doit les r\u00e9imprimer en urgence, ainsi que sa profession de foi. Malgr\u00e9 cela, il arrive en t\u00eate dans la 3e circonscription de l\u2019Aveyron avec 27,09\u00a0% des bulletins exprim\u00e9s. Il devance d\u2019une courte t\u00eate Jean-Fran\u00e7ois Rousset (Ensemble\u00a0!) qui rassemble 25,14\u00a0% des voix.          D\u00e8s le lundi matin, donc, nouvelle op\u00e9ration de bulletins et de profession de foi, num\u00e9rique \u00e9galement. \u00ab\u00a0Le mardi soir, la pr\u00e9fecture m\u2019a appel\u00e9 en me disant que tout \u00e9tait valid\u00e9. Mais le lendemain matin, nouvel appel qui me dit que tout le mat\u00e9riel, environ 44\u00a0000\u00a0bulletins, se trouve dans le Morbihan. Le livreur se serait tromp\u00e9 entre deux noms de villages similaires\u00a0\u00bb, raconte-t-il au Monde.          Du coup, nouvelle op\u00e9ration de r\u00e9impression, dans l\u2019urgence\u2026 et hors d\u00e9lai, cette fois-ci, selon la pr\u00e9fecture. Malgr\u00e9 l\u2019intervention de Manuel Bompard, num\u00e9ro deux de la Nupes, la commission invalide, puis d\u00e9cide de distribuer lesdits bulletins dans les mairies de la circonscription. Les bulletins de vote ne seront dans les bureaux qu\u2019\u00e0 la bonne volont\u00e9 des maires, puisque la pr\u00e9fecture leur demande de venir les chercher \u00e0 la sous-pr\u00e9fecture, o\u00f9 ils seront livr\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le cabinet nous informera du bon retour de ces maires pour que nous fassions le n\u00e9cessaire de notre c\u00f4t\u00e9 dans les villages o\u00f9 cela n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 fait\u00a0\u00bb, s\u2019agace Michel Rhin. Il lui faudrait faire le tour de pas moins de 130\u00a0communes et convaincre les \u00e9diles de se procurer les bulletins \u00e0 son nom. Ce jeudi, en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, la pr\u00e9fecture aurait accept\u00e9 de d\u00e9poser les bulletins dans les communaut\u00e9s de communes. Et sur le site de ladite pr\u00e9fecture, la profession de foi de M. Rhin n\u2019est toujours pas en ligne. \u00ab\u00a0Je ne suis pas parano, mais l\u00e0, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup\u00a0\u00bb, conclut-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Imbroglio sur les bulletins de vote du candidat de la Nupes dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de l\u2019Aveyron","dateModified":"2022-06-16T14:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:20:55+00:00","articleBody":"     C\u2019est une des dissidentes socialistes les plus en vue de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives. Lamia El Aaraje, qui a maintenu sa candidature dans la 15e\u00a0circonscription de Paris malgr\u00e9 l\u2019investiture de l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Danielle Simonnet par la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), pourrait \u00eatre nomm\u00e9e par la maire de Paris, Anne Hidalgo, dans son \u00e9quipe municipale \u00e0 l\u2019issue du scrutin.          Selon les informations de notre journaliste Denis Cosnard, Mme El Aaraje, qui a obtenu 17,87\u00a0% au premier tour contre 47,31\u00a0% pour Mme\u00a0Simonet, pourrait reprendre le portefeuille de l\u2019adjoint charg\u00e9 des personnes en situation de handicap, Jacques Galvani, qui vient de remettre son mandat. Une information qui ne passe pas pour Danielle Simonnet, bien partie pour devenir d\u00e9put\u00e9e dimanche.          \u00ab\u00a0Actant sa d\u00e9faite avant le vote, Mme El Aaraje serait sur le point d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e adjointe de Mme Hidalgo\u2026 Quand un ministre perd une \u00e9lection, il doit quitter le gouvernement. L\u00e0, la perdante serait promue\u00a0?\u00a0! Mais pourquoi avoir maintenu sa candidature\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-elle sur Twitter. Si vous souhaitez en savoir plus, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  A Paris, Anne Hidalgo perd un nouvel adjoint                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo envisage de nommer Lamia El Aaraje dans son \u00e9quipe municipale, Danielle Simonnet le d\u00e9plore","dateModified":"2022-06-16T14:29:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:07:14+00:00","articleBody":"     Il reste encore quelques jours pour faire les d\u00e9marches afin de voter par procuration lors du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui aura lieu le dimanche 19\u00a0juin. La pratique, strictement encadr\u00e9e par le code \u00e9lectoral, permet \u00e0 un \u00e9lecteur de se faire repr\u00e9senter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01975, notamment du fait de la simplification des d\u00e9marches administratives.          Le vote par procuration est l\u2019un des moyens pour lutter contre l\u2019abstention, crainte par de nombreuses personnalit\u00e9s politiques. Et pour cause\u00a0: le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 12\u00a0juin, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un nouveau record d\u2019abstention, \u00e0 52,51\u00a0%, selon les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. La cl\u00e9 du second tour r\u00e9sidera une nouvelle fois dans la participation, historiquement basse ce dimanche pour un premier tour d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 47,49\u00a0%, et touchant jeunes et classes populaires en priorit\u00e9.                    Lire aussi :  Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration aux \u00e9lecti...","dateModified":"2022-06-16T14:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:40:51+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a \u00e0 peine eu le temps de fouler le sol ukrainien que les r\u00e9actions de l\u2019opposition vont bon train. A trois jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, plusieurs figures issues de l\u2019ensemble du paysage politique ont questionn\u00e9, jeudi, le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb de sa visite surprise \u00e0 Kiev, ainsi que la communication du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique autour de ce d\u00e9placement.          Marine Le\u00a0Pen, prudente dans ses prises de parole au sujet de la guerre en Ukraine, a d\u2019abord soulign\u00e9, au micro de France Inter, qu\u2019\u00ab\u00a0il est parfaitement l\u00e9gitime qu\u2019Emmanuel Macron aille \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui est peut-\u00eatre plus contestable (\u2026), c\u2019est le fait de choisir d\u2019y aller \u00e0 trois jours d\u2019une \u00e9lection l\u00e9gislative\u00a0\u00bb, a toutefois ajout\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e sortante du Pas-de-Calais. Pour l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arri\u00e8re-pens\u00e9e \u00e9lectoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d\u2019avoir une influence sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, la figure de proue de La France insoumise et de la Nupes Alexis Corbi\u00e8re a lui aussi questionn\u00e9 la sinc\u00e9rit\u00e9 du \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb du d\u00e9placement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin d\u00e9terminant, je m\u2019interroge si c\u2019est le peuple ukrainien qu\u2019il veut aider, ou sa propre \u00e9quipe et son parti actuellement en difficult\u00e9. (\u2026) J\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien n\u2019est pas utilis\u00e9 pour des questions de politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Questionn\u00e9e par BFM-TV, ce jeudi apr\u00e8s-midi, la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a tent\u00e9 de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0le timing\u00a0\u00bb de ce d\u00e9placement en estimant qu\u2019il faut \u00ab\u00a0garder un peu de hauteur dans ces moments difficiles en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne faut pas tout m\u00e9langer, pr\u00e9vient-elle. J\u2019entends bien Mme\u00a0Le\u00a0Pen qui trouve que le processus d\u2019adh\u00e9sion (de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne) est beaucoup trop pr\u00e9matur\u00e9 et M.\u00a0M\u00e9lenchon qui s\u2019\u00e9gosille. Mais, de gr\u00e2ce, on a aujourd\u2019hui un peuple qui souffre, on a l\u2019Ukraine en guerre, on a une France engag\u00e9e au c\u0153ur de l\u2019Europe pour soutenir l\u2019Europe qui soutient l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Pour Mme\u00a0Gr\u00e9goire, \u00ab\u00a0le temps \u00e9lectoral n\u2019est pas forc\u00e9ment le temps du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le monde continue \u00e0 tourner. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a une mission en tant que chef des arm\u00e9es aupr\u00e8s de ses troupes, et en tant que pr\u00e9sident de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019\u00e0 fin juin\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Critiques de l\u2019opposition sur le timing du d\u00e9placement de Macron\u00a0: Olivia Gr\u00e9goire estime que \u00ab\u00a0le te...","dateModified":"2022-06-16T14:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:26:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, je retente une enieme fois ma question. Quel est le positionnement de la NUPES en cas de duel RN\/ majorit\u00e9 ? Y a-t-il une consigne ? Comme \u00e7a concerne 110 circonscriptions, \u00e7a serait int\u00e9ressant d\u2019en parler un peu, ne serait-ce que autant que pour les 65 circonscriptions RN\/NUPES\u2026 Merci    B\u00e9nji         Bonjour B\u00e9nji,          En cas de duels entre candidats d\u2019Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle) et du Rassemblement national, ou entre toute autre force politique et l\u2019extr\u00eame droite, Jean-Luc M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 lundi soir au \u00ab\u00a020\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a02 qu\u2019au sein de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) le message \u00e9tait clair\u00a0: \u00ab\u00a0La position qui est celle de la Nupes, et des \u201cinsoumis\u201d en particulier, c\u2019est que nous ne voterons pas pour le Front national [Rassemblement national]. Et il n\u2019y a pas d\u2019exception.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T13:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:21:34+00:00","articleBody":"     Pour remporter l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en\u00a02017 et en\u00a02022, le candidat Emmanuel Macron a pu compter sur un front r\u00e9publicain face \u00e0 la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen. La plupart des candidats de gauche \u00e9limin\u00e9s au premier tour (Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel) avaient clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron, quand Jean-Luc M\u00e9lenchon demandait, lui, de ne \u00ab\u00a0pas donner une seule voix \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb.          Mais ce front r\u00e9publicain fonctionne-t-il dans l\u2019autre sens\u00a0? Les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! \u00e9limin\u00e9s au premier tour des l\u00e9gislatives appellent-ils \u00e0 faire barrage au RN\u00a0?          Nos journalistes Pierre Breteau, Romain Imbach et Romain Geoffroy ont recens\u00e9 les consignes et r\u00e9actions des candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les 61 circonscriptions o\u00f9 un candidat d\u2019extr\u00eame droite (RN, Debout la France ou autre) se retrouve en duel avec la Nupes. Selon nos d\u00e9comptes, seuls neuf d\u2019entre eux ont clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour leur rival de gauche sorti vainqueur du premier tour, et quinze \u00e0 ne pas voter pour le RN, alors que la plupart restent sur des consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales ou se refusent \u00e0 toute consigne. La coalition de la majorit\u00e9 gouvernementale reste donc bien sur une strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?","dateModified":"2022-06-16T13:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:08:46+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-16T13:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T12:45:35+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, les vagues macroniste, \u00e9cologiste puis \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb ont profond\u00e9ment transform\u00e9 le paysage politique \u00e0 Lille, comme l\u2019\u00e9crit notre correspondante Florence Traull\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Le chamboule-tout lillois         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T13:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T12:12:47+00:00","articleBody":"     Toujours \u00e0 l\u2019antenne de France Bleu, le dirigeant politique est revenu sur le r\u00e9cent lapsus qui l\u2019a vu dire qu\u2019il s\u2019adressait \u00ab\u00a0aux fachos pas f\u00e2ch\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je voulais dire que les gens qui sont f\u00e2ch\u00e9s mais pas fachos, qui votaient extr\u00eame droite, et il y en a quand m\u00eame (\u2026), que, si vous allez voter Le\u00a0Pen pour que \u00e7a change, \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien parce que, quand elle est \u00e9lue, elle ne fout rien. Elle n\u2019\u00e9tait pas l\u00e0 sur le d\u00e9bat des retraites\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          \u00ab\u00a0Et puis deuzio, elle vous a dit elle-m\u00eame ce matin qu\u2019elle \u00e9tait en t\u00eate dans 105\u00a0circonscriptions [en r\u00e9alit\u00e9 108], \u00e7a prouve que \u00e7a ne sert \u00e0 rien car il faut \u00eatre 287 [la majorit\u00e9 absolue est fix\u00e9e \u00e0 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s] pour qu\u2019on y arrive, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. Moi, je suis l\u00e0, vous savez comme moi, je l\u2019ai au bout des doigts cette \u00e9lection. Alors vous autres, l\u00e0, les f\u00e2ch\u00e9s pas fachos mais tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, c\u2019est l\u2019occasion de voter utile pour faire le m\u00e9nage et dire \u00e0 M.\u00a0Macron qu\u2019il restera \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et [que] je serai premier ministre et [que] je le traiterai avec respect, croyez-moi.\u00a0\u00bb          Cette ultime r\u00e9ponse marque la fin de l\u2019interview de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur France Bleu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous autres, l\u00e0, les f\u00e2ch\u00e9s pas fachos, c\u2019est l\u2019occasion de voter utile et de faire le m\u00e9nage\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-06-16T12:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:54:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Bruno Le Maire a un probl\u00e8me avec la r\u00e9alit\u00e9, estime le dirigeant de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Parce qu\u2019il a sign\u00e9 un texte qu\u2019il a envoy\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne en annon\u00e7ant 80\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomies (\u2026) Hier, il dit \u201coui nous reconnaissons que nous allons faire une \u00e9conomie de 40\u00a0milliards\u201d. Est-ce que les gens se rendent compte de ce que c\u2019est 40\u00a0milliards\u00a0? C\u2019est le budget de l\u2019\u00e9ducation, c\u2019est le budget de la justice et de l\u2019int\u00e9rieur. Comment et o\u00f9, M.\u00a0Le Maire, comptez-vous faire vos \u00e9conomies\u00a0? Vous ne le dites jamais (\u2026) Oui, c\u2019est un plan cach\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0Et moi, je vais vous dire o\u00f9 vous allez les prendre, parce que d\u00e9j\u00e0, la Commission europ\u00e9enne a donn\u00e9 des conseils o\u00f9 vous pourriez les faire. C\u2019est sur la sant\u00e9, sur l\u2019\u00e9ducation (\u2026) Donc, M.\u00a0Le Maire, dites ce que vous comptez faire. Moi, j\u2019assume.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: sur l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon estime que \u00ab\u00a0Bruno Le Maire a un probl\u00e8me avec la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T12:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:45:14+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 au sujet du d\u00e9placement surprise d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine aujourd\u2019hui, Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait valoir au micro de France Bleu\u00a0: \u00ab\u00a0Je commence d\u2019abord par m\u2019associer \u00e0 son message de solidarit\u00e9 envers l\u2019Ukraine. Je l\u2019ai fait pendant toute la campagne pr\u00e9sidentielle et je trouve bien que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise rappelle publiquement et spectaculairement de quel c\u00f4t\u00e9 les Fran\u00e7ais se trouvent tous, sans exception.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, on peut \u00e9videmment s\u2019interroger sur le sens de ce voyage, mais comme il est \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, sur une zone de guerre, je propose qu\u2019on \u00e9vite les pol\u00e9miques, ce n\u2019est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait le moment. Quand il reviendra, il nous expliquera\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant de souligner qu\u2019il faut aussi savoir quel est le but de cette visite, savoir \u00e0 quoi elle va aboutir.          \u00ab\u00a0Mais ce qui est important, c\u2019est qu\u2019il soit all\u00e9 dans une zone\u00a0\u00bb, o\u00f9 se sont pass\u00e9s \u00ab\u00a0des crimes de guerre\u00a0\u00bb \u2013 Irpine \u2013, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0bombard\u00e9 sans aucune raison militaire des zones enti\u00e8res de construction sociale\u00a0\u00bb, des zones d\u2019habitants et \u00ab\u00a0s\u2019est comport\u00e9e d\u2019une mani\u00e8re absolument barbare\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0s\u2019associe \u00e0 son message de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00eame...","dateModified":"2022-06-16T11:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:36:09+00:00","articleBody":"     Comment allez-vous faire pour que les TPE-PME vous suivent sur le smic \u00e0 1500 euros\u00a0? C\u2019est la question pos\u00e9e par une auditrice de France Bleu. \u00ab\u00a0Vous avez d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les gens qui vous disent que nous allons remettre les comptes d\u2019aplomb en faisant des \u00e9conomies et en augmentant les cr\u00e9dits, a dit M.\u00a0M\u00e9lenchon. C\u2019est ce que font les banques centrales. Je dis que ceci va nous amener \u00e0 une catastrophe comparable \u00e0 celle de 1929 parce que cette erreur a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 commise dans le pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0:           Il y a deux logiques\u00a0: faire des \u00e9conomies et faire des coupes dans le budget du premier investisseur de la nation, qui est l\u2019Etat. C\u2019est ce que propose de faire M.\u00a0Bruno Le Maire \u00e0 M.\u00a0Macron. Moi, j\u2019ai un autre raisonnement. Je dis il faut relancer la machine. Comment la relancer\u00a0? En relan\u00e7ant la consommation populaire parce que les gens sont pris \u00e0 la gorge. Et si vous n\u2019augmentez pas leurs moyens de vivre, ils vont donc r\u00e9duire leur consommation.           Concernant les petits patrons, comme des boulangers qui craignent de ne pas pouvoir suivre, que propose la Nupes\u00a0? \u00ab\u00a0Quand il y a une commande, les gens satisfont la commande, non\u00a0? Il y a plus de gens qui viennent acheter du pain ou des brioches,\u00a0etc. Le boulanger va avoir la masse qui va lui permettre de financer un poste.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut relancer la machine\u00a0\u00bb \u00e9conomique, assure Jean-Luc M\u00e9lenchon ","dateModified":"2022-06-16T11:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:18:28+00:00","articleBody":"     Tous pensent que sur le principe Emmanuel Macron a eu raison de se rendre sur le sol ukrainien, jugeant m\u00eame parfois que cette visite s\u2019\u00e9tait fait attendre. Mais sur le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb, ce d\u00e9placement \u00e0 trois jours du second tour des l\u00e9gislatives suscite de nombreuses critiques.          Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie d\u2019\u00e9vitement\u00a0\u00bb, tandis que Marine Le Pen et Alexis Corbi\u00e8re \u00e9voquent le risque d\u2019une utilisation \u00e0 vis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb. Le ministre Cl\u00e9ment Beaune a d\u00e9fendu un d\u00e9placement \u00ab\u00a0symbolique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine aux c\u00f4t\u00e9s de Mario Draghi et d\u2019Olaf Scholz\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: l\u2019opposition critique le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb du d\u00e9placement, \u00e0 trois jours du second tour des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A trois jours du second tour des l\u00e9gislatives, les oppositions jugent le d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat...","dateModified":"2022-06-16T11:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:18:11+00:00","articleBody":"     Le dirigeant de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est l\u2019invit\u00e9 de France Bleu de 13\u00a0heures \u00e0 14\u00a0heures. Il s\u2019est exprim\u00e9 sur l\u2019une des mesures phares de la Nupes, le blocage des prix.          \u00ab\u00a0Je savais qu\u2019il fallait tout de suite \u00e9teindre l\u2019inflation \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 a lieu l\u2019incendie, c\u2019est-\u00e0-dire le prix du carburant, parce que cette inflation-l\u00e0 (\u2026) se r\u00e9pand de compartiment en compartiment de l\u2019activit\u00e9 et fait monter les prix avec, au point de d\u00e9part, une cause purement sp\u00e9culative (\u2026) et \u00e7a va continuer, anticipe-t-il. On envisage que le p\u00e9trole monte jusqu\u2019\u00e0 135\u00a0euros le baril (\u2026). J\u2019ai pens\u00e9 que d\u00e8s le mois de septembre qu\u2019il fallait bloquer les prix.\u00a0\u00bb          Pour le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne, le pire est \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Moi, je mets en garde qui que ce soit qui gagne les \u00e9lections, que ce soit nous ou les autres\u00a0: le pays va devant un mur d\u2019inflation (\u2026). Ma technique, on la conna\u00eet\u00a0: je propose de bloquer les prix, de contenir l\u2019incendie et d\u2019augmenter les revenus des gens simples.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: \u00ab\u00a0Le pays va devant un mur d\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T11:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T10:43:08+00:00","articleBody":"     Dans les 13\u1d49 et 14\u1d49 arrondissements marseillais, tenus un temps par le Front national, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Mohamed Bensaada est arriv\u00e9 en t\u00eate.                    Lire aussi :  A Marseille, la 3\u1d49 circonscription, enjeu majeur de la Nupes face au RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T10:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T10:17:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSauriez-vous qui sont les invit\u00e9s pour chaque parti \u00e0 l'\u00e9mission de ce soir sur France 2 svp ?    Sisid         Bonjour,          Les invit\u00e9s de l\u2019\u00e9mission politique de France 2 \u00ab\u00a0France 2022\u00a0\u00bb viennent tout juste d\u2019\u00eatre annonc\u00e9s par la cha\u00eene.          Philippe Ballard, porte-parole du Rassemblement national, Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident du MoDem, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, maire LR de Meaux (Seine-et-Marne), et Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne et pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont d\u00e9battre ensemble ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T10:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T10:09:30+00:00","articleBody":"     Atone avant le premier tour, le d\u00e9bat politique tourne, depuis, \u00e0 la caricature. Plut\u00f4t que de discuter des graves enjeux du moment, la majorit\u00e9 s\u2019applique \u00e0 pr\u00e9senter la gauche en menace pour la R\u00e9publique et les candidats de la Nupes pr\u00e9tendent d\u00e9voiler l\u2019\u00ab\u00a0agenda cach\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: une fin de campagne hors sujet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au sujet de la campagne l\u00e9gislative","dateModified":"2022-06-16T10:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T09:43:19+00:00","articleBody":"     Manon Aubry, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e de La France insoumise \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de Franceinfo ce matin. Elle est revenue sur le d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron instrumentalise son d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour attaquer Jean-Luc M\u00e9lenchon et la Nupes. C\u2019est indigne, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Elisabeth Borne a fait de m\u00eame hier sur France 2\u00a0: c\u2019est la panique \u00e0 bord chez les macronistes qui savent que leur majorit\u00e9 est aujourd\u2019hui en grand danger.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, concernant la politique \u00e9trang\u00e8re en cas de cohabitation, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce que pr\u00f4nait Jean-Luc M\u00e9lenchon au d\u00e9but de la campagne des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Avec Jean-Luc M\u00e9lenchon premier ministre, la France continuera \u00e0 parler d\u2019une seule voix sur la guerre en Ukraine. Nous avons d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part l\u2019agression de Poutine et\u00a0nous soutenons, bien entendu, l\u2019aide au peuple ukrainien. Le sujet est trop grave pour porter \u00e0 pol\u00e9mique\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Aubry.          \u00ab\u00a0La Nupes est aujourd\u2019hui aux portes du pouvoir, a-t-elle dit. (\u2026) Si les abstentionnistes et, notamment les jeunes, se mobilisent, nous serons en t\u00eate dimanche.\u00a0\u00bb          Enfin, elle a critiqu\u00e9 les attaques de l\u2019ex\u00e9cutif, Emmanuel Macron en t\u00eate, sur le choix de la R\u00e9publique, dimanche, qui ne serait que celui de la majorit\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais qu\u2019on m\u2019explique une fois pour toutes en quoi je ne suis pas r\u00e9publicaine, s\u2019est-elle interrog\u00e9e. Je suis une \u00e9lue europ\u00e9enne investie, je me bats pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour agir pour la plan\u00e8te\u00a0: comment oser dire que je suis en dehors de la R\u00e9publique\u00a0?\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si les abstentionnistes et les jeunes se mobilisent, nous serons en t\u00eate dimanche\u00a0\u00bb, avance Manon A...","dateModified":"2022-06-16T09:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T09:17:08+00:00","articleBody":"     Le sort politique des \u00e9lus faisant l\u2019objet de t\u00e9moignages accusatoires ou d\u2019enqu\u00eates judiciaires ob\u00e9it, dans les rangs de La R\u00e9publique en marche, \u00e0 une jurisprudence floue.                    Lire aussi :  Accusations de violences sexistes et sexuelles\u00a0: des r\u00e9ponses au cas par cas dans la majorit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T09:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:53:16+00:00","articleBody":"     20 heures de garde \u00e0 vue pour un retrait\u00e9 qui alertait sur la pr\u00e9sence de deux Sandrine Rousseau parmi les candidats de sa circonscription    Dites -le \/Merci         Bonjour,          Oui, vous avez tout \u00e0 fait raison, il s\u2019agit de Patrick de Haas, fra\u00eechement retrait\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9 Paris-I). Si vous avez eu vent de cette garde \u00e0 vue, c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 cet article de notre journaliste St\u00e9phane Foucart, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette arrestation. Vous, comme les autres lectrices et lecteurs de ce direct, pouvez lire ou relire cette histoire ci-dessous.                    Lire aussi :  Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rousseau         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T09:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:39:43+00:00","articleBody":"     Le PS se f\u00e9licite du peu de candidatures dissidentes au second tour, dimanche, mais les r\u00e9fractaires \u00e0 l\u2019union de la gauche esp\u00e8rent encore peser sur l\u2019avenir.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les dissidents du Parti socialiste s\u00e8ment la confusion         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T08:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:06:39+00:00","articleBody":"     Les critiques continuent de tomber quant \u00e0 la visite d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine aujourd\u2019hui, dela part de l\u2019opposition.          \u00ab\u00a0La maison br\u00fble et Emmanuel Macron regarde ailleurs. L\u2019imaginer dans un train direction l\u2019Ukraine ce matin, comme s\u2019il ne pouvait pas attendre la semaine prochaine, alors que l\u2019extr\u00eame gauche est hypermena\u00e7ante pour notre pays, c\u2019est d\u2019une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 incroyable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 (LR).          Invit\u00e9 de la matinale de RTL, il a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce surprise de ce d\u00e9placement quasiment en direct, faisant valoir que, selon lui, c\u2019\u00e9tait une \u00ab\u00a0une folie\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie d\u2019\u00e9vitement\u00a0\u00bb de la situation politique du pays et du fait qu\u2019il n\u2019est pas certain d\u2019obtenir la majorit\u00e9 lors des l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Quel est le sujet pour la droite de gouvernement\u00a0? C\u2019est de dire qu\u2019on ne peut pas laisser ce pays comme cela\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, estimant qu\u2019un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle ne serait pas pour LR \u00ab\u00a0se compromettre avec un Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, mais un moyen \u00ab\u00a0d\u2019exiger que nous puissions mettre en \u0153uvre des r\u00e9formes qu\u2019il ne veut pas faire.\u00a0\u00bb          Critique envers la mani\u00e8re de faire de M. Macron, estimant qu\u2019il fuit la situation, il a ajout\u00e9\u00a0:           En r\u00e9alit\u00e9, ce que je vois pour l\u2019avenir, c\u2019est qu\u2019on est en train de reconstituer la r\u00e9publique de Weimar [1918-1933], c\u2019est-\u00e0-dire ce que nous avons malheureusement en Europe connu en Allemagne dans les ann\u00e9es 20, o\u00f9 vous aviez un pouvoir social-d\u00e9mocrate un peu mollasson qui laissait monter deux extr\u00eames\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite et l\u2019extr\u00eame gauche. Et \u00e7a s\u2019est termin\u00e9 comme vous le savez. Or, en r\u00e9alit\u00e9, il faut arr\u00eater de penser en Europe qu\u2019on a une histoire qui est une page blanche. Tout \u00e7a peut revenir. Et quand on a des scores pareils d\u2019extr\u00eame droite et d\u2019extr\u00eame gauche, on ne peut pas continuer de faire semblant de s\u2019adresser aux Fran\u00e7ais en trois minutes sur un tarmac pour dire il faut voter pour moi parce que les autres sont m\u00e9chants. Ce n\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019on est capable d\u2019incarner la hauteur de vue qui s\u2019impose.           Interrog\u00e9 au sujet des propos de M.\u00a0Cop\u00e9 comparant la France d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 la r\u00e9publique de Weimar, Christian Jacob, patron des R\u00e9publicains, a r\u00e9agi sur Europe 1 ce matin en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne ferai pas cette comparaison. Les contextes sont tr\u00e8s diff\u00e9rents.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La maison br\u00fble et Emmanuel Macron regarde ailleurs\u00a0\u00bb, critique Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui estime qu...","dateModified":"2022-06-16T08:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:02:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, sont arriv\u00e9s en train ce matin \u00e0 Kiev, premi\u00e8re visite en Ukraine de ces trois dirigeants europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9s dans leur wagon respectif, les trois dirigeants se sont retrouv\u00e9s peu apr\u00e8s le d\u00e9part du train dans le coin salon du wagon d\u2019Emmanuel Macron pour pr\u00e9parer leurs \u00e9changes avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019Elys\u00e9e explique que cette visite doit permettre de trouver \u00ab\u00a0un \u00e9quilibre entre les aspirations naturelles de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (\u2026) et le fait qu\u2019il ne faut pas d\u00e9stabiliser l\u2019Union europ\u00e9enne ni la fracturer\u00a0\u00bb. Pour suivre la visite du chef de l\u2019Etat, nous vous renvoyons vers le live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine ci-dessous. A noter qu\u2019Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky, son homologue ukrainien, vont tenir une conf\u00e9rence de presse \u00e0 14 heures.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de l\u2019Ukraine, qui se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 travailler\u00a0\u00bb pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est arriv\u00e9 en Ukraine ","dateModified":"2022-06-16T08:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:59:23+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl M\u00e9nache et Jean-Philippe Tanguy sont bien plac\u00e9s pour \u00eatre \u00e9lus, dimanche, dans un d\u00e9partement o\u00f9 Marine Le\u00a0Pen est arriv\u00e9e en t\u00eate au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national esp\u00e8re gagner au moins deux d\u00e9put\u00e9s dans la Somme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T08:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:59:15+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, a rappel\u00e9 les consignes de vote de son parti lorsque ses candidats ne se sont pas qualifi\u00e9s au second tour. \u00ab\u00a0La seule consigne de vote claire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 celle du Rassemblement national. C\u2019est celle-l\u00e0 que j\u2019ai donn\u00e9e. S\u2019il y a un duel LREM-Nupes, je vous sugg\u00e8re de ne pas voter\u00a0\u00bb, a fait savoir la candidate dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais.          Pour elle, \u00ab\u00a0ces deux politiques sont des politiques profond\u00e9ment toxiques pour le pays. Les uns d\u00e9construisent la France par le haut, les autres veulent la d\u00e9construire par le bas. Il y a une exception qu\u2019a donn\u00e9e Louis Aliot, qui est son avis \u00e0 lui et qui est une forme de vote r\u00e9volutionnaire de la part de Louis Aliot.\u00a0\u00bb Ce dernier a appel\u00e9 \u00e0 faire battre Christophe Castaner dans la 2e\u00a0circonscription des Alpes-de-Haute-Provence en votant pour la candidate de la Nupes face \u00e0 lui.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019entends des LR appeler \u00e0 voter pour l\u2019extr\u00eame gauche, quand j\u2019entends des En marche\u00a0! qui nous expliquent, par ailleurs, qu\u2019avoir une majorit\u00e9 relative pour Emmanuel Macron serait dramatique, appeler \u00e0 voter pour Jean-Luc M\u00e9lenchon contre les candidats du Rassemblement national, je me dis que la vie politique est devenue, en r\u00e9alit\u00e9, une somme de combines d\u2019appareil et qui va contribuer \u00e0 continuer \u00e0 d\u00e9go\u00fbter les gens, a r\u00e9agi Mme\u00a0Le Pen. Je pense que le Rassemblement national se comporte extr\u00eamement bien, pr\u00e9cis\u00e9ment avec \u00e9thique, et il est le seul \u00e0 le faire dans cette campagne.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il y a un duel LRM-Nupes, je vous sugg\u00e8re de ne pas voter\u00a0\u00bb, dit Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-16T08:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:48:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il \u00e9tait temps qu\u2019Emmanuel Macron aille en Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher ,ce matin au micro de BFM-TV-RMC, estimant que cela permettait de t\u00e9moigner concr\u00e8tement du soutien de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne au pays, pour une visite \u00ab\u00a0symbolique\u00a0\u00bb et importante aux c\u00f4t\u00e9s de MM.\u00a0Draghi et\u00a0Scholz.          Pour M.\u00a0Larcher, ce soutien doit aller plus loin, avec des livraisons suppl\u00e9mentaires d\u2019armes et humanitaires aux Ukrainiens, et que soit accord\u00e9 le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine, alors qu\u2019une d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne est attendue d\u2019ici \u00e0\u00a0vendredi.          G\u00e9rard Larcher a par ailleurs affirm\u00e9 qu\u2019il se rendrait \u00ab\u00a0\u00e0 Kiev d\u00e9but juillet \u00e0 l\u2019invitation du Parlement ukrainien\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0il sera[it] question du soutien \u00e0 la reconstruction de ce pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, estime qu\u2019\u00ab\u00a0il \u00e9tait temps qu\u2019Emmanuel Macron aille en Uk...","dateModified":"2022-06-16T07:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:42:47+00:00","articleBody":"     Au micro de France Inter, Marine Le Pen a d\u00e9fendu les estimations de si\u00e8ges du RN, apr\u00e8s plusieurs versions entre\u00a0Jordan Bardella et\u00a0elle-m\u00eame en d\u00e9but de campagne, oscillant entre\u00a020 et\u00a0100\u00a0si\u00e8ges pour les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit que je trouverais scandaleux et profond\u00e9ment antid\u00e9mocratique que le RN n\u2019ait pas au moins 60\u00a0si\u00e8ges. Pourquoi\u00a0? Parce que 60\u00a0si\u00e8ges, c\u2019est une position de plein exercice, a-t-elle fait valoir. C\u2019est d\u2019ailleurs une opposition qui a tous les outils que nous donne la Constitution pour pouvoir faire notre travail d\u2019opposition, ce qui est essentiel (\u2026) Je pense qu\u2019on peut arracher effectivement des dizaines de si\u00e8ges. Nous sommes arriv\u00e9s en t\u00eate dans 108\u00a0circonscriptions. Donc, potentiellement, nous pourrions avoir 108\u00a0si\u00e8ges, a-t-elle dit. Ce n\u2019est jamais comme \u00e7a, mais, potentiellement, nous pourrions le faire.\u00a0\u00bb          En cas de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quel serait le premier texte propos\u00e9 et d\u00e9fendu par le RN\u00a0? \u00ab\u00a0Ce sera le texte de la lutte contre l\u2019islamisme, parce qu\u2019il continue d\u2019avancer, peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 bas bruit\u00a0quand nous sommes en p\u00e9riode \u00e9lectorale, mais avec des revendications comme celles auxquelles est confront\u00e9e l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Marine Le Pen. Plus t\u00f4t sur France 2, S\u00e9bastien Chenu avait pourtant expliqu\u00e9 quant \u00e0 lui que le RN allait d\u00e9fendre en priorit\u00e9 la TVA \u00e0 5,5\u00a0% sur l\u2019\u00e9nergie et la TVA \u00e0 0\u00a0% sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le texte de la \u00ab\u00a0lutte contre l\u2019islamisme\u00a0\u00bb sera le premier texte d\u00e9fendu par le RN en cas de group...","dateModified":"2022-06-16T07:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:35:19+00:00","articleBody":"     La rupture entre Nicolas Sarkozy et Les R\u00e9publicains (LR) n\u2019a pas fini de se consommer. \u00ab\u00a0Minable. Indigne. Tra\u00eetre.\u00a0\u00bb\u00a0: le maire LR du 17e\u00a0arrondissement de Paris, Geoffroy Boulard, n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots \u00e0 l\u2019endroit de l\u2019ex-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier.          Cette r\u00e9action a fait suite aux r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Parisien mercredi, qui affirme que M. Sarkozy a rencontr\u00e9 la candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la 4e circonscription de Paris, Astrid Panosyan-Bouvet, alors qu\u2019elle fera face dimanche \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e sortante Brigitte Kuster, d\u00fbment \u00e9tiquet\u00e9e LR. Cette derni\u00e8re a r\u00e9agi aupr\u00e8s du Figaro, mercredi soir, affirmant\u00a0\u00eatre \u00ab\u00a0estomaqu\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai honte pour lui devant une telle trahison. Alors que je suis en pleine remontada localement\u2026 J\u2019en ai r\u00e9ussi une la derni\u00e8re fois, j\u2019ai bien l\u2019intention de r\u00e9ussir \u00e0 nouveau. Et je ferai \u00e7a sans lui\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi, alors qu\u2019au premier tour Mme\u00a0Panosyan-Bouvet l\u2019a devanc\u00e9e avec 41,03\u00a0% des voix contre 28,91\u00a0% pour elle.          Au micro de RTL jeudi matin, le maire LR de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0incompr\u00e9hensible\u00a0ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, vantant le profil et le travail de la d\u00e9put\u00e9e sortante et lui apportant \u00ab\u00a0tout [s]on soutien\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob ou encore la candidate d\u00e9\u00e7ue de LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, victime elle aussi du non-soutien de M. Sarkozy, ont \u00e9galement t\u00e9moign\u00e9 leur soutien \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e de droite. Mme\u00a0P\u00e9cresse a vant\u00e9 \u00ab\u00a0une d\u00e9put\u00e9e de grande qualit\u00e9 qui d\u00e9fend une ligne politique claire au Parlement, et dont la fid\u00e9lit\u00e9 et l\u2019engagement vis-\u00e0-vis des Parisiens sont sans faille\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite, le geste de Nicolas Sarkozy en faveur de la candidate LRM dans la 4\u1d49 circonscription de Paris, q...","dateModified":"2022-06-16T07:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:19:39+00:00","articleBody":"     Candidat \u00e0 la d\u00e9putation dans la 7e\u00a0circonscription de Paris face \u00e0 la candidate de la Nupes, Caroline Mecary, M.\u00a0Beaune est en position difficile pour le second tour. \u00ab\u00a0Pas besoin de me rappeler les r\u00e8gles et les risques\u00a0: je les connais parfaitement et \u00e7a me motive davantage\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0le combat \u00e9lectoral\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 ce sujet ce matin au micro de Franceinfo, alors qu\u2019il risque de perdre sa place au gouvernement s\u2019il \u00e9choue dimanche, critiquant par ailleurs les positions \u00ab\u00a0radicales\u00a0\u00bb de son opposante.          Au sujet des consignes de vote de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle en cas de duel entre la Nupes et le Rassemblement national, alors qu\u2019il s\u2019est distingu\u00e9 par sa position claire de front r\u00e9publicain syst\u00e9matique au sein de son camp, Cl\u00e9ment Beaune a estim\u00e9 que la premi\u00e8re ministre avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0claire\u00a0\u00bb en affirmant \u00ab\u00a0aucune voix pour le RN\u00a0\u00bb et a regrett\u00e9 \u00ab\u00a0la pol\u00e9mique\u00a0\u00bb, qu\u2019il juge infond\u00e9e. Pour sa part, il a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de son \u00ab\u00a0identit\u00e9 politique de ne jamais mettre de signe \u00e9gal entre l\u2019extr\u00eame droite et aucun autre parti\u00a0\u00bb : \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9, je crois, extr\u00eamement clair\u00a0: moi, je ne voterai jamais pour l\u2019extr\u00eame droite et quand l\u2019extr\u00eame droite a un adversaire, je vote pour l\u2019adversaire de l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00bb          Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0de cette question du front r\u00e9publicain, qu\u2019il aimerait voir la Nupes et son chef d\u2019orchestre, M.\u00a0M\u00e9lenchon, prendre position plus clairement au sujet des duels entre le camp pr\u00e9sidentiel et l\u2019extr\u00eame droite lors du second tour\u00a0:           Il y a beaucoup plus de duels entre nous, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, et le Rassemblement national. Mais je n\u2019ai jamais entendu Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00eatre clair dans cette campagne. Le plus clair qu\u2019il a \u00e9t\u00e9, je le reconnais bien volontiers, c\u2019est au moment de la pr\u00e9sidentielle o\u00f9 il a dit \u00ab\u00a0pas une voix \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb. L\u00e0 il ne l\u2019a pas dit. Peut-\u00eatre que \u00e7a lui \u00e9corche la bouche, je ne sais pas, mais il n\u2019a jamais dit \u00ab\u00a0votez pour Emmanuel Macron\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, il n\u2019a pas dit non plus \u00ab\u00a0votez pour les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle face au RN\u00a0\u00bb. Moi, je le dis avec sinc\u00e9rit\u00e9, conviction. J\u2019aimerais la m\u00eame conviction aussi de la part du camp qui nous fait la le\u00e7on toute la journ\u00e9e, La France insoumise.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duels entre Ensemble\u00a0! et le Rassemblement national\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune demande \u00e0 la Nupes de clarifier s...","dateModified":"2022-06-16T07:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:17:07+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Franceinfo. Au sujet du d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 Kiev, aux c\u00f4t\u00e9s de MM.\u00a0Draghi et Scholz, ce dernier a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9videmment un message de soutien\u00a0: nous sommes dans la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 une semaine d\u2019un sommet europ\u00e9en, plus de cent jours apr\u00e8s le d\u00e9but de cette guerre dramatique, des milliers de morts. C\u2019\u00e9tait aussi important de le faire de mani\u00e8re coordonn\u00e9e avec les grands dirigeants europ\u00e9ens.\u00a0\u00bb          Cl\u00e9ment Beaune a par ailleurs estim\u00e9 qu\u2019 \u00ab\u00a0il faut ouvrir la n\u00e9gociation et donner un statut de [pays] candidat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne l\u2019Ukraine, alors que la commission europ\u00e9enne doit trancher sur la question en fin de semaine.          Alors que M.\u00a0Corbi\u00e8re (LFI) a affirm\u00e9 \u00e0 ce sujet au micro de la radio un peu plus t\u00f4t\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin d\u00e9terminant [en France], je m\u2019interroge si c\u2019est le peuple ukrainien qu\u2019il veut aider ou sa propre \u00e9quipe et son parti actuellement en difficult\u00e9. (\u2026) J\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien n\u2019est pas utilis\u00e9 pour des questions de politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, Cl\u00e9ment Beaune a r\u00e9pondu aux critiques formul\u00e9es par l\u2019opposition ce matin, renvoyant par ailleurs La France insoumise \u00e0 ses positions prorusses pass\u00e9es\u00a0:          \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019une fois dans cette campagne et chez M.\u00a0Corbi\u00e8re on peut avoir un peu de hauteur de vue et de dignit\u00e9\u00a0? Vous croyez que le chancelier Scholz est en campagne\u00a0? Vous croyez que le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, est en campagne\u00a0? Nous sommes \u00e0 une semaine d\u2019un sommet europ\u00e9en. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il n\u2019est pas candidat aux l\u00e9gislatives\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 24\u00a0avril. On nous reproche tout et son contraire\u00a0! Y aller assez t\u00f4t, y aller trop tard.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019une fois dans cette campagne et chez M.\u00a0Corbi\u00e8re on peut avoir un peu de hauteur de vue et...","dateModified":"2022-06-16T07:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:08:49+00:00","articleBody":"     Toujours sur France Inter, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a assum\u00e9 le fait d\u2019avoir dit en d\u00e9but de campagne des l\u00e9gislatives qu\u2019Emmanuel Macron allait avoir une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. S\u2019est-elle tromp\u00e9e, compte tenu des r\u00e9sultats du premier tour, dimanche dernier\u00a0? \u00ab\u00a0Vous vous trompez et j\u2019aurais raison, une fois de plus. Il suffit d\u2019attendre dimanche soir, a-t-elle dit aux journalistes. J\u2019ai trait\u00e9 de fable non pas le fait qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas la majorit\u00e9 car, bien entendu, je pense qu\u2019il peut ne pas avoir la majorit\u00e9 absolue, je me bats pour \u00e7a, mais j\u2019ai trait\u00e9 de fable le fait que Jean-Luc M\u00e9lenchon puisse \u00eatre premier ministre, c\u2019est-\u00e0-dire avoir 290 d\u00e9put\u00e9s. \u00c7a, c\u2019est une fable\u00a0\u00bb, a-t-elle soutenu.          \u00ab\u00a0Arr\u00eatons de prendre les Fran\u00e7ais pour des enfants (\u2026), on peut obtenir qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas la majorit\u00e9 absolue. On peut l\u2019obtenir du fait des r\u00e9sultats de la coalition de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de ceux du Rassemblement national. Maintenant les \u00e9lecteurs doivent choisir quelle forme d\u2019opposition ils veulent\u00a0\u00bb, selon elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On peut obtenir qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas la majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, estime Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-16T07:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:54:23+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France Inter ce matin. Elle s\u2019est, bien entendu, exprim\u00e9e sur l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron dans la capitale ukrainienne.          \u00ab\u00a0Moi, \u00e7a ne me choque absolument pas que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rende \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite. Je pense que quand on est engag\u00e9, comme l\u2019est la France dans un processus diplomatique dont l\u2019objectif est d\u2019obtenir la paix, et donc de tenter de rapprocher les positions pour trouver une issue \u00e0 la guerre, il est parfaitement l\u00e9gitime qu\u2019il aille \u00e0 Kiev. Il est parfaitement l\u00e9gitime \u00e9galement qu\u2019il continue d\u2019avoir des discussions avec Vladimir Poutine. Donc tous ceux qui lui reprochent cela, j\u2019avoue que j\u2019ai du mal \u00e0 comprendre\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir.          Pour autant, la bonne note s\u2019arr\u00eate l\u00e0 pour Mme\u00a0Le Pen. \u00ab\u00a0Ce qui est peut-\u00eatre plus contestable (\u2026) c\u2019est le fait de choisir d\u2019y aller \u00e0 trois jours d\u2019une \u00e9lection l\u00e9gislative. Je pense que le sujet de la guerre que la Russie fait \u00e0 l\u2019Ukraine, le sujet de la situation des populations civiles vaut peut-\u00eatre mieux qu\u2019une suspicion d\u2019instrumentalisation \u00e9lectoraliste.\u00a0\u00bb          Pour l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arri\u00e8re-pens\u00e9e \u00e9lectoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d\u2019avoir une influence sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est parfaitement l\u00e9gitime qu\u2019Emmanuel Macron aille \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, soutient Marine Le Pen ","dateModified":"2022-06-16T07:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:43:04+00:00","articleBody":"     Refusant par prudence de fixer un nombre de d\u00e9put\u00e9s souhait\u00e9 sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle \u00e0 l\u2019issue du second tour, o\u00f9 seulement 73 des candidats Les R\u00e9publicains (LR) sont qualifi\u00e9s, Christian Jacob a \u00e9voqu\u00e9 ce matin sur Europe 1 la \u00ab\u00a0troisi\u00e8me voie\u00a0\u00bb LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sur une ligne \u00ab\u00a0d\u2019opposition\u00a0utile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0constructive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous abordons ces \u00e9lections en confiance\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 trois jours du scrutin.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais \u00e9t\u00e9 dans la recherche du blocage des institutions ou du Parlement, comme a pu l\u2019\u00eatre Jean-Luc M\u00e9lenchon, ou dans l\u2019absent\u00e9isme, comme l\u2019est en permanence Mme\u00a0Le Pen\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Entre toutes ces outrances et l\u2019immobilisme, il y a une voie, celle de la responsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb          Au sujet d\u2019un potentiel accord avec le camp pr\u00e9sidentiel, que certains souhaitent dans les rangs du parti de droite, M.\u00a0Jacob a balay\u00e9 le sujet en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ferons des propositions, et si nos propositions sont retenues tant mieux. Nous avons toujours assum\u00e9 d\u2019\u00eatre capables de voter des textes lorsqu\u2019ils vont dans le bon sens, comme de nous opposer avec la plus grande duret\u00e9 lorsqu\u2019ils n\u2019y vont pas.\u00a0\u00bb          Quant aux duels au second tour des l\u00e9gislatives, o\u00f9 s\u2019affronteront des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle et des candidats du Rassemblement national ou de la Nupes, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons dit clairement aucune voix pour les extr\u00eames. Les extr\u00eames, c\u2019est l\u2019extr\u00eame droite et l\u2019extr\u00eame gauche.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob plaide pour une troisi\u00e8me voie \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour LR, en dehors des \u00ab\u00a0out...","dateModified":"2022-06-16T06:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:32:57+00:00","articleBody":"     Sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, a tent\u00e9 de d\u00e9monter le programme de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e \u00e0 gauche. Je suis inqui\u00e8te pour mon pays parce que je pense que le programme de M.\u00a0M\u00e9lenchon, ce miroir aux alouettes, \u00e0 la fin c\u2019est l\u2019image de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. Cette aust\u00e9rit\u00e9, c\u2019est des usines qui ferment, a-t-elle dit. Je rappelle que 40\u00a0% de l\u2019emploi industriel dans les Hauts-de-France par exemple, c\u2019est des investisseurs \u00e9trangers. Le programme de M.\u00a0M\u00e9lenchon va faire fuir ces investisseurs \u00e9trangers. On fait quoi quand les usines ferment\u00a0? On fait quoi quand le taux de ch\u00f4mage augmente, s\u2019est-elle interrog\u00e9e. Cette perspective m\u2019inqui\u00e8te pour le pays.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons deux possibilit\u00e9s\u00a0: un programme qui est r\u00e9aliste et qui est port\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et un programme qui est irr\u00e9aliste et qui promet tout et est port\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 la ministre.          Que r\u00e9pond-elle aux propos du d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne sur le plan cach\u00e9 du gouvernement pour trouver 80\u00a0milliards de r\u00e9ductions\u00a0? \u00ab\u00a0Il ment. Il ne nous explique pas comment il finance 300\u00a0milliards d\u2019euros de finances suppl\u00e9mentaires. Les Fran\u00e7ais ne sont pas idiots, ils savent qu\u2019on ne peut pas vivre \u00e0 cr\u00e9dit \u00e9ternellement. Qu\u2019il nous explique comment il va augmenter les imp\u00f4ts, il les augmente partout et cr\u00e9e de nouvelles taxes, selon Mme\u00a0Pannier-Runacher. Quand il nous dit que c\u2019est les riches qui vont payer, on est toujours le riche de quelqu\u2019un. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est les classes moyennes, les classes moyennes inf\u00e9rieures qui vont payer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon va faire fuir les investisseurs \u00e9trangers\u00a0\u00bb, estime Agn\u00e8s Pann...","dateModified":"2022-06-16T06:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:29:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si on veut vraiment aboutir \u00e0 un accord, \u00e0 une m\u00e9diation, ce n\u2019est pas en se mettant en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb, en se rendant un Ukraine, qu\u2019Emmanuel Macron va y parvenir a fait valoir Christian Jacob, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, jeudi matin au micro d\u2019Europe\u00a01. Une r\u00e9action au d\u00e9placement surprise et tr\u00e8s attendu du chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais en Ukraine, aux c\u00f4t\u00e9s du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la diffusion de photos des trois hommes dans un train en direction de Kiev au petit matin.          Si le chef de file du parti Les R\u00e9publicains a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0tout doit \u00eatre fait pour obtenir un cessez-le-feu\u00a0\u00bb et le retrait des troupes russes d\u2019Ukraine, il a d\u00e9plor\u00e9 la communication jug\u00e9e \u00ab\u00a0caricaturale\u00a0\u00bb autour du d\u00e9placement de M. Macron, qui pourrait desservir, selon lui, l\u2019initiative diplomatique\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit \u00e0 grand renfort de cam\u00e9ras qu\u2019on r\u00e9ussisse une action diplomatique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit \u00e0 grand renfort de cam\u00e9ras que l\u2019on r\u00e9u...","dateModified":"2022-06-16T06:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:13:18+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Rassemblement national (RN) \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 ce matin. D\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, S\u00e9bastien Chenu est notamment revenu sur les propos d\u2019Emmanuel Macron depuis le tarmac d\u2019une base militaire en Roumanie. \u00ab\u00a0Quand on le voit sur le tarmac parler de la politique fran\u00e7aise, il d\u00e9roge \u00e0 une r\u00e8gle r\u00e9publicaine qui fait qu\u2019on lave son linge en famille et qu\u2019on ne parle pas de politique politicienne dans un pays \u00e9tranger. C\u2019est tout \u00e0 fait d\u00e9plac\u00e9. On ne parle pas de politique interne dans un pays \u00e9tranger\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9.          Il a ensuite \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Chenu si le d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat en Ukraine \u00e9tait une mani\u00e8re de se mettre \u00e0 son avantage pendant cette campagne des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0C\u2019est davantage l\u2019int\u00e9r\u00eat de la nation qui est en jeu, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite. Pour le reste, Emmanuel Macron n\u2019a pas voulu de campagne l\u00e9gislative, Il a \u00e9teint la campagne. Il n\u2019a pas eu de d\u00e9bat de fond et, r\u00e9sultat, il y a eu beaucoup d\u2019abstention.\u00a0\u00bb          A la question de savoir si le RN pouvait obtenir plus de cent d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le d\u00e9put\u00e9 a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Oui c\u2019est possible et souhaitable. La r\u00e9alit\u00e9 est que le RN est le premier parti et le premier parti d\u2019opposition. Nous augmentons notre score. On est pass\u00e9 de 13 \u00e0 19\u00a0%, Emmanuel Macron a baiss\u00e9 et la gauche est rest\u00e9e stable en termes de chiffres.\u00a0\u00bb          Il a aussi vertement critiqu\u00e9 le dirigeant de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon ne peut pas devenir premier ministre. Cette esp\u00e8ce de mythomanie \u00e0 raconter qu\u2019il peut devenir premier ministre est aujourd\u2019hui une fable grotesque. Il est le dernier \u00e0 y croire, a-t-il fait savoir. Jean-Luc M\u00e9lenchon premier ministre, jamais, Jean-Luc M\u00e9lenchon premier mytho, toujours. Il ne sera pas premier ministre. Voter Nupes n\u2019a plus aucun sens, par d\u00e9finition.\u00a0\u00bb          Pour M. Chenu, le RN \u00ab\u00a0peut \u00eatre la surprise du second tour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 deux cents candidats au second tour, donc potentiellement deux cents \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Si nous arrivons avec un groupe puissant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on va pouvoir contrer Emmanuel Macron car on va le bloquer dans un certain nombre de d\u00e9bats, surtout s\u2019il n\u2019a pas de majorit\u00e9 absolue, comme \u00e7a semble \u00eatre parti, a-t-il soulign\u00e9. Lorsqu\u2019on a un groupe, on peut faire passer des propositions (\u2026). On se saisira de la TVA \u00e0 5,5\u00a0% sur les \u00e9nergies et on verra qui la vote et [on] proposera aussi 0\u00a0% de TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\u00a0\u00bb          Il a aussi \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au porte-parole du RN pourquoi la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle met-elle le RN et la Nupes dos \u00e0 dos. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est qu\u2019il y a une menace d\u2019extr\u00eame gauche dans le pays. M\u00e9lenchon [est le] miroir grossissant d\u2019Emmanuel Macron (\u2026). Il est difficile d\u2019\u00eatre opposant quand on a fait \u00e9lire Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Concernant la forte abstention, le candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a appel\u00e9 les plus jeunes aux urnes\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous n\u2019y sommes pas, s\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9put\u00e9 RN et qu\u2019il y a des d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame gauche, pendant cinq ans, on va manger tout le programme d\u2019Emmanuel Macron en int\u00e9gralit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon premier ministre jamais, premier mytho, toujours\u00a0\u00bb, lance S\u00e9bastien Chenu","dateModified":"2022-06-16T06:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T05:40:41+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est en route pour Kiev, la capitale ukrainienne, apr\u00e8s deux d\u00e9placements en Roumanie et en Moldavie critiqu\u00e9s par l\u2019opposition.          A 10\u00a0h\u00a045, Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, se d\u00e9place en Bretagne pour soutenir les candidats de la Nupes engag\u00e9s dans le second tour des l\u00e9gislatives.          A 12\u00a0h\u00a045, Marine Le Pen se d\u00e9place en Moselle pour soutenir Laurent Jacobelli, candidat dans la 8e\u00a0circonscription du d\u00e9partement en compagnie de Fabien Engelmann, maire RN d\u2019Hayange.          A 13\u00a0h\u00a020, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le dirigeant de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, est l\u2019invit\u00e9 de France Bleu.          A partir de 21\u00a0heures, France 2 diffuse l\u2019\u00e9mission politique \u00ab\u00a0France 2022\u00a0\u00bb. Les invit\u00e9s n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme, jeudi 16\u00a0juin","dateModified":"2022-06-16T05:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T05:30:30+00:00","articleBody":"     A deux jours de la fin de la campagne officielle des \u00e9lections l\u00e9gislatives, nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne de l\u2019entre-deux-tours. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-16T05:30:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4141/2807/1342/909/3/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/16/19-6">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Beaucoup revendiquent une vie plus compatible avec les enjeux écologiques et sociaux, et mettent en scène leur choix d’un métier « porteur de sens ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       M Campus               Avec l’urgence climatique, des « ruptures » plus politiques chez les jeunes diplômés      Beaucoup revendiquent une vie plus compatible avec les enjeux écologiques et sociaux, et mettent en scène leur choix d’un métier « porteur de sens ».          Par Margherita Nasi         Publié aujourd’hui à 06h16, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 XAVIER LISSILOUR               Aurélie, Maxime, Hélène, Emma, Romain sortent de Polytechnique, de Sciences Po, de Centrale ou d’écoles de commerce. Ils auraient pu décrocher un emploi prestigieux et un gros salaire. Mais ils ont choisi de rompre avec des entreprises jugées trop polluantes et un capitalisme destructeur.          Pendant un an, Arthur Gosset, lui-même étudiant à Centrale Nantes, a filmé le parcours de ces jeunes, leurs tâtonnements, leurs difficultés, leurs expériences de désertion souvent douloureuses. Sorti en septembre 2021, le documentaire Ruptures a donné lieu à des centaines de projections, notamment dans les grandes écoles et les universités.          « Ce documentaire explore un mouvement de fond. J’ai rencontré près de 20 000 jeunes. A la fin des projections, les débats sont toujours animés. Comment résister aux gros salaires, aux voitures de fonction ? On a même des parents qui viennent nous remercier. Leurs enfants ont arrêté les études, ils n’osaient pas en parler. Grâce au film, ils comprennent mieux », raconte le réalisateur de 24 ans, qui a renoncé, pour sa part, à une carrière d’ingénieur en environnement.          Inquiets du creusement des inégalités et des ravages écologiques, révoltés par un monde du travail qui n’a pas tenu ses promesses de progrès social, les jeunes de la « génération Z » qui ont grandi avec la crise environnementale remettent en question la notion même de carrière.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « C’est le moment ou jamais pour des changements de vie » : le Covid-19 pousse de jeunes diplômés à repenser leur avenir                 Faut-il déserter ou tenter de changer le système de l’intérieur ? Le débat est aussi vieux que les slogans et les barricades, mais il se déploie avec une ampleur inédite sur les réseaux sociaux. Vu par près de douze millions de personnes, l’appel à la désertion prononcé par huit étudiants d’AgroParisTech, le 30 avril, lors de leur remise de diplômes, est devenu le symbole de la crise existentielle d’une fraction de cette génération. Comme l’avait été le discours de Clément Choisne, jeune diplômé de Centrales Nantes, en 2018, lors d’une cérémonie identique où il se disait « incapable de se reconnaître dans la promesse d’une vie de cadre supérieur, en rouage essentiel d’un système capitaliste de surconsommation ».          « On parle d’une génération qui a vu ses parents travailler toute leur vie dans la même boîte, pour ensuite se faire virer par un simple mail. Qui a vu ses grands frères investir le monde de l’entreprise avec le désir de le changer, mais finir en burn-out », déroule Arthur Gosset.          Dans les entreprises, le rapport de force s’est inversé, et les responsables de recrutement sont désarçonnés, poursuit-il : « Avant, un ingénieur acceptait un emploi pour une usine de SUV électriques sans trop se poser de questions. Aujourd’hui, il veut en savoir davantage sur le processus de fabrication, porte un regard critique sur l’incitation à la consommation. Les plus engagés vont jusqu’à démissionner. »        Il vous reste 70.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/16/avec-l-urgence-climatique-des-ruptures-plus-politiques-chez-les-jeunes-diplomes_6130536_4401467.html"},"headline":"Avec l\u2019urgence climatique, des \u00ab\u00a0ruptures\u00a0\u00bb plus politiques chez les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","dateCreated":"2022-06-16T06:16:40+02:00","datePublished":"2022-06-16T06:16:40+02:00","dateModified":"2022-06-16T16:38:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Stages & 1er emploi"],"keywords":["Grandes \u00e9coles","Vie sociale","Travail","Stages & 1er emploi","\u00c9tudes sup","Climat","M Campus","Emploi","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Beaucoup revendiquent une vie plus compatible avec les enjeux \u00e9cologiques et sociaux, et mettent en sc\u00e8ne leur choix d\u2019un m\u00e9tier \u00ab\u00a0porteur de sens\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/620/0/3720/1860/1342/671/60/0/5557d71_350852789-ouverturev1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Stages & 1er emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/stages-premier-emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-7">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le député sortant LR Guy Teissier avait choisi Didier Réault pour lui succéder dans la 6e circonscription. C’était compter sans un autre héritier, Lionel Royer-Perreaut, qui a rejoint le camp présidentiel. Il sera présent au second tour face à la candidate RN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                    M le mag        Elections législatives 2022         Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)   Publié aujourd’hui à 02h20, mis à jour à 06h24    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe député sortant LR Guy Teissier avait choisi Didier Réault pour lui succéder dans la 6e circonscription. C’était compter sans un autre héritier, Lionel Royer-Perreaut, qui a rejoint le camp présidentiel. Il sera présent au second tour face à la candidate RN.                          
<article-nb="2022/06/16/19-8">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans les 13ᵉ et 14ᵉ arrondissements, tenus un temps par le Front national, l’« insoumis » Mohamed Bensaada est arrivé en tête.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             A Marseille, la 3ᵉ circonscription, enjeu majeur de la Nupes face au RN      Dans les 13ᵉ et 14ᵉ arrondissements, tenus un temps par le Front national, l’« insoumis » Mohamed Bensaada est arrivé en tête.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manuel Bompard (à gauche) et Mohamed Bensaada (en centre) à la permanence de la Nupes lors du premier tour les élections législatives à Marseille, le 12 juin 2022.  PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               La députée LFI Danielle Obono vient de descendre du train et sourit, toujours dans l’euphorie de sa réélection à Paris. Manuel Bompard, dont la victoire a été reportée d’une semaine par une trop forte abstention au premier tour, arrive du centre-ville. Le sénateur communiste Jérémy Bacchi s’est déplacé lui aussi, tout comme les autres candidats Nupes encore en lice à Marseille, qui patientent à l’ombre dans ce jardin ouvrier de l’avenue de la Rose (13e). S’ils sont tous là, mercredi 15 juin, c’est que le combat pour la 3e circonscription des Bouches-du-Rhône, où la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale se retrouve en duel avec le Rassemblement national, a valeur de symbole national pour la Nupes. « Dans cette circonscription, il y a le poids de l’histoire et d’une topographie politique », insiste Mohamed Bensaada, militant La France insoumise qui porte les couleurs de l’union dans ces 13e et 14e arrondissements de Marseille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                 « L’histoire » dont parle ce manipulateur radio de 53 ans, originaire du parc Corot, une des cités les plus dégradées de la ville, c’est ici l’assassinat d’Ibrahim Ali, jeune rappeur abattu en 1995 par des colleurs d’affiches du Front national. C’est aussi les cinq ans de règne du Front national à la mairie du 7e secteur, conquise en 2014 par Stéphane Ravier, devenu depuis sénateur. « C’est également la discrimination de masse d’une population parce qu’elle ne vote pas », poursuit le candidat, que l’on a vu à Marseille s’investir dans de multiples luttes sociales et qui a reçu, au début de sa campagne, le soutien du maire Benoît Payan (DVG) qu’il a pourtant affronté en 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les dissidents du Parti socialiste sèment la confusion                 Dimanche 12 juin, Mohamed Bensaada est arrivé en tête avec 27,73 % des voix dans une circonscription où Jean-Luc Mélenchon a atteint 29,8 % à la présidentielle. D’un scrutin à l’autre, l’abstention a bondi de 33 à 63 %. Entre le candidat Nupes et son rêve d’Assemblée nationale, il ne reste plus qu’une candidate. Gisèle Lelouis, 70 ans, conseillère municipale et métropolitaine, qui porte les couleurs du Rassemblement national. Arrivée deuxième avec 25,34 % des voix, elle a éliminé du même coup la sortante Alexandra Louis (Agir), représentant la majorité présidentielle (21,87 %).          Mobiliser les abstentionnistes          Mme Lelouis n’aime pas parler à la presse. Et évite qu’on la suive en campagne. Lors d’un débat, organisé par le journal La Provence, cette grand-mère de douze petits-enfants, qui vit seule avec son chat, a reconnu elle-même qu’elle n’aurait pas dû se trouver là. Mais la scission entre le RN et Reconquête !, brutale à Marseille après la démission médiatisée du sénateur Ravier, a forcé le parti lepéniste à trouver des solutions urgentes. Notamment dans cette circonscription jusqu’alors promise à Sandrine D’Angio, successeure de Stéphane Ravier à la mairie de secteur et nièce du sénateur. Sans enthousiasme, la conseillère régionale et départementale s’est trouvée embarquée dans l’aventure de son mentor. Sous l’étiquette « Union nationale », soutenue par Reconquête !, elle a récolté 15,22 % des voix au premier tour des législatives. Insuffisant pour se maintenir.        Il vous reste 37.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/16/a-marseille-la-3e-circonscription-enjeu-majeur-de-la-nupes-face-au-rn_6130578_6104324.html"},"headline":"A Marseille, la 3\u1d49 circonscription, enjeu majeur de la Nupes face au RN","dateCreated":"2022-06-16T10:41:24+02:00","datePublished":"2022-06-16T10:41:24+02:00","dateModified":"2022-06-16T12:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Rassemblement national","Nupes","Marseille","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans les 13\u1d49 et 14\u1d49 arrondissements, tenus un temps par le Front national, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Mohamed Bensaada est arriv\u00e9 en t\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/634/0/7864/3932/1342/671/60/0/e87f11c_444557060-pghe5418.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-9">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le sort politique de ces élus faisant l’objet de témoignages ou d’enquêtes judiciaires se résout, dans les rangs de La République en marche, au cas par cas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Violences sexuelles             Accusations de violences sexistes et sexuelles : des réponses au cas par cas dans la majorité      Le sort politique de ces élus faisant l’objet de témoignages ou d’enquêtes judiciaires se résout, dans les rangs de La République en marche, au cas par cas.          Par Samuel Laurent et Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de la République, Emmanuel Macron, interpellé par une lycéenne sur le sujet des violences sexuelles, lors de son déplacement à Gaillac (Tarn), le 9 juin 2022.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Depuis quelques jours, la question posée par une lycéenne du Tarn à Emmanuel Macron est répétée en boucle sur les réseaux sociaux : « Vous mettez à la tête de l’Etat des hommes qui sont accusés de viol et de violences, pourquoi ? »          Une attaque dont le gouvernement peine à se départir, d’autant que de nouvelles accusations touchent le ministre des solidarités, Damien Abad. Mardi 14 juin, Mediapart a publié le témoignage d’une femme, restée anonyme, décrivant une tentative de viol en 2010. D’autres racontent le comportement « lourd », « indécent », « vulgaire » de M. Abad avec des femmes. M. Abad dénonce une « tentative avérée de déstabilisation politique » et « réfute catégoriquement » le récit de l’élue centriste qui l’accuse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                 Le 21 mai, deux autres femmes l’accusaient déjà dans Mediapart de les avoir violées en 2010 et 2011. Le parquet de Paris avait précisé que les deux plaintes de l’une avaient été classées sans suite, pour « carence de la plaignante » en 2012 et « faute d’infraction suffisamment caractérisée » en 2017. La seconde n’avait pas déposé plainte, et le parquet de Paris avait déclaré ne pas ouvrir d’enquête préliminaire, le témoignage restant anonyme. Le nouveau récit publié le 14 juin n’a pas été suivi non plus, à date, du dépôt d’une plainte.          Jurisprudence floue chez LRM          Du côté de La République en marche (LRM), accusée d’inaction face à ces témoignages, la ligne de défense renvoie au parcours de M. Abad : c’est un transfuge récent du parti Les Républicains et LRM n’aurait eu aucune connaissance des « rumeurs » qui l’entouraient. La direction du parti avance également « prendre le sujet des violences sexistes et sexuelles au sérieux » : des « cellules d’alerte » ont été mises en place en interne pour les adhérents. Mais dans les rangs de la direction de LRM, on estime que la nécessaire libération de la parole des femmes ne doit pas se faire au détriment de la présomption d’innocence.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La lutte contre les violences sexistes et sexuelles à l’aune du « en même temps » macronien                 Se limiter à la réponse judiciaire, « c’est ne rien comprendre au processus de prise en charge des violences faites aux femmes, juge à l’inverse Laurence Rossignol, ancienne ministre des droits des femmes du gouvernement Valls. Tout l’enjeu est de partager avec la société un constat : la majorité des hommes agresseurs restent impunis. La justice passe à côté pour tout un tas de raisons ». Pour la vice-présidente socialiste du Sénat, le monde politique doit donc avoir sa propre déontologie : « Chaque parti a le pouvoir de choisir ses candidats, chaque président, chaque premier ministre a le pouvoir de choisir son gouvernement : c’est un pouvoir discrétionnaire selon des critères propres. Parmi ces critères, il y a celui de la probité morale et de l’absence d’implication dans des affaires de violence et de harcèlement sexuel. Soit on se cale sur la justice et on sait que beaucoup passent au travers, soit on applique nos propres règles. »        Il vous reste 38.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/16/accusations-de-violences-sexistes-et-sexuelles-des-reponses-au-cas-par-cas-dans-la-majorite_6130574_3224.html"},"headline":"Accusations de violences sexistes et sexuelles\u00a0: des r\u00e9ponses au cas par cas dans la majorit\u00e9","dateCreated":"2022-06-16T10:22:22+02:00","datePublished":"2022-06-16T10:22:22+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Politique","Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le sort politique de ces \u00e9lus faisant l\u2019objet de t\u00e9moignages ou d\u2019enqu\u00eates judiciaires se r\u00e9sout, dans les rangs de La R\u00e9publique en marche, au cas par cas.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/498/0/5976/2988/1342/671/60/0/6e040c3_1655363153301-macron-tarn-9juin-ul-myop-1004953.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-10">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’électorat urbain, jeune et CSP+ s’est en bonne partie détourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Jean-Luc Mélenchon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives : la gauche séduit l’électorat des villes      L’électorat urbain, jeune et CSP+ s’est en bonne partie détourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Jean-Luc Mélenchon.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le vote Macron, qui avait largement séduit l’électorat urbain, jeune et CSP+ (classes sociales supérieures) en 2017, s’est en bonne partie détourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Mélenchon. Les cartes que nous publions, portant sur les résultats au premier tour des législatives comparés à ceux de 2017 et des municipales de 2020 par bureau de vote dans les villes de Bordeaux, Lille, Lyon et Strasbourg, sont édifiantes. Il est devenu « hype » – « câblé », aurait dit François Mitterrand en 1986 dans un entretien fameux avec le journaliste de télévision Yves Mourousi, lors duquel il évoquait également sa position en cas de cohabitation – de voter pour les candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Mais c’est un vote qui se concentrera très majoritairement dans les zones urbaines.          L’enquête Ipsos-Sopra Steria sur la sociologie des électorats (réalisée du 8 au 11 juin auprès d’un échantillon de 4 000 personnes inscrites sur les listes électorales) est très instructive. Alors que la coalition présidentielle Ensemble ! recueillait 13 % d’intentions de vote chez les 18-24 ans et 19 % chez les 25-34 ans, la Nupes en obtenait respectivement 42 % et 38 %. A l’autre bout de l’échelle des âges, les rapports de force s’inversent : les candidats macronistes attirent 28 % des 60-69 ans et 38 % des 70 ans et plus, quand ceux de la coalition de gauche n’en décrochent respectivement que 26 % et 15 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                 La Nupes prend également le pas sur Ensemble ! parmi les électeurs les plus diplômés (bac + 3 et plus), 32 % contre 27 %, ainsi que chez les cadres, 28 % contre 22 %, et les professions intermédiaires, 35 % contre 22 %. Cette dernière catégorie peut évidemment se croiser avec les tranches d’âge jeunes et diplômées. C’est là que s’exprime fortement le sentiment de ne pouvoir exercer une activité professionnelle en rapport avec le niveau de diplôme obtenu et elle constitue en quelque sorte le cœur de l’électorat « mélenchoniste ».          Grand chelem de gauche à Lille ?          Vote urbain, enfin. Le vote des villes a très nettement penché en faveur des candidats de la Nupes, qui obtient 37 % dans le décile des circonscriptions les plus urbaines, soit 11 points de plus que sa moyenne nationale. Le basculement est ainsi très net dans ces grandes agglomérations, qui sont aussi grandes pourvoyeuses de sièges à l’Assemblée nationale. La coalition de gauche y effectue une véritable razzia.            








<article-nb="2022/06/16/19-11">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’institution a annoncé que la directrice de la danse cessait ses fonctions, qu’elle occupait depuis 2016. Elle partira le 31 juillet pour, dit-elle, se consacrer à sa famille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Scènes             Aurélie Dupont : départ de l’Opéra de Paris avec « le sentiment du devoir accompli »      L’institution a annoncé que la directrice de la danse cessait ses fonctions, qu’elle occupait depuis 2016. Elle partira le 31 juillet pour, dit-elle, se consacrer à sa famille.          Par Rosita Boisseau         Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Aurélie Dupont, directrice de la danse de l’Opéra national de Paris à la galerie Pierre-Alain Challier, le 9 juin 2022, à Paris, France.  FOC KAN / WIREIMAGE               L’annonce est tombée comme une bombe. Aurélie Dupont, directrice de la danse de l’Opéra national de Paris depuis 2016, démissionne. Elle quittera ses fonctions le 31 juillet, à la fin de la saison.           A 49 ans, après quarante années passées dans l’institution – elle intègre l’école de danse de l’Opéra en 1983 –, elle choisit d’ouvrir un nouveau chapitre. Dans le communiqué de presse envoyé par l’Opéra de Paris, elle évoque d’ores et déjà parmi ses projets : un livre, un film documentaire et une comédie musicale. Elle souhaiterait aussi redonner de la place à sa vie de famille et ses deux enfants. Sa décision a été acceptée par Alexander Neef, directeur général, qui salue « son engagement, sa sensibilité et sa détermination qui ont été essentiels au rayonnement de la compagnie de ballet… ». Aurélie Dupont, elle, indique qu’elle « quitte aujourd’hui cette magnifique institution avec le sentiment du devoir accompli ». Elle poursuit : « Ma plus grande fierté a été de faire éclore des talents, danseurs et chorégraphes… »          En six ans, Aurélie Dupont a accompli un énorme travail. Sa programmation solide, efficace et attractive a non seulement été un succès public et économique – la saison 2021-2022 atteint un taux de remplissage de 98 % –, mais elle a mis en avant des artistes encore peu connus tels Alexander Ekman, Crystal Pite et Sharon Eyal… Sept étoiles ont été nommées dans la compagnie dont la fougue, alliée à un niveau technique aiguisé, se révèle imparable dans les productions classiques comme récemment La Bayadère et dans les programmes plus contemporains tel celui signé par le suédois Mats Ek. Parallèlement, les captations de spectacles, dont la crise sanitaire a amplifié le phénomène, se sont déployées dans différents contextes pour un public toujours plus large.          Remplacement au pied levé          Les circonstances n’ont pourtant pas été des plus simples. En 2016, un an après ses adieux à la scène dans le ballet Manon, filmé par le cinéaste Cédric Klapisch dont elle est proche, Aurélie Dupont relève le défi proposé par Stéphane Lissner, alors directeur général, de remplacer, quasiment au pied levé, Benjamin Millepied démissionnaire de son poste de directeur de la danse. Le 6 février, lors d’une conférence de presse extraordinaire, à la plus grande surprise des 200 journalistes présents au Palais Garnier, à Paris, elle débarque entre Millepied et Lissner. En plein cataclysme, elle saisit la barre de la compagnie de 154 danseurs et endosse le costume de patronne. Deux ans après, elle affronte une tempête : la divulgation d’un rapport confidentiel sur le management de la troupe la vise directement et souligne une ambiance « désastreuse ». Enfin, en 2020, la pandémie oblige la compagnie à développer des ressources inattendues. La directrice Dupont met en place des cours en visio pour les danseurs et des représentations sont visibles exceptionnellement sur Facebook.        Il vous reste 29.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/16/aurelie-dupont-demissionne-de-l-opera-de-paris_6130639_3246.html"},"headline":"Aur\u00e9lie Dupont\u00a0: d\u00e9part de l\u2019Op\u00e9ra de Paris avec \u00ab\u00a0le sentiment du devoir accompli\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T15:42:29+02:00","datePublished":"2022-06-16T15:42:29+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:12:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"L\u2019institution a annonc\u00e9 que la directrice de la danse cessait ses fonctions, qu\u2019elle occupait depuis 2016. Elle partira le 31\u00a0juillet pour, dit-elle, se consacrer \u00e0 sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"Rosita Boisseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/300/0/3000/1500/1342/671/60/0/70974fa_1655374084151-gettyimages-1402056871.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-12">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les exportations de gaz russe vers l’Europe, dont l’Allemagne, sont en baisse constante depuis le début des sanctions occidentales contre Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Énergies fossiles             Guerre en Ukraine : Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons à l’Europe, les prix du gaz s’envolent      Les exportations de gaz russe vers l’Europe, dont l’Allemagne, sont en baisse constante depuis le début des sanctions occidentales contre Moscou.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alexeï Miller, lors du forum économique de Saint-Pétersbourg, le 16 juin 2022. (Photo by Olga MALTSEVA / AFP)  OLGA MALTSEVA / AFP                 Le patron du géant gazier russe Gazprom, Alexeï Miller, a défendu, jeudi 16 juin, les choix de son groupe, qui ne cesse de baisser ses livraisons à l’Europe dans le contexte de l’offensive russe en Ukraine et des sanctions occidentales contre Moscou.            « Notre produit, nos règles. Nous ne jouons pas selon des règles que nous n’avons pas faites », a déclaré M. Miller lors du forum économique de Saint-Pétersbourg. « La Russie est un fournisseur d’énergie fiable pour les amis de la Russie », a-t-il ajouté.              Les exportations de gaz russe vers l’Europe, dont l’Allemagne, sont en baisse constante depuis le début des sanctions occidentales contre Moscou. Gazprom, qui avait réduit mercredi de 15 % ses livraisons de gaz au groupe italien ENI, ne livrera jeudi que 65 % des quantités réclamées, évoquant des problèmes techniques, a annoncé la société italienne. Il va également fournir moins de gaz au groupe autrichien OMV.            Interruption de certaines livraisons            Si l’Union européenne cherche à se défaire de sa dépendance énergétique vis-à-vis de la Russie, Gazprom a pris les devants en interrompant ses livraisons de gaz à plusieurs clients européens ayant refusé de payer en roubles, comme le demande désormais le Kremlin.            À cela s’ajoute la baisse cette semaine de 60 % du gaz livré à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, Gazprom assurant que cela est dû à des difficultés avec des turbines du groupe allemand Siemens provoquées par les sanctions occidentales. « Aujourd’hui, il n’y a aucun moyen de résoudre » cette situation, a indiqué M. Miller, assurant que « Siemens reste silencieux ».            « Oui, nous avons une diminution des approvisionnements vers l’Europe », a-t-il déclaré, assurant que « dans un avenir très proche, la demande de gaz naturel liquide (GNL) sur le marché Asie-Pacifique va croître ». Envoyant un coup de griffe aux Européens, il a assuré que ces derniers « ont dit que les contrats à long terme ne sont pas nécessaires, donc ils ne sont pas nécessaires… nous avons rempli nos obligations envers vous ».                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                   Envolée des prix du gaz            Les revenus de la Russie n’ont eux pas été affectés par cette baisse des livraisons, du fait de l’envolée des prix du gaz. Le Kremlin n’a cessé d’affirmer, dès lors, que les décisions des dirigeants européens touchent avant tout leur propre population.            Les prix du gaz poursuivaient leur envolée jeudi, galvanisés par une réduction brutale de l’approvisionnement provenant de Russie, quand le pétrole déclinait toujours, inquiet d’une possible récession minant la demande.            Vers 16 h 20 à Paris, le TTF néerlandais, la référence du gaz naturel en Europe, évoluait à 134,30 euros le mégawattheure (MWh). Le TTF a bondi de plus de 60 % depuis lundi, frôlant les 150 euros le MWh jeudi. De tels prix n’avaient plus été enregistrés depuis mars, lorsque le gaz naturel avait été propulsé jusqu’à son plus haut historique. Le gaz britannique évoluait quant à lui à 282 pence par thermie (une unité de quantité de chaleur), après un pic à 315,07 pence, prenant plus de 88 % depuis lundi.                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gazprom réduit de 40 % ses livraisons par le gazoduc Nord Stream 1                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/16/guerre-en-ukraine-gazprom-assume-son-choix-de-baisser-ses-livraisons-a-l-europe-les-prix-du-gaz-s-envolent_6130655_3244.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Gazprom assume son choix de baisser ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe, les prix du gaz s\u2019envolent","dateCreated":"2022-06-16T17:32:16+02:00","datePublished":"2022-06-16T17:32:16+02:00","dateModified":"2022-06-16T18:07:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe, dont l\u2019Allemagne, sont en baisse constante depuis le d\u00e9but des sanctions occidentales contre Moscou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/305/0/3168/1584/1342/671/60/0/270722d_5474052-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-13">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Gabriel Attal et Agnès Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit à une sortie de la France de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?      Gabriel Attal et Agnès Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit à une sortie de la France de l’Union européenne.          Par Assma Maad et Iris Derœux         Publié le 14 juin 2022 à 18h20 - Mis à jour le 14 juin 2022 à 19h33    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, aux côtés d’Aurélie Trouvé et de Manon Aubry, lors d’une conférence de presse de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, à Paris, le 7 juin 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Alors que la majorité présidentielle est arrivée au coude-à-coude avec la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) lors du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, les membres du gouvernement multiplient les attaques envers l’alliance de gauche menée par le leader de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon. Plusieurs ministres d’Elisabeth Borne, la cheffe du gouvernement, ont assuré que le programme de la Nupes mènerait la France hors de l’Union européenne (UE).            Ce qu’ils ont dit            Le ministre de l’action et des comptes publics, Gabriel Attal, a lancé les hostilités dès dimanche soir. Candidat dans les Hauts-de-Seine, l’ancien porte-parole du gouvernement a affirmé que la Nupes voulait « sortir de l’Union européenne ».              Sur Europe 1, mardi, la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, a estimé que la Nupes portait « un programme où on sort de l’Europe, où on se prive de cette protection européenne pour aller se jeter dans les bras de pays qui ne sont pas très démocratiques ».                POURQUOI C’EST INEXACT            Une volonté commune de réformer l’Union européenne            Dans le programme de la Nupes constitué de 650 propositions, le chapitre consacré à la politique européenne a fait l’objet de nombreux désaccords et nuances, en raison des attachements à l’Europe bien différents entre les partis de la coalition, comme le rappelle le préambule du document :            « La France insoumise et le Parti communiste français sont héritiers du non de gauche au traité constitutionnel européen en 2005, le Parti socialiste est attaché à la construction européenne et ses acquis, dont il est un acteur-clé, et Europe Ecologie-Les Verts est historiquement favorable à la construction d’une Europe fédérale. »            Malgré ces différences historiques, les formations de la Nupes se sont accordées sur une volonté commune de réformer l’UE pour « mettre fin au cours libéral et productiviste de l’Union européenne et de construire un nouveau projet au service de la bifurcation écologique, démocratique et solidaire ». S’ensuit une liste de 99 propositions sur la lutte contre le changement climatique, la transformation de la politique agricole commune, l’évasion fiscale, les droits sociaux ou l’accueil des réfugiés.                             Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                   « Prêts à ne pas respecter certaines règles »            Pour mener à bien leur programme, les partis qui composent la Nupes estiment que certaines réglementations européennes (traité de libre-échange, libre circulation de capitaux, concurrence…) constituent « de sérieux blocages » à la mise en œuvre de leur programme. Ils se disent « prêts à ne pas respecter certaines règles », même si certains partis comptent seulement « déroger de manière transitoire » aux traités européens, quand d’autres n’ont pas peur de « désobéir ».              Défendue par les « insoumis » dès l’élection présidentielle, la désobéissance ne serait pas sans conséquence. Tout pays en infraction risque des sanctions – ce qui est extrêmement fréquent. Il existe toutefois des marges de négociation entre la France et l’UE, surtout si un motif d’intérêt général est en jeu, comme la protection de l’environnement ou le climat.                             Lire aussi :  Qu’impliquerait la « désobéissance » aux règles européennes promue par la Nupes ?                   L’alliance de gauche entend ainsi utiliser des « marges de manœuvre existantes », telles que le recours aux clauses de sauvegarde, voire de « négocier avec la commission les adaptations du droit et dérogations ». Et, si nécessaire, aller jusqu’à « cesser d’appliquer les normes incompatibles avec les engagements écologiques et sociaux » du programme. La Nupes entend également, dans certains cas, au sein du Conseil de l’UE, « constituer des alliances pour obtenir des majorités sur des textes favorisant le progrès social et écologique, former des minorités de blocage sur des textes qui y sont contraires, opposer notre droit de veto aux accords de libre-échange ».            « Rien dans le programme n’équivaut à une sortie de l’Europe »            « Au final, rien dans le programme ou les discours de la Nupes n’équivaut à une sortie de l’Europe », analyse Tania Racho, chercheuse en droit européen à l’Institut d’études de droit public de l’université Paris-Saclay et membre du collectif Les Surligneurs. « Il y est notamment question de négociations avec les instances européennes, en mettant en avant la priorité nationale, ce que font déjà un très grand nombre d’Etats », précise la juriste.              La Nupes cite en exemple l’Allemagne, qui déroge à certaines règles « pour éviter la mise en concurrence du secteur de l’eau », ou encore l’Espagne « pour intervenir face à la flambée des prix de l’énergie ».            L’article 50 du traité sur l’UE prévoit qu’un Etat peut quitter l’UE, comme l’a fait le Royaume-Uni. Tant que la procédure associée à l’article 50 n’est pas enclenchée, un pays ne peut être exclu pour non-respect des règles ou désobéissance aux traités.            Ce positionnement est relativement nouveau pour les « insoumis », force majoritaire de la Nupes, dont les propositions sur l’Europe ont évolué, au risque de susciter une certaine confusion. En 2017, Jean-Luc Mélenchon envisageait bien de sortir de l’UE, ce qu’il résumait dans la formule-choc : « L’Europe, on la change ou on la quitte. » Le candidat présentait alors un projet en deux temps : un plan A impliquant une renégociation des traités européens afin d’éviter toute forme de « régression sociale », dont il était sûr qu’elle pouvait aboutir ; un plan B en cas d’échec, consistant à sortir de l’UE pour préférer des modes de coopération internationale avec des pays d’Europe partageant les mêmes objectifs. Ce plan B n’est plus d’actualité en 2022 : il est, désormais, plutôt question de « désobéissance ».              En résumé, la France insoumise avait déjà infléchi sa position avant la campagne présidentielle de 2022. Et la Nupes, lorsqu’elle a présenté sa plate-forme commune pour la campagne des législatives, n’a pas caché les divergences de positions sur ce sujet. Il est donc inexact d’affirmer que l’alliance de gauche « veut sortir de l’Union européenne ».                 Assma Maad et  Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/14/la-nupes-veut-elle-sortir-de-l-europe-comme-l-affirment-plusieurs-ministres-d-emmanuel-macron_6130308_4355770.html"},"headline":"La Nupes veut-elle sortir de l\u2019Europe, comme l\u2019affirment plusieurs ministres d\u2019Emmanuel Macron\u00a0?","dateCreated":"2022-06-14T18:20:14+02:00","datePublished":"2022-06-14T18:20:14+02:00","dateModified":"2022-06-14T19:33:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Gabriel Attal et Agn\u00e8s Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit \u00e0 une sortie de la France de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
,{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/471/0/4727/2363/1342/671/60/0/0855edf_5396160-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-14">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Fabien Jobard, sociologue spécialiste de la police, porte un regard critique sur les conditions de l’usage des armes à feu par les policiers, sur la manière dont l’institution policière communique lorsqu’elle est mise en cause, et sur les évolutions du maintien de l’ordre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Violences policières             « La police travaille sous le regard permanent du public et des médias, mais la communication institutionnelle reste inchangée »      Fabien Jobard, sociologue spécialiste de la police, porte un regard critique sur les conditions de l’usage des armes à feu par les policiers, sur la manière dont l’institution policière communique lorsqu’elle est mise en cause, et sur les évolutions du maintien de l’ordre.          Propos recueillis par Luc Cédelle         Publié aujourd’hui à 03h27, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 YANN LEGENDRE               Directeur de recherches au CNRS au sein du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions pénales (Cesdip), Fabien Jobard travaille sur les questions de police et de justice comparée. Il a notamment publié avec Jacques de Maillard, Sociologie de la police. Politiques, organisations, réformes (Armand Colin, 2015), Police. Questions sensibles (PUF, 2018), avec Jérémie Gauthier, et Politiques du désordre. La police des manifestations en France (Le Seuil, 2020), avec Olivier Fillieule.          Le 4 juin, à Paris, la passagère d’un véhicule tentant d’échapper à un contrôle a été tuée par un tir de la police. Les règles encadrant l’usage des armes à feu par les policiers, notamment en cas de refus d’obtempérer et de fuite d’un véhicule, ont évolué dans un sens que vous critiquez. Pourquoi ?          Parce qu’une loi adoptée le 28 février 2017, relative à la sécurité publique, est venue ajouter de la confusion à des dispositions qui étaient auparavant très claires : les agents de la police et les militaires de la gendarmerie nationale ne peuvent employer leur arme qu’« en cas d’absolue nécessité et de manière strictement proportionnée », pour sauver sa propre vie ou celle d’autrui. L’article 435-1 alinéa 4 du code de la sécurité intérieure, produit de la loi de 2017, décline plusieurs situations qui nécessitent chacune une réflexion trop complexe pour être menée dans la fraction de seconde où le policier sort son arme.          L’une de ces situations permet l’usage de l’arme à l’encontre des personnes qui, après avoir refusé d’obtempérer, « sont susceptibles de perpétrer, dans leur fuite, des atteintes à leur vie ou à leur intégrité physique ou à celles d’autrui ». Ce « susceptibles de…  » est, compte tenu de l’enjeu (la vie ou la mort), trop incertain, trop soumis à l’interprétation individuelle : celle du policier qui tire, celle du magistrat qui juge.          L’inspection générale de la police nationale (IGPN) s’était très vite alarmée de l’augmentation immédiate, de l’ordre de 50 %, des tirs sur des véhicules en mouvement au premier semestre 2017 par rapport au premier semestre de l’année précédente. Depuis lors, la tendance est à la baisse, mais, sur les cinq dernières années, nous avons toujours plus de tirs sur des véhicules en fuite que sur les cinq années qui ont précédé cette loi.          Cette loi en est-elle la seule cause ?          Non, parce qu’il faut compter avec la publicité qui en a été faite. Les syndicats de policiers, notamment Alliance, qui avait encouragé l’adoption de cette loi, ont crié victoire auprès des fonctionnaires de police. C’était au terme d’une période très tendue, où les syndicats affrontaient la concurrence des « policiers en colère », un mouvement qui les attaquait et dénonçait leur « collusion » avec le ministère de l’intérieur. Ce mouvement était né après l’affaire de Viry-Châtillon (Essonne), le 8 octobre 2016, lorsque deux policiers avaient été grièvement brûlés par des cocktails Molotov dans l’incendie de leurs voitures.        Il vous reste 72.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/16/ce-sont-les-citoyens-desormais-qui-surveillent-la-police-mais-la-communication-institutionnelle-reste-inchangee_6130518_3232.html"},"headline":"Violences polici\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0La police travaille sous le regard permanent du public et des m\u00e9dias, mais la communication institutionnelle reste inchang\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T03:27:39+02:00","datePublished":"2022-06-16T03:27:39+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:37:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Violences polici\u00e8res"],"keywords":["Violences polici\u00e8res","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Entretiens id\u00e9es","D\u00e9bats"],"description":"Fabien Jobard, sociologue sp\u00e9cialiste de la police, porte un regard critique sur les conditions de l\u2019usage des armes \u00e0 feu par les policiers, sur la mani\u00e8re dont l\u2019institution polici\u00e8re communique lorsqu\u2019elle est mise en cause, et sur les \u00e9volutions du maintien de l\u2019ordre.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc C\u00e9delle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/408/0/4534/2267/1342/671/60/0/3515599_1655383297718-000-328f4uf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences polici\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-policieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-15">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La personne âgée invalide est morte après avoir été hospitalisée pour une double fracture inexpliquée des fémurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Scandale Orpea       Justice             Orpea condamné pour négligence après le décès d’une résidente en 2017      La personne âgée invalide est morte après avoir été hospitalisée pour une double fracture inexpliquée des fémurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h21, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le groupe privé d’Ehpad Orpea a été condamné au civil pour négligence à la suite du décès d’une personne âgée invalide en 2017, morte après avoir été hospitalisée pour une double fracture inexpliquée des fémurs, a annoncé, jeudi 16 juin, le tribunal de Nanterre, sollicité par l’Agence France-Presse.            Le tribunal a rappelé « l’obligation légale des Ehpad d’assurer la dignité, l’intégrité et la sécurité des personnes titulaires de contrats de séjour, et le principe de leur responsabilité », selon un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Orpea attaqué au civil après le décès d’une femme de 84 ans à Bagneux                   La société a été condamnée à verser plus de 65 000 euros de dommages et intérêts au fils de cette résidente. « Le lien direct entre les manquements de la SA Orpea et le décès » de la patiente est « établi », peut-on lire dans les motivations du jugement.              Celui-ci se base sur les conclusions d’un expert judiciaire selon lesquelles « un traumatisme subi par [la résidente] dans la maison de retraite Le Clos des meuniers [à Bagneux, Hauts-de-Seine] est à l’origine de sa double fracture des fémurs et de son décès ».            Alertes du personnel            « Malgré les alertes du personnel quant à l’anorexie, au ralentissement et aux somnolences de [la résidente] depuis fin août 2016, le médecin coordonnateur n’a pas contacté le médecin traitant ni la famille », a-t-il dénoncé. Le médecin n’a pas non plus « pratiqué d’examen clinique de [la résidente], (…) se bornant à observer l’aspect du genou gauche et à le mobiliser doucement », a poursuivi l’expert.            Enfin, « il s’est écoulé un délai anormalement long de quatre heures entre le moment où les blessures ont été découvertes et le transport de [cette personne âgée] à l’hôpital ». Il ajoute que la défunte était fragile « avant le fait accidentel en raison d’un amaigrissement évoluant depuis au moins plusieurs mois ayant abouti à une dénutrition sévère ».              Après la parution du livre-enquête Les Fossoyeurs, de Victor Castanet, qui avait révélé de graves maltraitances au sein de nombreux Ehpad du groupe Orpea, le gouvernement a exigé des enquêtes puis saisi la justice. Une enquête a été ouverte en avril par le parquet de Nanterre sur des soupçons de maltraitance institutionnelle et d’infractions financières.            Par ailleurs, plusieurs dizaines de plaintes de familles de résidents ont été déposées à Nanterre contre Orpea, notamment pour « mise en danger d’autrui » et « homicide involontaire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Orpea, après le scandale des Ehpad, l’heure des comptes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/article/2022/06/16/orpea-condamne-pour-negligence-apres-le-deces-d-une-patiente_6130633_6113065.html"},"headline":"Orpea condamn\u00e9 pour n\u00e9gligence apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d\u2019une r\u00e9sidente en 2017","dateCreated":"2022-06-16T15:21:02+02:00","datePublished":"2022-06-16T15:21:02+02:00","dateModified":"2022-06-16T16:24:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Scandale Orpea","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"description":"La personne \u00e2g\u00e9e invalide est morte apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e pour une double fracture inexpliqu\u00e9e des f\u00e9murs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/509/0/6110/3055/1342/671/60/0/b28ecaf_1655385027463-000-9zg3wf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-16">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Alors que le président équatorien, Guillermo Lasso, est fortement critiqué un an après son accession au pouvoir, les autorités craignent de voir se répéter le soulèvement d’octobre 2019, qui avait paralysé le pays durant dix jours et fait onze morts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Equateur             En Equateur, les indigènes mobilisés « indéfiniment » contre la hausse des prix      Alors que le président équatorien, Guillermo Lasso, est fortement critiqué un an après son accession au pouvoir, les autorités craignent de voir se répéter le soulèvement d’octobre 2019, qui avait paralysé le pays durant dix jours et fait onze morts.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femme indigène rejoint les manifestants sur une barricade, à Quito, le 13 juin 2022.  VERONICA LOMBEIDA / AFP               Les indigènes d’Equateur sont à nouveau dans la rue. Et sur les routes du pays, partiellement bloquées depuis le lundi 13 juin. Mercredi 15 juin, le chef de la Confédération des nationalités indigènes (Conaie), Leonidas Iza, qui avait été arrêté la veille, a été libéré. Mais la Conaie a annoncé la poursuite du mouvement de protestation. « La détention de M. Iza a uni et intensifié une mobilisation qui avait commencé en ordre dispersé », note la politologue Sofia Cordero, de l’Institut des hautes études nationales (IHEDN).          Les indigènes protestent, entre autres, contre la vie chère et l’augmentation du prix de l’essence. Des incidents isolés et des échauffourées avec la police ont marqué les trois premiers jours de manifestations. Une demi-douzaine de voitures de polices ont été brûlées et, dans l’ouest et le sud du pays, de petits puits de pétrole ont été paralysés par les protestataires.          Des collectifs d’étudiants et de travailleurs se sont joints aux indigènes. Mercredi, à Quito, des camions chargés de manifestants ont fait leur entrée par l’avenue Pedro-Vicente-Maldonado. La sortie sud de la capitale était bloquée par des véhicules. Le service de transport public a été partiellement interrompu. La fédération équatorienne de football a annoncé la suspension des matchs prévus pour ce week-end.          Une arrestation qui a soudé les manifestants          Le soulèvement d’octobre 2019 est dans tous les esprits. Il a paralysé le pays pendant plus de dix jours et s’est soldé par la mort de onze personnes – Leonidas Iza s’est à cette occasion imposé comme un leader charismatique, plus intransigeant que d’autres face au pouvoir en place. Dix-huit mois plus tard, cet ingénieur agronome, originaire de la province du Cotopaxi, était élu à la tête de l’organisation indigène. Dans les années 1990, la Conaie, au faîte de sa puissance, avait joué un rôle décisif dans les manifestations qui renverseraient trois présidents. Répression et divisions avaient ensuite affaibli la Conaie pendant plusieurs années.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Quito, épicentre de la contestation en Equateur : « Couvre-feu ou pas, dialogue ou pas, on reste »                 « M. Iza est plus idéologique que ses prédécesseurs, et sa direction beaucoup plus verticale, explique Mme Cordero. Il est loin de faire l’unanimité au sein de la Conaie, mais son arrestation a soudé la communauté indigène. » Selon le gouvernement, Leonidas Iza a été capturé en flagrant délit alors qu’il « obstruait la route panaméricaine E35, où il dirigeait et encourageait des actions pour intensifier la violence ».          Dans une vidéo postée sur Twitter après l’arrestation de M. Iza, le président équatorien, Guillermo Lasso, a fait savoir que « les auteurs intellectuels et matériels des délits commis devront répondre de leurs actes devant la justice et le peuple équatorien ». La détention du leader indigène a d’autant plus surpris que, lundi, le ministre du gouvernement, Francisco Jimenez, avait minimisé l’importance de la mobilisation, jugée « moins importante que prévu ». M. Iza a dénoncé avoir été victime d’un « enlèvement politique ».        Il vous reste 45.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/en-equateur-les-indigenes-mobilises-indefiniment-contre-la-hausse-des-prix_6130651_3210.html"},"headline":"En Equateur, les indig\u00e8nes mobilis\u00e9s \u00ab\u00a0ind\u00e9finiment\u00a0\u00bb contre la hausse des prix","dateCreated":"2022-06-16T17:18:01+02:00","datePublished":"2022-06-16T17:18:01+02:00","dateModified":"2022-06-16T18:03:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Equateur"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Equateur"],"description":"Alors que le pr\u00e9sident \u00e9quatorien, Guillermo Lasso, est fortement critiqu\u00e9 un an apr\u00e8s son accession au pouvoir, les autorit\u00e9s craignent de voir se r\u00e9p\u00e9ter le soul\u00e8vement d\u2019octobre\u00a02019, qui avait paralys\u00e9 le pays durant dix jours et fait onze morts.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/219/0/2600/1300/1342/671/60/0/46981ae_5470933-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equateur","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equateur/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-17">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les deux hommes ont été jugés par contumace. Il est donc peu probable qu’ils soient véritablement incarcérés, car le Hezbollah a refusé de remettre tout suspect et de reconnaître le Tribunal spécial des Nations unies pour le Liban.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Proche-Orient             Mort de Rafic Hariri : deux membres du Hezbollah condamnés à la prison à perpétuité par un tribunal des Nations unies      Les deux hommes ont été jugés par contumace. Il est donc peu probable qu’ils soient véritablement incarcérés, car le Hezbollah a refusé de remettre tout suspect et de reconnaître le Tribunal spécial des Nations unies pour le Liban.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Libanais, dans la ville de Naameh, manifestent le 9 janvier 2006 en hommage à Rafic Hariri.  AP/HUSSEIN MALLA                 Le Tribunal spécial des Nations unies pour le Liban (TSL) a condamné par contumace, jeudi 16 juin, à la prison à perpétuité deux membres du Hezbollah pour un attentat commis en 2005 qui a causé la mort de 22 personnes dont l’ancien premier ministre libanais Rafic Hariri.            « La chambre d’appel décide à l’unanimité de condamner M. (Habib) Merhi et M. (Hussein) Oneissi à la réclusion à perpétuité, la peine la plus lourde prévue par le statut et le règlement » du tribunal, a déclaré la présidente du TSL, Ivana Hrdlickova.              Le tribunal les avait jugés coupables en appel le 10 mars, annulant leur acquittement. Ils ont notamment été reconnus coupables en appel de complot en vue de commettre un acte de terrorisme et de complicité d’homicide intentionnel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Procès Hariri : au Liban, le sentiment d’une occasion ratée                   Crimes « particulièrement odieux » et d’une « gravité extrême »            Les deux hommes avaient « pleinement conscience que le projet d’attentat en plein cœur de Beyrouth tuerait Rafic Hariri » et d’autres personnes, a soulevé la juge Ivana Hrdlickova. Ils ont agi avec préméditation et se sont rendus coupables de crimes d’une « gravité extrême » et « particulièrement odieux » qui ont « plongé le peuple libanais dans un état de terreur », a-t-elle ajouté.            Il est peu probable que les deux hommes soient véritablement incarcérés, car le mouvement chiite Hezbollah a refusé de remettre tout suspect et de reconnaître la cour qui a jugé tous les suspects par contumace, dont Salim Ayyash, déjà condamné à la perpétuité en 2020.              Rafic Hariri, qui fut le premier ministre libanais jusqu’à sa démission en octobre 2004, a été tué, en février 2005, lorsqu’un kamikaze a fait sauter une camionnette remplie d’explosifs au passage de son convoi blindé à Beyrouth, tuant 21 autres personnes et faisant 226 blessés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Attentat contre Rafic Hariri : la condamnation d’un membre du Hezbollah laisse de nombreuses zones d’ombre                   L’attaque a déclenché des manifestations qui ont chassé la Syrie du Liban après un déploiement militaire de vingt-neuf ans. Après le départ de l’armée syrienne, le courant hostile à Damas, emmené par Saad Hariri, fils de Rafic Hariri, avait raflé les législatives de 2005 et de 2009.            Le tribunal onusien voué à disparaître            Il pourrait bien s’agir du tomber de rideau pour le TSL, qui siège près de La Haye, aux Pays-Bas. Menacé de disparition faute de financement, le tribunal devrait fermer ses portes à l’issue de ce procès. Depuis son ouverture, en 2009, après une résolution du Conseil de sécurité de l’ONU, le coût du TSL, chargé de juger les personnes accusées de l’attentat, est estimé entre 600 millions et un milliard de dollars.              A l’issue du procès en première instance, le tribunal avait condamné Salim Ayyash en 2020 mais avait estimé qu’il n’y avait pas assez de preuves pour condamner les autres accusés, Assad Sabra, Hussein Oneissi et Hassan Habib Merhi. L’accusation avait fait appel des acquittements des deux derniers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faute de moyens financiers, le Tribunal spécial pour le Liban menacé de fermeture                   Le dossier montre un nombre important d’échanges avec différents téléphones portables utilisés par les condamnés dans les heures qui ont suivi l’assassinat de M. Hariri. Les trois condamnés sont toujours en fuite, le chef du Hezbollah, Hassan Nasrallah, ayant refusé de les remettre au tribunal. Un autre procès contre Salim Ayyash pour une série d’attaques contre plusieurs hommes politiques a été annulé, faute de liquidités.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/16/mort-de-rafic-hariri-deux-membres-du-hezbollah-condamnes-a-la-prison-a-perpetuite-par-un-tribunal-des-nations-unies_6130634_3210.html"},"headline":"Mort de Rafic Hariri\u00a0: deux membres du Hezbollah condamn\u00e9s \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par un tribunal des Nations unies","dateCreated":"2022-06-16T15:30:45+02:00","datePublished":"2022-06-16T15:30:45+02:00","dateModified":"2022-06-16T15:51:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Proche-Orient","Rafic Hariri"],"description":"Les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par contumace. Il est donc peu probable qu\u2019ils soient v\u00e9ritablement incarc\u00e9r\u00e9s, car le Hezbollah a refus\u00e9 de remettre tout suspect et de reconna\u00eetre le Tribunal sp\u00e9cial des Nations unies pour le Liban.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2006/01/11/347/0/2000/1000/1342/671/60/0/ill_729544_00598312.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-18">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ En signant ce code, Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok ainsi que des professionnels de la publicité s’engagent notamment à assécher les revenus de la désinformation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Réseaux sociaux             Désinformation en ligne : l’UE adopte un nouveau code de conduite pour les plates-formes et réseaux sociaux      En signant ce code, Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok ainsi que des professionnels de la publicité s’engagent notamment à assécher les revenus de la désinformation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Priver de publicité les sites diffusant des infox, mieux coopérer avec les fact-checkers, assurer plus de transparence : les plates-formes numériques se sont engagées à muscler leur lutte contre la désinformation, dans un nouveau code européen de bonnes pratiques présenté jeudi.            Cette version révisée du code lancé en 2018, dont l’AFP a obtenu une copie, devait être dévoilée lors d’une conférence de presse, jeudi, de la vice-présidente de la Commission chargée de la transparence, Vera Jourova, et du commissaire européen au marché intérieur Thierry Breton.            Elle doit être signée par un nombre élargi d’acteurs, une trentaine au total : des plates-formes et réseaux sociaux comme Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok, ainsi que des professionnels de la publicité qui participaient déjà au précédent code, rejoints cette fois par des fact-checkers et des ONG comme Reporters sans frontières (RSF) et Avaaz, selon une source européenne.                             Lire aussi :  Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »                   Jusqu’à 6 % du chiffre d’affaires mondial d’amende            Les signataires ont eux-mêmes participé à la rédaction du texte, qui contient une quarantaine d’engagements – soit le double du précédent code – et des indicateurs permettant d’en mesurer le respect.              Le code précédent ne reposait que sur l’autorégulation, pour des résultats jugés insuffisants par la Commission. Cette fois, l’adhésion au code reste volontaire, mais pour les « très grandes plates-formes » (atteignant 45 millions d’utilisateurs dans l’UE), il permet de répondre aux obligations fixées par le règlement sur les services numériques (Digital Services Act, DSA).            Le DSA, qui est en voie d’adoption, contraint ces plates-formes à déployer des efforts pour « réduire les risques » de désinformation et prévoit des amendes pouvant aller jusqu’à 6 % de leur chiffre d’affaires mondial.            « Plus un euro issu de la désinformation »            L’un des engagements principaux consiste à assécher les revenus de la désinformation. « Du Brexit à la guerre russe en Ukraine, ces dernières années, des réseaux sociaux bien connus ont permis à la désinformation et aux stratégies de déstabilisation de se répandre sans retenue, et en ont même tiré profit financièrement », a dénoncé Thierry Breton.                             Lire aussi :  Désinformation russe : « Peu importe que le faux soit grossier, pourvu qu’il capte l’attention »                   « Les plates-formes ne devraient plus recevoir un seul euro issu de la diffusion de la désinformation », a souligné le commissaire français.              Dans le code, les plates-formes qui font du placement publicitaire, comme Google, s’engagent à éviter de diffuser ces annonces près de contenus conspirationnistes et à vérifier les sites sur lesquels elles s’affichent. Elles s’engagent aussi à s’attaquer aux publicités contenant des infox.            Les signataires doivent fournir aux utilisateurs des outils pour identifier et réagir aux informations fausses ou trompeuses, et coopérer plus étroitement avec les fact-checkers, dans toutes les langues des pays de l’UE. Ils doivent aussi soutenir le travail des chercheurs sur la désinformation, en leur permettant l’accès à des données anonymisées et agrégées.            A la différence des contenus illégaux, il ne s’agit pas de retirer des infox – ce qui se heurterait au principe de liberté d’expression –, mais de promouvoir les sources d’information fiables. Le code mentionne notamment la norme mise en place par la Journalism Trust Initiative (JTI), à l’initiative de RSF, et dont l’AFP est notamment partenaire.            Faux comptes, « bots », et « deepfakes »            Les plates-formes s’engagent aussi à être plus transparentes sur les publicités politiques, en les identifiant clairement comme telles, et en permettant à l’utilisateur de savoir pourquoi il en est le destinataire.              Les signataires promettent de mieux lutter contre les faux comptes, l’amplification de la désinformation par des « bots » – programmes informatiques qui envoient automatiquement des messages –, les usurpations d’identité et les « deepfakes » malveillants. Le « deepfake », ou « hypertrucage », est une technologie d’intelligence artificielle consistant à remplacer un visage par un autre. Une task force sera chargée d’évaluer les engagements pris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vers une épidémie de « vrake news », ces vraies infos qualifiées de fausses par ceux que ça arrange ?                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/16/desinformation-en-ligne-l-ue-adopte-un-nouveau-code-de-conduite-pour-les-plates-formes-et-reseaux-sociaux_6130644_4408996.html"},"headline":"D\u00e9sinformation en ligne\u00a0: l\u2019UE adopte un nouveau code de conduite pour les plates-formes et r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-06-16T16:28:36+02:00","datePublished":"2022-06-16T16:28:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Pixels"],"description":"En signant ce code, Meta, Google, Twitter, Microsoft, TikTok ainsi que des professionnels de la publicit\u00e9 s\u2019engagent notamment \u00e0 ass\u00e9cher les revenus de la d\u00e9sinformation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/07/596/0/5332/2666/1342/671/60/0/7a054b3_5554618-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

        
  
