<FILE-date="2022/06/16/19">

<article-nb="2022/06/16/19-1">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Entrée au service Correction du « Monde » en 2002, russophone par ses deux parents, elle était restée attachée à la Russie, à sa langue et à sa littérature. Elle est décédée le 6 juin, à l’âge de 66 ans.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Disparitions              La mort d’Olga Bénézet, ancienne correctrice au journal « Le Monde »      Entrée au service Correction du « Monde » en 2002, russophone par ses deux parents, elle était restée attachée à la Russie, à sa langue et à sa littérature. Elle est décédée le 6 juin, à l’âge de 66 ans.          Par Sylvie Standley         Publié aujourd’hui à 18h12    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olga Bénézet.                 Olga Bénézet, ancienne correctrice au Monde, est morte, le 6 juin, à Paris, à l’âge de 66 ans. Entrée au Syndicat des correcteurs en 1986, Olga Bénézet avait été titularisée au service Correction du Monde en 2002, lorsque Jean-Pierre Colignon, grand praticien de la langue française, en était le chef de service.            Née à Paris le 22 avril 1956 dans une famille de trois enfants, Olga Bénézet avait deux frères. Russophone par son père, le docteur Gorokhoff, éminent oto-rhino-laryngologiste, et par sa mère, née Zavialoff, psychiatre et psychanalyste qui avait beaucoup travaillé sur la toxicomanie avec le psychiatre Claude Olievenstein, elle était restée attachée à la Russie, à sa langue et à sa littérature. Sa grand-mère paternelle, lui avait aussi transmis son amour de l’art culinaire.              Elle avait épousé Mathieu Bénézet en 1991, écrivain, poète, producteur à France Culture et Grand Prix de poésie de l’Académie française en 2013. Elle partageait avec lui l’amour de la famille et les valeurs de la gauche. Ils avaient aussi le goût du cinéma et une passion pour la culture dans tous ses états : musique, peinture, littérature, et pour la poésie en particulier. Tous deux éprouvaient aussi un grand attachement à Trouville (Calvados) et se rendaient souvent dans le pied-à-terre qu’ils y avaient acheté. Là, Olga Bénézet pouvait s’adonner à la randonnée et aux promenades en bord de mer qu’elle affectionnait.                             Lire aussi :  Mort du poète Mathieu Bénézet                   Devenue veuve en 2013, elle n’a cessé d’essayer de défendre l’œuvre de son mari, poussant les rééditions de ses livres et cherchant à faire publier des inédits. Elle laisse un fils, Fabien, adopté en 1994, âgé de 28 ans aujourd’hui, deux frères et un beau-fils, né du premier mariage de Mathieu Bénézet.              [« Le Monde » et toutes celles et ceux qui ont connu et apprécié Olga Bénézet durant ses années passées au journal présentent leurs condoléances les plus sincères à sa famille et à ses proches.]                             Olga Bénézet en quelques dates       22 avril 1956 Naissance à Paris         1991 Epouse Mathieu Bénézet, écrivain et poète         1986 Entrée au Syndicat des correcteurs         2002 Titularisation au service Correction du « Monde »         6 juin 2022 Mort à Paris                              Sylvie Standley           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/16/la-mort-d-olga-benezet-ancienne-correctrice-au-journal-le-monde_6130665_3382.html"},"headline":"La mort d\u2019Olga B\u00e9n\u00e9zet, ancienne correctrice au journal \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T18:12:43+02:00","datePublished":"2022-06-16T18:12:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Disparitions"],"keywords":["M\u00e9dias","Disparitions"],"description":"Entr\u00e9e au service Correction du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb en\u00a02002, russophone par ses deux parents, elle \u00e9tait rest\u00e9e attach\u00e9e \u00e0 la Russie, \u00e0 sa langue et \u00e0 sa litt\u00e9rature. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 6\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 66\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Standley"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/184/0/1080/540/1342/671/60/0/728566e_1655391745335-fb-img-1655391682613.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-2">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ La justice, saisie en référé par l’actionnaire minoritaire, Xavier Niel, estime que le président du conseil d’administration du journal a outrepassé ses pouvoirs pour valider l’offre de l’armateur.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Vente de « La Provence » : l’agrément du rachat par CMA-CGM est suspendu      La justice, saisie en référé par l’actionnaire minoritaire, Xavier Niel, estime que le président du conseil d’administration du journal a outrepassé ses pouvoirs pour valider l’offre de l’armateur.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h24, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’imbroglio judiciaire se poursuit dans l’interminable saga de la vente de La Provence. Le tribunal de commerce de Marseille a suspendu, jeudi 16 juin, la décision du conseil d’administration du journal qui avait donné, le 9 mai, son agrément à l’offre de rachat de 81 millions d’euros émise par la CMA-CGM, malgré les deux votes contre des représentants de l’actionnaire minoritaire du journal, Xavier Niel (actionnaire à titre individuel du Monde). Saisie en référé par M. Niel, qui possède 11 % du capital et souhaite lui aussi racheter La Provence, la justice a estimé que les représentants de l’homme d’affaires avaient été privés de leur droit de vote de façon « illicite ».                           Lire aussi :  Dans le dossier « La Provence », Xavier Niel ne désarme pas                 « Il ne ressort manifestement pas des pouvoirs du président du conseil d’administration de La Provence de ne pas comptabiliser ces votes exprimés, au motif qu’ils seraient abusifs ou qu’ils ne seraient pas valables », assure le juge dans son ordonnance. Cette décision met entre parenthèses la vente des 89 % d’actions détenues par le Groupe Bernard Tapie dans cette entreprise de presse de 850 salariés, qui publie les journaux La Provence et Corse Matin. L’ordonnance de référé rendue par le juge renvoie à l’audience sur le fond du dossier, qui doit se tenir devant ce même tribunal de commerce le 29 juin.          Le 9 mai, le conseil d’administration de La Provence s’était déroulé dans une ambiance houleuse et de manière baroque. Alors que les principaux syndicats de l’entreprise avaient appelé les administrateurs à donner leur agrément à l’offre CMA-CGM, qu’ils soutiennent, des graffitis anti-Xavier Niel sont apparus, la nuit précédente, à l’entrée de l’entreprise. Au cours de la réunion, le PDG de l’entreprise, Jean-Christophe Serfati, a refusé de prendre en compte les votes exprimés par les deux administrateurs représentant Avenir Développement, filiale de NJJ, la holding de Xavier Niel.          « Un passage en force grossier »          M. Serfati évoquait alors la présence d’un conflit d’intérêts concernant les deux administrateurs. Il a également refusé de comptabiliser la délégation de vote du cinquième administrateur, Stéphane Tapie, qui, absent, a donné pouvoir au représentant de M. Niel, Anthony Maarek, pour s’opposer à l’offre de l’armateur. Selon M. Serfati, le fils de Bernard Tapie, représentant le groupe Bernard Tapie (GBT), propriétaire du journal, ne pouvait valablement donner procuration à un administrateur représentant un autre actionnaire.          Cette procédure, menée en présence des deux liquidateurs judiciaires de GBT, a permis au PDG de La Provence d’annoncer la validation à l’unanimité de l’offre de Rodolphe Saadé, le propriétaire de CMA-CGM. Deux votes, sur les cinq administrateurs, ont été pris en compte : celui de la secrétaire générale de La Provence, Virginie Layani, et celui de M. Serfati. Une situation immédiatement dénoncée par le représentant de Xavier Niel, évoquant « un passage en force grossier ».        Il vous reste 38.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/16/vente-de-la-provence-l-agrement-du-rachat-par-cma-cgm-est-suspendu_6130652_3234.html"},"headline":"Vente de \u00ab\u00a0La Provence\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019agr\u00e9ment du rachat par CMA-CGM est suspendu","dateCreated":"2022-06-16T17:24:01+02:00","datePublished":"2022-06-16T17:24:01+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:38:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La justice, saisie en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par l\u2019actionnaire minoritaire, Xavier Niel, estime que le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration du journal a outrepass\u00e9 ses pouvoirs pour valider l\u2019offre de l\u2019armateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/413/0/4962/2481/1342/671/60/0/d1ac607_1655392026872-000-322j84j.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-3">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Au-delà de l’homme, plusieurs spécialistes tentent de cerner ce qui fait la singularité du célèbre écrivain, auteur de milliers de pages manuscrites redécouvertes en 2021.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Médias             « Céline, l’imprécateur », un hors-série du « Monde » sur une œuvre qui dérange encore      Au-delà de l’homme, plusieurs spécialistes tentent de cerner ce qui fait la singularité du célèbre écrivain, auteur de milliers de pages manuscrites redécouvertes en 2021.          Par Emile Brami(Conseiller éditorial de ce hors-série )         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Hors-série. Pour des raisons publicitaires, par simple provocation, le plus souvent par pudeur, Céline aimait moins mentir que travestir la réalité. « La vérité n’est plus d’époque », écrivait-il. Aussi, l’homme privé comme le personnage public ont longtemps été entourés de légendes. La misère fantasmée. La trépanation imaginaire. L’incroyable affirmation – « Je n’ai jamais collaboré » – de l’exilé au Danemark. La dernière image, celle qui reste : le pauvre hère de Meudon (Hauts-de-Seine) rivé à sa table de travail dans une bâtisse glaciale, forçat migraineux contraint d’écrire pour gagner sa croûte.          Heureusement, après la biographie de François Gibault et celles qui ont suivi, nous sommes à présent capables de démêler le vrai du faux et peut-être dirions-nous, comme Arletty : « C’était une toute petite vie. » Les pamphlets antisémites, qui firent si longtemps débat sans qu’on puisse les lire, sont aujourd’hui accessibles en dépit de l’interdiction maintenue par sa veuve, Mme Destouches, décédée en 2019.          Un avant et un après          L’œuvre, désormais reconnue comme majeure, est disponible dans sa totalité depuis la découverte, en 2021, de milliers de pages manuscrites inédites, ce qui était absolument nécessaire : nous parlons en connaissance de cause, même si nous continuons à nous demander comment un personnage d’une telle finesse a pu se laisser aller avec délectation aux grossièretés vulgaires de l’antisémitisme, qu’August Bebel qualifiait de « socialisme des imbéciles ». Se faire une opinion sur l’homme, ses qualités et ses défauts, son « misérable tas de petits secrets » n’a qu’un intérêt relatif.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Des milliers de feuillets inédits : les trésors retrouvés de Louis-Ferdinand Céline                 Plus important, il affirmait être détesté pour avoir démodé, avec Voyage au bout de la nuit – son seul « livre méchant » –, tous les écrivains de son temps. Et il avait raison, il y a, en littérature, un avant et un après Céline : quiconque écrit de nos jours, qu’il l’ait lu ou non, sait qu’il est en dette avec lui. L’œuvre continue de déranger, pose encore question. On s’interroge sur le mystère du « rendu émotif » ou les tempos de la « petite musique », on tente de mesurer le bouleversement radical imposé à la langue.          Ainsi, dans ce hors-série du Monde, quatre auteurs, Pierre Assouline, Delfeil de Ton, Jean-Pierre Martin, François Gibault, peuvent avoir, dans des textes écrits pour cette publication, des approches très différentes. Quant à Jean-Pierre Thibaudat, qui, l’été dernier, a révélé publiquement l’existence de milliers de pages manuscrites inédites, il lève un pan du voile sur ce rocambolesque événement. De son côté, Henri Godard, l’éditeur de Céline dans « La Pléiade », relativise l’importance de ces inédits. Chacun fabrique son Céline.        Il vous reste 11.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/16/celine-l-imprecateur-un-hors-serie-du-monde-sur-une-uvre-qui-derange-encore_6130582_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u00e9line, l\u2019impr\u00e9cateur\u00a0\u00bb, un hors-s\u00e9rie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur une \u0153uvre qui d\u00e9range encore","dateCreated":"2022-06-16T11:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-16T11:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Livres","Livres","Revues","D\u00e9bats","Culture"],"description":"Au-del\u00e0 de l\u2019homme, plusieurs sp\u00e9cialistes tentent de cerner ce qui fait la singularit\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain, auteur de milliers de pages manuscrites red\u00e9couvertes en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Emile Brami","description":"Conseiller \u00e9ditorial de ce hors-s\u00e9rie "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/798/0/2471/1235/1342/671/60/0/c6abb46_1655298647345-monde-celine-cover.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-4">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ C’est à ce réseau indépendant d’enquêteurs que l’on doit de nombreux scoops, notamment les révélations sur le crash du MH17 en Ukraine. Grâce à l’Osint, une technique d’investigation, l’ONG fait trembler jusqu’aux murs du Kremlin. Dans ce podcast, Lucas Minisini, journaliste à « M le magazine du Monde », brosse le portrait de cette organisation qui révolutionne le journalisme.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Podcasts       L’Heure du Monde             Bellingcat : les enquêteurs nouvelle génération     podcast    C’est à ce réseau indépendant d’enquêteurs que l’on doit de nombreux scoops, notamment les révélations sur le crash du MH17 en Ukraine. Grâce à l’Osint, une technique d’investigation, l’ONG fait trembler jusqu’aux murs du Kremlin. Dans ce podcast, Lucas Minisini, journaliste à « M le magazine du Monde », brosse le portrait de cette organisation qui révolutionne le journalisme.          Par Adèle Ponticelli         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/06/16/19-5">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ Au 14 juin, le groupe dirigé par les Bolloré détient 57,35 % des actions de la société propriétaire d’Hachette, Europe 1 ou encore des boutiques Relay. Il doit encore obtenir l’aval de la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Vivendi assoit sa domination sur Lagardère      Au 14 juin, le groupe dirigé par les Bolloré détient 57,35 % des actions de la société propriétaire d’Hachette, Europe 1 ou encore des boutiques Relay. Il doit encore obtenir l’aval de la Commission européenne.          Par Sandrine Cassini         Publié le 14 juin 2022 à 22h43, mis à jour hier à 05h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Arnaud Lagardère serait « plutôt heureux », si son nom venait à disparaître au profit d’un nom comme celui des Bolloré. Cette étonnante confidence livrée au magazine de France 2 « Complément d’enquête » le 2 juin dernier prend chaque jour un peu plus corps. A l’issue de la première phase de son OPA, Vivendi détenait, mardi 14 juin, 57,35 % du groupe propriétaire d’Hachette, des boutiques Relay, d’Europe 1, du JDD et de Paris Match, et 47,33 % des droits de vote théoriques, selon l’Autorité des marchés financiers. La fin d’une époque pour l’héritier de Jean-Luc, qui avait déjà acté le début d’une disparition fin mai, au moment où Vivendi avait franchi la barre des 50 %. « Cette date est heureuse, pleine de promesses », avait-il fait mine de se réjouir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arnaud Lagardère ouvre la voie à une cession de ses titres                 Si le fonds souverain du Qatar, l’un des actionnaires historiques de Lagardère a souhaité conserver ses 11,5 % de titres, Bernard Arnault a entamé son désengagement, en se délestant de 2 des 10 % de sa participation. La montée en puissance de Vivendi n’est pas terminée : les actionnaires de Lagardère peuvent encore souscrire à une offre subsidiaire qui leur garantit un prix plancher de 24 euros jusqu’à fin 2023. Ce processus leur permet d’attendre de voir les contours du nouveau groupe fusionné, et d’apporter ou pas leurs titres au nouveau propriétaire. Bernard Arnault s’est d’ailleurs dit intéressé par cette proposition, comme Arnaud Lagardère, détenteur de 11,06 % du capital du groupe qui porte encore son nom. Le PDG s’offre ainsi une porte de sortie, même s’il n’a cessé de répéter qu’il souhaitait « augmenter sa participation ».          Virage délicat          Le virage le plus délicat est à venir : Vivendi doit obtenir l’aval de la Commission européenne, qui est censée valider le rapprochement des deux mastodontes de l’édition Hachette et Editis. Une phase de prénotification s’est ouverte, et les échanges ont débuté entre la direction de la concurrence bruxelloise, le groupe de médias français et l’ensemble de la chaîne du livre. « Nous recevons de plus en plus de questionnaires fournis de la part de la Commission européenne », témoigne Isabelle Wekstein, l’avocate qui représente les libraires belges, français, les auteurs de la Société des Gens de Lettres, et deux éditeurs indépendants Acte Sud et l’Ecole des loisirs, tous opposés à cette opération de concentration. Selon nos informations, Vivendi compte notifier officiellement son projet à l’exécutif européen au mois de septembre. La direction générale de la concurrence disposera alors de vingt-cinq jours pour donner un avis. Compte tenu de la sensibilité de l’opération, chez Vivendi, on pense qu’une enquête approfondie sera ouverte dans la foulée, une procédure qui rallonge le délai d’examen d’au moins quatre-vingt-dix jours.        Il vous reste 52.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/14/vivendi-assoit-sa-domination-sur-lagardere_6130331_3234.html"},"headline":"Vivendi assoit sa domination sur Lagard\u00e8re","dateCreated":"2022-06-14T22:43:03+02:00","datePublished":"2022-06-14T22:43:03+02:00","dateModified":"2022-06-15T05:15:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Au 14\u00a0juin, le groupe dirig\u00e9 par les Bollor\u00e9 d\u00e9tient 57,35\u00a0% des actions de la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire d\u2019Hachette, Europe 1 ou encore des boutiques Relay. Il doit encore obtenir l\u2019aval de la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/29/75/0/3500/1750/1342/671/60/0/addf8f2_fw1-mediaset-vivendi-0429-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-6">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ Son départ est la conséquence directe de la nomination, officialisée lundi 13 juin, d’Isabelle Saporta à la tête de la maison qui l’éditait depuis 2016
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Livres             L’autrice à succès Virginie Grimaldi quitte les éditions Fayard      Son départ est la conséquence directe de la nomination, officialisée lundi 13 juin, d’Isabelle Saporta à la tête de la maison qui l’éditait depuis 2016          Par Aude Dassonville         Publié le 14 juin 2022 à 19h27    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Virginie Grimaldi s’apprête-t-elle à prendre la tête d’un cortège d’auteurs en rupture de ban avec les éditions Fayard ? « Je quitte les éditions Fayard avec beaucoup de tristesse », a annoncé la romancière à succès sur son compte Twitter, mardi 14 juin, un peu avant 18 heures. « J’ai passé sept années formidables, entourée et portée par des personnes extraordinaires, tant sur le plan humain que professionnel, poursuit-elle, mais mes valeurs et mes convictions ne sont plus en phase avec la direction que prend la maison. »          Selon nos informations, Virginie Grimaldi avait envoyé un courriel à la mi-journée à une quinzaine d’interlocuteurs chez Fayard, afin de leur faire part de son choix. Elle y expliquait à quel point la maison d’édition, au sein de laquelle elle a noué des liens forts depuis 2016 et la publication de Tu comprendras quand tu seras plus grande, comptait pour elle, mais que « les conditions » ne lui permettaient pas de continuer. Comprendre : c’est bel et bien la nomination d’Isabelle Saporta au poste de PDG de cette filiale d’Hachette Livres (groupe Lagardère), officialisée lundi 13 juin, qui la fait fuir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Saporta devient PDG des éditions Fayard                 Phénomène de librairie          Devant ses équipes, la nouvelle patronne de Fayard avait assuré lundi que son premier coup de fil serait justement pour l’autrice de ces livres feel good, populaires, indispensable à la maison. « Aujourd’hui, quand les lecteurs achètent Virginie Grimaldi, ils achètent une marque », soulignait au Monde Isabelle Saporta lundi soir, afin d’expliquer la stratégie de diversification qu’elle compte mettre en œuvre avec ses auteurs. Las ! Virginie Grimaldi a devancé l’appel, et coupé court à ces projets.          « Hyper-courtisée », selon un professionnel du secteur, ce phénomène de librairie aux couvertures bariolées ne devrait pas rester longtemps sans éditeur : en 2021, comme en 2020, Virginie Grimaldi était en France celle qui vendait le plus de livres après Guillaume Musso. Selon le palmarès Le Figaro/GFK, l’autrice des Possibles a ainsi écoulé 877 000 exemplaires en 2021 (dont 80 % en livres de poche), après en avoir écoulé 827 561 l’année de la publication de Et que ne durent que les moments doux, en 2020. « Elle est la romancière française la plus lue de France en 2019, 2020 et 2021 », indique la quadragénaire traduite en vingt langues sur son site internet. Dans le monde de l’édition, on s’interroge : sera-t-elle la première autrice à rejoindre Sophie de Closets, que la rumeur annonce chez Flammarion, là où celle-ci prendra de nouvelles fonctions ?                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/14/l-autrice-a-succes-virginie-grimaldi-quitte-les-editions-fayard_6130319_3234.html"},"headline":"L\u2019autrice \u00e0 succ\u00e8s Virginie Grimaldi quitte les \u00e9ditions Fayard","dateCreated":"2022-06-14T19:27:43+02:00","datePublished":"2022-06-14T19:27:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"Son d\u00e9part est la cons\u00e9quence directe de la nomination, officialis\u00e9e lundi 13\u00a0juin, d\u2019Isabelle Saporta \u00e0 la t\u00eate de la maison qui l\u2019\u00e9ditait depuis 2016","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/27/560/0/5145/2570/1342/671/60/0/2525bd6_WNc1Glf_CfbHicYWd-qvwJ1n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-7">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ Le scénariste et producteur Jacques Kirsner s’insurge, dans une tribune au « Monde », contre la fin de la contribution à l’audiovisuel public, une attaque qui menace, selon lui, la création cinématographique, documentaire et culturelle, ainsi que l’indépendance des journalistes.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Médias         « Supprimer la redevance, Marine Le Pen et Eric Zemmour en avaient rêvé, Emmanuel Macron le fait »   Tribune        Jacques Kirsner  Scénariste et producteur        Le scénariste et producteur Jacques Kirsner s’insurge, dans une tribune au « Monde », contre la fin de la contribution à l’audiovisuel public, une attaque qui menace, selon lui, la création cinématographique, documentaire et culturelle, ainsi que l’indépendance des journalistes.   Publié le 14 juin 2022 à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après avoir affirmé qu’il tiendrait compte du rôle déterminant joué par les électeurs de gauche dans sa réélection, Emmanuel Macron inaugure son second mandat en organisant une attaque contre la création : en urgence, il s’apprête à supprimer la redevance de l’audiovisuel public. Marine Le Pen et Eric Zemmour en avaient rêvé, le président le fait…                            Lire aussi   Macron promet de supprimer la redevance audiovisuelle, la majorité présidentielle se veut rassurante                 Sur toutes les ondes, la radio publique triomphe : France Inter, France Culture, France Musique, les stations régionales offrent des programmes dont la richesse et la diversité sont exemplaires. Les audiences font florès. France Télévisions, dirigé avec talent et dynamisme par une présidente récemment réélue, propose une information de qualité et des programmes culturels de haute tenue. France 2, France 3, France 4, France 5, mais également Franceinfo, jouent un rôle majeur dans la création artistique comme dans la vie citoyenne.          Sans un financement pérenne et sanctuarisé de France Télévisions, la production cinématographique s’étiolera, les grandes fictions, les documentaires de qualité disparaîtront. Il suffit d’aller voir ailleurs pour s’en convaincre. Ce n’est pas un corporatisme culturel qui est ici en jeu. Radio et télévision publiques sont censés être les piliers d’une société, quand bien même celle-ci se disloquerait socialement, culturellement, politiquement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                 « Il y a deux catégories de télévisions : la télévision intelligente, qui fait des citoyens difficiles à gouverner, et la télévision imbécile qui fait des citoyens faciles à gouverner », avait prévenu l’écrivain Jean Guéhenno (1890-1978). Emmanuel Macron, qui se pique de littérature, a choisi la seconde sans l’ombre d’une hésitation.          Capitulation          La redevance garantit l’indépendance des entreprises publiques ; la supprimer, c’est confier leur financement au pouvoir politique ! D’abord Bercy affirmera la main sur le cœur que le budget sera respecté, et puis comme toujours, les difficultés économiques justifieront des réductions… Mais il n’est pas uniquement question de financement.          L’indépendance des journalistes sera directement menacée par le pouvoir. Lorsque leur travail sera jugé défavorablement, le pouvoir resserrera le garrot financier pour étrangler la liberté d’expression, mettre les rédactions au pas. Il faut sonner le tocsin : cette mesure réactionnaire est un incroyable retour en arrière ! Le choix d’Emmanuel Macron est un véritable assaut contre la création artistique, la liberté d’information, la liberté tout court.                           Lire notre analyse :   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                 Il fut un temps, il existait une gauche qui s’était engagée à supprimer la publicité du service public. Elle n’a rien fait. Comme dans les autres domaines, la gauche a capitulé. Le quinquennat de François Hollande a été, en la matière, particulièrement calamiteux. « Les images sont les archives de la mémoire », écrivait Baudelaire.        Il vous reste 40.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/14/supprimer-la-redevance-marine-le-pen-et-eric-zemmour-en-avaient-reve-emmanuel-macron-le-fait_6130274_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Supprimer la redevance, Marine Le Pen et Eric Zemmour en avaient r\u00eav\u00e9, Emmanuel Macron le fait\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-14T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le sc\u00e9nariste et producteur Jacques Kirsner s\u2019insurge, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre la fin de la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public, une attaque qui menace, selon lui, la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique, documentaire et culturelle, ainsi que l\u2019ind\u00e9pendance des journalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Kirsner","description":"Sc\u00e9nariste et producteur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/545/0/6144/3072/1342/671/60/0/4f6c33c_1649834721424-ftv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-8">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ La fin de la redevance doit conduire à l’élaboration d’un nouveau contrat entre l’Etat et les médias publics, analyse la spécialiste de l’information et ancienne membre du Conseil supérieur de l’audiovisuel, qui propose, dans une tribune au « Monde », qu’une plus grande place soit accordée à l’éducation aux médias.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Médias         Nathalie Sonnac : « L’Etat doit s’appuyer sur l’audiovisuel public pour former les élèves à devenir des citoyens »   Tribune        Nathalie Sonnac  Professeure en sciences de l’information        La fin de la redevance doit conduire à l’élaboration d’un nouveau contrat entre l’Etat et les médias publics, analyse la spécialiste de l’information et ancienne membre du Conseil supérieur de l’audiovisuel, qui propose, dans une tribune au « Monde », qu’une plus grande place soit accordée à l’éducation aux médias.   Publié le 14 juin 2022 à 00h39 - Mis à jour le 14 juin 2022 à 09h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Notre démocratie est en danger. Les médias, qui constituent l’un de ses piliers, sont confrontés à un big bang, que reflète bien la crise sanitaire, accélératrice de nos pratiques culturelles numériques. Les écrans sont devenus omniprésents dans nos foyers, auxquels se sont associées des pratiques en ligne de jeux vidéo, d’écoute de musique et de lecture. Ces nouveaux usages se traduisent pour les médias traditionnels par la fermeture de salles de rédaction, l’émergence de déserts d’information locale, la concentration du secteur mais, surtout, et on le constate dans l’ensemble des pays européens et également aux Etats-Unis, par une large baisse de la participation électorale.          Cette première atteinte à notre démocratie se conjugue à la nouvelle position hégémonique occupée par les plates-formes numériques dans l’espace médiatique. Nous sommes nombreux à l’avoir dénoncé, les GAFA imposent de nouvelles règles de concurrence en s’appropriant les caractéristiques des médias de masse devenant sources de contenus, relais d’informations, centrales d’édition et capteurs de manne publicitaire. Ces géants du Web ont également la capacité à fixer eux-mêmes les règles du jeu sociétal, voire démocratique. Ces puissants acteurs du numérique ont pris conscience du fort attrait des internautes – notamment les plus jeunes – pour les actualités en ligne, devenues produits d’appel. De fait, la mécanique de diffusion de fausses informations s’est répandue, fragilisant l’ensemble du processus de communication et affectant ainsi le contrat social démocratique, qui suppose la confiance.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Des médias publics en bonne santé constituent une force pour les démocraties »                 De plus, le modèle d’affaires de ces plates-formes numériques, centré sur une logique algorithmique et d’intelligence artificielle, a la capacité à nous enfermer dans des bulles cognitives. « La démocratie est en cours de déconsolidation », déclare l’essayiste germano-américain Yascha Mounk dans Le Peuple contre la démocratie (L’Observatoire, 2018). Agir sur le front des médias est donc devenu indispensable.          A l’heure des « fake news » et de la manipulation de l’information, de la polarisation des opinions, de la fragmentation de la sphère culturelle et sociale où les médias traditionnels sont fragilisés, les pouvoirs publics ont la responsabilité de protéger et d’aider les citoyens à vivre dans cette nouvelle société civile numérisée. Pour ce faire, ils s’appuient sur l’école qui joue un rôle essentiel auprès des plus jeunes dans l’acquisition de compétences civiques, de compréhension des processus de fabrication de l’information, de vérification et de fiabilité des sources, de mise à distance et d’analyse critique.        Il vous reste 55.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/14/nathalie-sonnac-l-etat-doit-s-appuyer-sur-l-audiovisuel-public-pour-former-les-eleves-a-devenir-des-citoyens_6130190_3232.html"},"headline":"Nathalie Sonnac\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Etat doit s\u2019appuyer sur l\u2019audiovisuel public pour former les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 devenir des citoyens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-14T00:39:02+02:00","datePublished":"2022-06-14T00:39:02+02:00","dateModified":"2022-06-14T09:39:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","M\u00e9dias"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Tribunes","M\u00e9dias","D\u00e9bats"],"description":"La fin de la redevance doit conduire \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un nouveau contrat entre l\u2019Etat et les m\u00e9dias publics, analyse la sp\u00e9cialiste de l\u2019information et ancienne membre du Conseil sup\u00e9rieur de l\u2019audiovisuel, qui propose, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019une plus grande place soit accord\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Sonnac","description":"Professeure en sciences de l\u2019information"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/678/0/4368/2184/1342/671/60/0/7d80d47_1655113540191-educ-medias.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-9">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Salah Attia a affirmé sur la chaîne Al-Jazeera que le président Saïed avait officiellement demandé d’encercler les locaux de la centrale syndicale UGTT avant la grève prévue le 16 juin.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, un journaliste en garde à vue après des déclarations sur l’armée      Salah Attia a affirmé sur la chaîne Al-Jazeera que le président Saïed avait officiellement demandé d’encercler les locaux de la centrale syndicale UGTT avant la grève prévue le 16 juin.       Le Monde avec AFP     Publié le 13 juin 2022 à 09h10 - Mis à jour le 13 juin 2022 à 13h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un journaliste tunisien a été placé en garde à vue par la justice militaire qui a ouvert une enquête après ses déclarations sur l’armée tunisienne à une télévision arabe, a indiqué, dimanche 12 juin, à l’AFP son avocat, Samir Ben Amor.            Le parquet militaire a ouvert une information judiciaire contre Salah Attia, journaliste dans un quotidien local, à la suite de propos tenus vendredi sur la chaîne qatarie Al-Jazeera, a précisé Ben Amor.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le limogeage de deux femmes juges pour « outrage aux mœurs » indigne les féministes                   Le journaliste y a affirmé notamment que le président Kaïs Saïed avait « demandé officiellement à la force militaire d’intervenir contre l’Union générale tunisienne du travail », la puissante centrale syndicale UGTT, et d’encercler ses locaux avant une grève générale prévue le 16 juin.              Selon ce journaliste, qui s’oppose au coup de force de M. Saïed du 25 juillet 2021, l’armée aurait informé l’UGTT de son refus face à cette demande du président.            « On dirait que nous sommes dans les derniers jours du régime de Ben Ali », a encore dit le journaliste sur Al-Jazeera pour décrire la situation en Tunisie.            « Déclarations mensongères »            A la suite de ces déclarations, le journaliste a été interpellé par la justice militaire qui a décidé samedi de le placer en garde à vue quand il a refusé de dévoiler ses sources, selon son avocat. Le journaliste est soupçonné notamment « d’avoir porté atteinte à l’armée », et d’« inciter les Tunisiens à la violence », d’après son avocat. Il sera déféré lundi devant un juge militaire qui pourrait le placer en détention provisoire.              Samedi, l’UGTT a démenti dans un communiqué des « déclarations mensongères » du journaliste. M. Attia n’est pas le premier journaliste poursuivi par la justice militaire.                             Lire aussi :  « Une volonté de faire obstacle » : en Tunisie, la galère pour obtenir un visa pour la France                   En avril, un journaliste de télévision a été condamné à quatre mois de prison pour « offense » envers le chef de l’Etat, après être intervenu dans une émission télévisée. Il a fait appel et est en liberté en attendant la suite de la procédure.            Des ONG locales et internationales ont régulièrement dénoncé ces dernières années les poursuites judiciaires engagées contre des civils par des tribunaux militaires, estimant qu’elles se sont intensifiées depuis le coup de force le 25 juillet du président Saïed qui s’est arrogé les pleins pouvoirs. Des députés du Parlement dissous par le président ont également été poursuivis par la justice militaire.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/13/en-tunisie-un-journaliste-en-garde-a-vue-apres-des-declarations-sur-l-armee_6130075_3212.html"},"headline":"En Tunisie, un journaliste en garde \u00e0 vue apr\u00e8s des d\u00e9clarations sur l\u2019arm\u00e9e","dateCreated":"2022-06-13T09:10:36+02:00","datePublished":"2022-06-13T09:10:36+02:00","dateModified":"2022-06-13T13:24:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Salah Attia a affirm\u00e9 sur la cha\u00eene Al-Jazeera que le pr\u00e9sident Sa\u00efed avait officiellement demand\u00e9 d\u2019encercler les locaux de la centrale syndicale UGTT avant la gr\u00e8ve pr\u00e9vue le 16\u00a0juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/81/0/1024/512/1342/671/60/0/e0e5d89_1655104218470-000-9vh3yt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-10">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Employés par l’intermédiaire de sociétés de production, ces journalistes sont payés sur facture. Un statut encore plus précaire que celui de pigiste.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Le difficile statut des correspondants de France 24 à l’étranger      Employés par l’intermédiaire de sociétés de production, ces journalistes sont payés sur facture. Un statut encore plus précaire que celui de pigiste.          Par Morgane Le Cam et Aude Dassonville         Publié le 12 juin 2022 à 11h00 - Mis à jour le 13 juin 2022 à 11h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Anne-Fleur Lespiaut lors d’une mission dans le nord du Mali en 2022.  MATTEO MAILLARD               Pour Anne-Fleur Lespiaut, la vie de correspondante de France 24 au Mali a subitement pris fin le 22 mars. Alors que les militaires au pouvoir venaient de suspendre la diffusion de la chaîne et de la radio RFI (deux entités du groupe audiovisuel public France Médias Monde) dans le pays, la direction à Paris lui demande de quitter Bamako, où elle s’était installée fin 2020.          Depuis plusieurs mois, la jeune femme faisait les frais de la dégradation des relations diplomatiques entre Paris et Bamako, où elle était publiquement qualifiée de « persona non grata au service de médias français de propagande ». Depuis son retour, elle fait face à d’autres tracas. « Je suis à sec, France 24 n’a pas maintenu mon salaire », déplore la journaliste de 28 ans, que l’on avait pourtant assurée du contraire.                           Lire aussi :  Au Mali, les médias français RFI et France 24 définitivement suspendus                 De fait, contractuellement, rien n’oblige France 24 à honorer cette promesse. Comme l’écrasante majorité des 160 correspondants de la chaîne publique, Anne-Fleur Lespiaut est en réalité considérée comme une prestataire, rémunérée non pas directement par la chaîne mais par l’une des 47 sociétés de productions sous-traitantes.          Malgré le « montant minimum garanti » que France 24 versait tous les mois à l’entreprise qui l’employait à Bamako, Hemisphère Media Production Africa (HMPA), son directeur Patrick Fandio a estimé qu’il était « de la responsabilité » de France 24 d’indemniser Anne-Fleur Lespiaut, et non de la sienne, comme il l’a écrit dans un communiqué diffusé après avoir été mis en cause dans un article du Canard enchaîné. Contacté, Patrick Fandio nous a renvoyées à ce texte. Le 10 mai, il a annoncé à la chaîne que leur collaboration s’arrêterait en décembre.          Dépenses imprévues          « Anne-Fleur n’était pas notre salariée », riposte Loïck Berrou, adjoint au directeur de France 24 chargé des magazines et reportages. Interlocuteur privilégié des correspondants, le journaliste défend un système « qui permet à France 24 d’avoir un réseau qui tient la route, et aux correspondants de bien gagner leur vie ».          Une appréciation que tous ceux que nous avons interrogés ne partagent pas. « Plusieurs d’entre nous ont dû abandonner notre statut de pigiste (donc aussi le paiement en salaire, et l’obtention de la carte de presse), pour fonder nos sociétés et être payés sur facture, explique un journaliste qui préfère garder l’anonymat, de crainte de perdre son unique source de revenus. Nous ne cotisons donc pas à la “Sécu” pour nos retraites, nous n’avons pas droit aux congés de maternité, ni au chômage, ni aux indemnités de licenciement si nous sommes virés. »        Il vous reste 51.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/12/le-difficile-statut-des-correspondants-de-france-24-a-l-etranger_6129906_3234.html"},"headline":"Le difficile statut des correspondants de France\u00a024 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateCreated":"2022-06-12T11:00:02+02:00","datePublished":"2022-06-12T11:00:02+02:00","dateModified":"2022-06-13T11:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","Protection sociale","Economie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Le Monde Afrique","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Employ\u00e9s par l\u2019interm\u00e9diaire de soci\u00e9t\u00e9s de production, ces journalistes sont pay\u00e9s sur facture. Un statut encore plus pr\u00e9caire que celui de pigiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/421/0/5049/2524/1342/671/60/0/ee61829_1655110341148-g62b5107.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-11">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Les journalistes du magazine s’émeuvent d’une couverture qui serait, selon eux, un calque de celle consacrée à Marine Le Pen entre les deux tours de la présidentielle. Ils dénoncent un « passage en force ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             La « une » anti-Mélenchon de « Challenges » crée des remous au sein de la rédaction      Les journalistes du magazine s’émeuvent d’une couverture qui serait, selon eux, un calque de celle consacrée à Marine Le Pen entre les deux tours de la présidentielle. Ils dénoncent un « passage en force ».          Par Sandrine Cassini         Publié le 11 juin 2022 à 09h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Danger ! Déficit : + 203 milliards. Europe déstabilisée. Croissance menacée. Communautarisme ». Derrière cet avertissement apocalyptique apparaît une photo de Jean-Luc Mélenchon sur fond rouge. C’est ainsi que se présente la dernière « une » du magazine Challenges, parue le jeudi 9 juin. A la veille des législatives, alors que le député de La France insoumise rêve d’entrer à Matignon, cette couverture, « fidèle décalque de celle consacrée à Marine Le Pen entre les deux tours de la présidentielle », a ému la société des journalistes (SDJ), qui a dénoncé un « passage en force ». Le dernier numéro de l’hebdomadaire économique est le miroir inversé de celui du 13 avril, quand la fondatrice du Rassemblement national était représentée sur fond noir avec ce titre : « Danger ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rédaction de « Challenges » craint l’arrivée de Nicolas Bazire au conseil d’administration                 « Sur Le Pen, on n’avait pas d’état d’âme, car le sentiment républicain jouait. Mais avec Mélenchon, on avance d’un cran dans l’engagement politique, alors que notre charte dit que l’on est un journal non partisan », dénonce une représentante de la SDJ. La rédactrice en chef, Ghislaine Ottenheimer, avait proposé de titrer : « L’illusionniste ». « Je trouvais qu’il y avait une dimension morale qui n’était pas de la même nature entre les deux candidats », justifie-t-elle.          Mais ce pas de côté, qui aurait évité le dos à dos – lequel « reprend les arguments de la majorité présidentielle », selon la SDJ –, a été refusé par la direction. « C’était moins fort du point de vue du marketing éditorial », assume Vincent Beaufils, le directeur de la publication. En interne, certains supposent que la direction a voulu frapper fort après le numéro sur Marine Le Pen, qui a attiré des dizaines de lettres de lecteurs mécontents.          « Voix hésitantes »          Admirateur d’Emmanuel Macron, le directeur de la publication, Claude Perdriel – à l’origine de la « une » avec Vincent Beaufils et le directeur de la rédaction, Pierre-Henri de Menthon –, se défend d’engager politiquement le journal, et affirme avoir été « d’une parfaite exactitude journalistique ». « Les deux “unes” n’ont aucun rapport. Marine Le Pen est un danger pour la République. Mélenchon un désastre sur le plan des dettes, même si son communautarisme est également un risque pour la République », poursuit-il. Vincent Beaufils corrobore : « Sur les déficits, l’Europe et la stabilité économique, je revendique que la menace est la même. »          Spécificité du journal, le principal actionnaire de Challenges a la haute main sur la couverture, une prérogative pourtant éditoriale. « Ça n’est écrit nulle part dans la charte, mais c’est une habitude de toujours », constate un journaliste. La « une » ne fait pas l’objet d’un débat interne, mais est discutée à sept. « Nous avons été informés des voix hésitantes, mais nous avons décidé à l’unanimité de maintenir la couverture », affirme Claude Perdriel, qui recevra la SDJ mardi 14 juin.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/11/la-une-anti-melenchon-de-challenges-cree-des-remous-au-sein-de-la-redaction_6129817_3234.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb anti-M\u00e9lenchon de \u00ab\u00a0Challenges\u00a0\u00bb cr\u00e9e des remous au sein de la r\u00e9daction","dateCreated":"2022-06-11T09:02:07+02:00","datePublished":"2022-06-11T09:02:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Les journalistes du magazine s\u2019\u00e9meuvent d\u2019une couverture qui serait, selon eux, un calque de celle consacr\u00e9e \u00e0 Marine Le Pen entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle. Ils d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0passage en force\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/176/0/4000/2000/1342/671/60/0/7ecd82a_f3a1773b8e704f3b9641164a6bbfacd5-f3a1773b8e704f3b9641164a6bbfacd5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-12">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ Les médias audiovisuels ont fait part à l’Arcom (anciennement CSA) de leur désir de voir évoluer certains critères jugés trop contraignants.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Campagne électorale : les rédactions dénoncent la complexité des règles sur les temps de parole      Les médias audiovisuels ont fait part à l’Arcom (anciennement CSA) de leur désir de voir évoluer certains critères jugés trop contraignants.          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié le 10 juin 2022 à 10h28 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 10h47    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Delphine Ernotte, la présidente de France télévisions, avec son homologue de l’Arcom, Roch-Olivier Maistre et, à droite sur la photo, Gilles Pelisson, PDG de TF1, le 20 avril, à Saint-Denis.  LUDOVIC MARIN / AFP               Même Léa Salamé l’a admis, jeudi 9 juin, lors de l’émission politique « France 2022 », où la présence de quatre représentants de la Nupes faisait débat, les règles du pluralisme donnent des maux de tête à ceux qui doivent s’y conformer. Vendredi 17 juin, à minuit, c’en sera fini de la séquence qui s’est ouverte le 1er janvier avec le début du décompte des temps de parole des politiques pour les campagnes présidentielle et législatives. Pour l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA), la présidentielle ne s’est pas si mal passée, avec une seule mise en demeure, six mises en garde (et une kyrielle d’observations), soit moins qu’en 2017. Si la plupart des médias jugent ces règles indispensables à la démocratie, ils en dénoncent aussi le caractère contraignant, ainsi qu’ils l’ont fait savoir à l’Arcom mi-mai, lors d’un débriefing collectif.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : la campagne officielle débute pour plus de 6 000 candidats au premier tour                 « Tout est folie, là-dedans », se lamente-t-on chez Europe 1, où l’on pointe les incohérences du système. Comme ces deux meetings de l’entre-deux-tours, l’un tenu par Marine Le Pen en fin de journée, l’autre par Emmanuel Macron, le même jour, vers 13 h 30, qui ont obligé la radio à procéder à une gymnastique artificielle afin d’équilibrer les temps de parole de chacun en fonction des tranches horaires dans lesquelles on les entendait. « On a mis du Marine Le Pen, puis on l’a coupée, car Emmanuel Macron était à l’heure, puis on a remis du Marine Le Pen », explique un journaliste.           « L’Arcom nous a répondu qu’on pouvait inviter l’un de leurs soutiens. Mais citez-moi un soutien de Jean Lassalle ? », Jean-Philippe Baille, directeur de Franceinfo          Le refus de certains candidats de se rendre sur les plateaux a pu donner du fil à retordre. « Quand on a dit que les têtes d’affiche ne venaient pas forcément et que ça posait un problème, l’Arcom nous a répondu qu’on pouvait inviter l’un de leurs soutiens. Mais citez-moi un soutien de Jean Lassalle ? », s’interroge Jean-Philippe Baille, directeur de Franceinfo. « Mélenchon devait venir faire deux heures et demie d’émission, le 4 mars. Le 3 au soir, il nous a fait faux bond. On était en déficit. L’Arcom aurait pu en tenir compte, mais nous a tapé sur les doigts », se remémore Jacques Esnous, directeur de l’information de RTL. Le comble du système a été atteint quand France 2 s’est résolu, devant le refus d’Emmanuel Macron de participer aux deux émissions auxquelles étaient conviés tous les candidats, à diffuser des images de sa campagne.          Le comptable et l’éditorial        Il vous reste 59.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/10/campagne-electorale-les-redactions-denoncent-la-complexite-des-regles-des-temps-de-parole_6129668_3234.html"},"headline":"Campagne \u00e9lectorale\u00a0: les r\u00e9dactions d\u00e9noncent la complexit\u00e9 des r\u00e8gles sur les temps de parole","dateCreated":"2022-06-10T10:28:37+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:28:37+02:00","dateModified":"2022-06-10T10:47:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Les m\u00e9dias audiovisuels ont fait part \u00e0 l\u2019Arcom (anciennement CSA) de leur d\u00e9sir de voir \u00e9voluer certains crit\u00e8res jug\u00e9s trop contraignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/607/0/7284/3642/1342/671/60/0/b99c515_1654848479693-000-328m3ad.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-13">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ La major américaine diffusera son dessin animé « Strange World », à Noël en France, uniquement sur sa plate-forme. Une annonce destinée à renégocier au plus vite les critères d’exploitation des films, jugée par Disney « inéquitable et contraignante ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Cinéma             Disney prive les salles d’un film à Noël pour mieux renégocier la chronologie des médias      La major américaine diffusera son dessin animé « Strange World », à Noël en France, uniquement sur sa plate-forme. Une annonce destinée à renégocier au plus vite les critères d’exploitation des films, jugée par Disney « inéquitable et contraignante ».          Par Nicole Vulser         Publié le 10 juin 2022 à 10h08 - Mis à jour le 10 juin 2022 à 12h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               La question qui taraude les exploitants de salles de cinéma français n’est pas Y aura-t-il de la neige à Noël ?, titre du joli film de Sandrine Veysset (1996), mais bien : y aura-t-il des films Disney à l’écran en fin d’année ? Le dessin animé Strange World, de Don Hall et Qui Nguyen, produit par le géant américain, sera diffusé fin novembre directement sur la plate-forme de streaming Disney+, sans passer par la case cinéma. Un traitement réservé à l’Hexagone, puisque ce film sortira en salle dans tous les autres pays.          Déjà, trois autres longs-métrages d’animation de Disney, Soul (2020), de Pete Docter et Kemp Powers, Luca (2021), d’Enrico Casarosa, et Alerte rouge (2022), de Domee Shi, n’étaient sortis en France que sur Disney+ , soit en raison de la pandémie de Covid-19, soit parce que le groupe préférait doper le nombre d’abonnés de sa plate-forme (137,7 millions au niveau mondial). Mais, cette fois-ci, la raison est tout autre. Et bien plus franco-française.          Sortant du mutisme traditionnel des majors américaines, Hélène Etzi, la présidente de The Walt Disney Company France, a justifié cette décision, mercredi 8 juin, aux Echos : « C’est la conséquence de la chronologie des médias pratiquée en France que nous jugeons inéquitable, contraignante et inadaptée (…) à l’évolution des modes de consommation des films. » Elle avait déjà brandi cette menace de boycotter le grand écran auparavant, mais les exploitants n’y croyaient pas, estimant que Disney aurait trop à perdre financièrement et rappelant que Doctor Strange in the Multiverse of Madness, de Sam Raimi, sorti le 4 mai, a atteint 3 millions d’entrées en salle.          Fréquentation anémiée          Seul Strange World est, pour l’instant, concerné par ces mesures, et la situation sera « évaluée film par film et pays par pays », selon Disney. Pour l’heure, Buzz l’Eclair, d’Angus MacLane, reste prévu en salle le 22 juin et Thor : Love and Thunder, de Taika Waititi, le 13 juillet. Le suspense demeure pour deux blockbusters, Black Panther, de Ryan Coogler, et le nouvel opus d’Avatar, de James Cameron, sur lesquels les salles comptent sérieusement pour doper une fréquentation toujours anémiée.           Disney souhaite diffuser des films sur sa plate-forme douze mois, et non dix-sept, après leur sortie en salle          Les règles de la chronologie des médias – l’ordre dans lequel un film peut être exploité après sa sortie en salle : en vidéo, sur une chaîne de télévision cryptée, en clair, sur une plate-forme de streaming – ont été renégociées et, depuis le 24 janvier, Disney+ peut diffuser les films dix-sept mois après leur sortie en salle, et non plus trente-six mois comme auparavant. En contrepartie, la plate-forme financera la production de films, de séries et de fictions à hauteur de 20 % de son chiffre d’affaires dans l’Hexagone. Cet accord, qui peut être revu chaque année, s’applique à Disney+, même s’il ne l’a pas ratifié.        Il vous reste 57.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/10/disney-prive-les-salles-d-un-film-a-noel-pour-mieux-renegocier-la-chronologie-des-medias_6129663_3246.html"},"headline":"Disney prive les salles d\u2019un film \u00e0 No\u00ebl pour mieux ren\u00e9gocier la chronologie des m\u00e9dias","dateCreated":"2022-06-10T10:08:32+02:00","datePublished":"2022-06-10T10:08:32+02:00","dateModified":"2022-06-10T12:49:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Economie","M\u00e9dias","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La major am\u00e9ricaine diffusera son dessin anim\u00e9 \u00ab\u00a0Strange World\u00a0\u00bb, \u00e0 No\u00ebl en France, uniquement sur sa plate-forme. Une annonce destin\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier au plus vite les crit\u00e8res d\u2019exploitation des films, jug\u00e9e par Disney \u00ab\u00a0in\u00e9quitable et contraignante\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/103/0/3366/1683/1342/671/60/0/b8ff5cd_1654815150579-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-14">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ Deux sénateurs Les Républicains souhaitent aussi la création d’une nouvelle autorité indépendante chargée de garantir le financement de l’audiovisuel public, alors qu’Emmanuel Macron s’apprête à supprimer la redevance.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Médias             Une mission sénatoriale propose de fusionner France Télévisions, Radio France, France Médias Monde et l’INA      Deux sénateurs Les Républicains souhaitent aussi la création d’une nouvelle autorité indépendante chargée de garantir le financement de l’audiovisuel public, alors qu’Emmanuel Macron s’apprête à supprimer la redevance.          Par Sandrine Cassini         Publié le 09 juin 2022 à 00h02 - Mis à jour le 09 juin 2022 à 09h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le siège de France Télévisions, à Paris, en 2017.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le Sénat va-t-il bousculer ou faciliter la vie d’Emmanuel Macron ? C’est la question qui se pose après la publication de conclusions explosives rendues à l’issue d’une mission conjointe sur le financement de l’audiovisuel public menée par deux sénateurs Les Républicains, Roger Karoutchi, au titre de la commission des finances, et Jean-Raymond Hugonet, pour la commission culture. « Nous avons été désagréablement surpris par l’annonce de la suppression de la redevance, dont nous ne sommes pourtant pas fans, en pleine campagne présidentielle et sans contrepartie », a expliqué Roger Karoutchi, mercredi 8 juin. L’objectif des deux sénateurs est d’introduire dans le débat des pistes de réforme et des solutions afin de garantir le financement de l’audiovisuel public, alors que le gouvernement devrait supprimer la redevance en juillet, à l’occasion d’un texte sur le pouvoir d’achat.                           Lire notre analyse :   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                 Mesure la plus symbolique, fusionner France Télévisions, Radio France, France Médias Monde (qui regroupe RFI et France 24) et l’Institut national de l’audiovisuel (INA). « Il est temps de mettre fin à une exception française. L’idée n’est pas de réduire, mais de regrouper pour mutualiser les moyens et avoir une réserve de compétences », a justifié Jean-Raymond Hugonet, pour lequel les synergies mises en place jusque-là par les différentes entités fonctionnent mal. « Il a fallu quatre ans pour avoir des matinales communes entre France Bleu et France 3. Et Franceinfo n’a toujours pas de rédaction unique », a-t-il énuméré. Les sénateurs proposent aussi « la création d’une “newsroom” [rédaction] » qui réunirait tous les journalistes, internationaux, nationaux et locaux, et ce, afin de supprimer les « doublons ». « Les journalistes économiques et politiques de France Télévisions et de Radio France pourraient travailler ensemble », a poursuivi Jean-Raymond Hugonet. France 3 et France Bleu seraient rassemblés sous une bannière unique, « France Médias Régions », une entité à laquelle les collectivités locales pourraient être associées.          « La fusion est dans l’air depuis un moment. On voit bien qu’un holding [tel que proposé dans le précédent quinquennat par l’ancien ministre de la culture Franck Riester] ne ferait que rajouter une structure bureaucratique », a corroboré Roger Karoutchi, qui vise comme échéance 2025, la fin du mandat de la patronne de France Télévisions, Delphine Ernotte. Les sénateurs se gardent bien d’estimer le nombre d’emplois qui feraient les frais du rapprochement et chiffrent à 10 % le montant des économies réalisées, un pourcentage livré par les patrons de chaînes, selon M. Karoutchi.        Il vous reste 42.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/une-mission-senatoriale-propose-de-fusionner-france-televisions-radio-france-france-medias-monde-et-l-ina_6129448_823448.html"},"headline":"Une mission s\u00e9natoriale propose de fusionner France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France M\u00e9dias Monde et l\u2019INA","dateCreated":"2022-06-09T00:02:23+02:00","datePublished":"2022-06-09T00:02:23+02:00","dateModified":"2022-06-09T09:24:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","M\u00e9dias"],"description":"Deux s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains souhaitent aussi la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle autorit\u00e9 ind\u00e9pendante charg\u00e9e de garantir le financement de l\u2019audiovisuel public, alors qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019appr\u00eate \u00e0 supprimer la redevance.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/159/0/5908/2954/1342/671/60/0/85b658d_1654723301429-000-s41ct.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-15">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ Comme tous les mois, retrouvez, à 17 heures, Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs, pour une séance de questions et de réponses sur tous les sujets que « Le Monde » vous inspire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ C est un compliment     No          Bonjour No,          Merci pour cet instant yoga et méditation !                    Le 08/06 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on vous poser des questions sur les podcasts Spotify ? Je le fait quand même au cas où. Comment sont préparés les podcasts de "L'heure du Monde" ? Allez vous faire d'autres Podcast à l'avenir?    Un auditeur         Bonjour, Un auditeur,          Voici la réponse que Jean-Guillaume Santi, le responsable de notre équipe podcast, vous fait :          L’Heure du Monde est notre podcast quotidien d’actualité qui chaque jour évoque un sujet précis de l’actualité avec un journaliste « rubricard » spécialiste du journal, interrogé par Jean-Guillaume Santi ou Morgane Tual, qui présentent l’émission. Les épisodes sont préparés grâce à une équipe de 4 à 5 journalistes producteurs et une réalisatrice-compositrice qui travaillent en coulisses à la conception de chaque épisode.          Pour chaque sujet, nous organisons une première réunion non-enregistrée avec le journaliste spécialisé. L’objectif est de voir quel angle nous choisissons et quels points l’invité souhaite développer et de lui poser un maximum de questions afin de déterminer ce que l’on souhaite raconter dans le podcast. Puis nous réalisons un « conducteur », comme on dit dans le jargon, c’est-à-dire un plan de la discussion entre présentateur et invité, l’ordre dans lequel nous allons développer chaque point afin d’expliquer le sujet de la façon la plus claire possible. Puis nous procédons à l’enregistrement. Enfin, un premier pré-montage pour enlever des prises parasites, et dernière étape, le travail de réalisation, avec notamment la pose des différentes musiques.          Tout ce travail est effectué pour chacun des épisodes que vous pouvez retrouver tous les matins du lundi au vendredi. Soit près de 300 depuis le lancement en mars 2021 ! Nous allons bien sûr développer notre offre de podcasts. Sachez que vous pouvez d’ores et déjà écouter toutes les semaines Le Goût de M ou encore Chaleur humaine, notre nouveau podcast hebdomadaire consacré aux enjeux climatiques présenté par Nabil Wakim.                    Le 08/06 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Même si Le Monde affiche bcp de diversité, on vous accuse souvent de "rouler"pour Emmanuel Macron. Est-ce vrai?     Denis         Bonjour Denis,          La question du positionnement politique du « Monde » revient à chaque tchat, surtout en cette période d’échéances électorales. Je ne me lasse pas d’y répondre, d’autant que les messages que je vois passer dans ce tchat tout comme ceux qui arrivent au courrier des lecteurs montrent bien que ce débat est et restera sans fin. Ce matin, je répondais à un lecteur qui s’indignait que nous ayons consacré deux « Unes » du journal à Emmanuel Macron en cette période de campagne électorale, faisant ainsi le jeu, soi disant, des partis présidentiels. Un autre lecteur nous accusait d’être complaisant envers Jean-Luc Mélenchon.          Et si je regarde les messages qui arrivent en direct, je vois qu’une partie d’entre eux estiment que « Le Monde » fait la campagne de la Nupes, alors qu’une autre partie nous accusent d’être trop conciliants envers le président de la République et le gouvernement. Bref, il semble que chacun voit midi à sa porte.          Heureusement, je ne vois plus trop de messages nous accusant de rouler pour l’extrême-droite (il y en a eu au moment où Eric Zemmour montait dans les sondages, à l’automne dernier). C’est peut-être la seule chose à retenir de notre positionnement politique. Car franchement, au sein de la rédaction, personne ne se pose cette question. La seule que nous nous posons, c’est ce savoir comment couvrir cette élection du mieux possible. Nous sommes des professionnels de l’information, pas de la politique.                    Le 08/06 à 17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment garantissez vous votre indépendance au sein du monde ?    Pi bip bip         Bonjour Pi bip bip,          Je peux vous faire un exposé de trente minutes mais je pense plus simple et efficace de vous renvoyer vers cet article de la rubrique « Le Monde&Vous » :                    Lire aussi :  « Le Monde », une indépendance éditoriale totale et absolue                       Le 08/06 à 17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour ! Première question : pourquoi ce changement d'horaire de ce chat ?    Laura         Bonjour Laura,          S’il s’était déroulé à l’heure habituelle, hier à 11h, ce tchat se serait trouvé en concurrence avec le live et le tchat consacrés au malaise dans les hôpitaux et à la journée de mobilisation des personnels de santé. Nous avons préféré le décaler, comme cela a déjà été le cas quand l’actualité l’exigeait.                    Le 08/06 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une question sur le programme du festival de Couthures-sur-Garonne. Y aura-t-il, comme en 2019, une conférence de rédaction façon "Le Monde" organisée en direct avec le public ?    Eugénie         Bonjour Eugénie,          Je soupçonne le journaliste qui avait animé brillamment cette conférence de rédaction il y a deux ans d’être le véritable auteur de cette question. Eugénie, c’est votre vrai prénom ?                    Le 08/06 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi les journalistes ne répondent ils pas aux commentaires des utilisateurs? Certain sont très pertinent et permettent souvent d'aller plus loin     Salah          Bonjour Salah,          Si vous parlez des contributions que les abonnés peuvent poster sous les articles, il s’agit d’un espace de débat entre lecteurs. Nous ne demandons pas à nos journalistes d’y participer, nous préférons qu’ils travaillent sur leurs articles à venir plutôt que de passer des heures à débattre... ou à se faire prendre à partie, car nous savons que ce genre de cadre n’est pas toujours propice à des échanges apaisés et constructifs ! Libre aux journalistes cependant de prendre connaissance de ces commentaires.          Si vous voulez vous adresser directement à un ou à une journaliste, il faut écrire à l’adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoyés à cette adresse sont lus et transmis à leurs destinataires. Libre à ceux-ci d’y donner suite et de répondre s’ils le souhaite, mais la consigne est de répondre dans la mesure du possible.                    Le 08/06 à 16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Un article des Décodeurs sur l’étiquetage des candidats aux législatives dans « Le Monde ». Attention, cet article a été rédigé avant la décision du Conseil d’Etat de reconnaître la Nupes comme « une nuance politique unique » :                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                       Le 08/06 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Comme on n’est jamais mieux servi que par soi-même et que vous vous intéressez à ce qui se passe dans Le Monde, je vous signale cet entretien réalisé par votre serviteur avec les sociologues Luc Boltanski et Arnaud Esquerre, qui ont eu accès à l’ensemble des contributions postées par les internautes sur Le Monde.fr en septembre et octobre 2019 et en ont fait un livre intitulé Qu’est-ce que l’actualité politique ? (Gallimard, 2022). Un peu de nombrilisme ne fait jamais de mal...                    Lire aussi :  Luc Boltanski et Arnaud Esquerre : « Les commentaires en ligne sont une composante de la vie démocratique »                       Le 08/06 à 16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Petit rappel : « Rendez-vous avec Le Monde », c’est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions – y compris celles qui fâchent – sur le fonctionnement du journal et de la rédaction, sur la ligne éditoriale, sur un article, sur l’actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde, etc.          Pour éviter les redites, petit rappel de l’épisode précédent, celui du 3 mai, consacré très largement à l’élection présidentielle et à la ligne éditoriale du Monde :                    Lire aussi :  Vote des journalistes, indépendance vis-à-vis des actionnaires... Retrouvez les réponses du « Monde » à vos questions                       Le 08/06 à 16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle édition des « Rendez-vous avec Le Monde ». Vous pouvez poser, dès maintenant, vos questions à Gilles van Kote, notre directeur délégué aux relations avec les lecteurs. Il y répondra à partir de 17 heures.                         Le contexte          Image de couverture :  L’immeuble du groupe Le Monde, à Paris, et son parvis.   Jared Chulski et Ludwig Favre          Depuis février 2021, chaque premier mardi du mois, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs et lectrices afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… Exceptionnellement, ce rendez-vous a été décalé à aujourd’hui, mercredi, à 17 heures, pour laisser la place, hier, à une journée spéciale consacrée à la crise qui secoue l’hôpital et à la mobilisation des personnels soignants. Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant. Vous pouvez poser vos questions sans attendre, même si le tchat ne démarrera vraiment qu’à 17 heures précises.         Toutes les questions sont les bienvenues, mais soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à plusieurs centaines de questions. Il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les courriels envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est juré.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","coverageStartTime":"2022-06-08T14:46:59+00:00","coverageEndTime":"2022-06-08T16:12:21+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","description":"Comme tous les mois, retrouvez, \u00e0 17\u00a0heures, Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une s\u00e9ance de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le Monde » vous répond en direct sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Comme tous les mois, retrouvez, \u00e0 17\u00a0heures, Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une s\u00e9ance de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/2/5460/3640/1342/894/3/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-08T14:46:59+00:00"
,"endDate":"2022-06-08T16:12:21+00:00"
  Merci d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 ce tchat et rendez-vous le mardi 5\u00a0juillet pour le prochain \u00e9pisode des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00bb. On continuera \u00e0 coup s\u00fbr d\u2019y d\u00e9battre pour savoir si nous sommes pro-M\u00e9lenchon ou pro-Macron\u00a0! D\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour aujourd\u2019hui\u00a0!","dateModified":"2022-06-08T16:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T16:06:14+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'ONG Acrimed a point\u00e9 un certain nombre d'articles et de journalistes du Monde vantant \u00e0 maintes reprises les actions Pr\u00e9sident Macron, s'\u00e9loignant parfois de la neutralit\u00e9 ou de l'objectivit\u00e9 journalistique, qu'en est-il au sein de la r\u00e9daction, avez-vous lu les papiers d'Acrimed ?    Georges bouche         Bonjour Georges bouche,          Personnellement, je n\u2019en ai pas eu connaissance r\u00e9cemment, mais je vais aller les lire de ce pas. Toujours cette obsession de d\u00e9finir un positionnement politique du Monde, alors que la question, pour nous, c\u2019est de savoir si nous faisons bien notre boulot ou pas. De ce point de vue-l\u00e0, nos lecteurs n\u2019ont pas l\u2019air trop m\u00e9contents (voir le post pr\u00e9c\u00e9dent) et c\u2019est ce qui compte pour nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T16:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T16:02:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la proportion des abonn\u00e9es papier vis-\u00e0-vis de ceux du site web ?    Saladin         Bonjour Saladin,          Nous comptons aujourd\u2019hui environ 460 000 abonn\u00e9s num\u00e9riques et 85 000 abonn\u00e9s au papier. Quand on sait que les deux courbes se sont crois\u00e9es il y a seulement six ans, en 2016, on mesure l\u2019ampleur de l\u2019essor des abonnements num\u00e9riques ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T16:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:57:28+00:00","articleBody":"    Expliquez \u00e0 LD qu'il n'y a rien de plus inclusifs que \"lecteurs\", masculin extensif qui contient tout le monde donc. Le sexe n'est pas un crit\u00e8re pour s\u00e9parer l'humanit\u00e9 en deux en toutes circonstances. Les points et autres signes coupant les mots sont intol\u00e9rables.    JC         Bonjour JC,          Ca y est, le d\u00e9bat est lanc\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:56:42+00:00","articleBody":"    Qui \u00e9crit les \u00e9ditos? font-ils l'objet de d\u00e9bats ?Pour ne sont-ils pas sign\u00e9s ? En tout cas, il sont toujours tr\u00e8s justes.\r\n    Alex         Bonjour Alex,          Le choix du th\u00e8me de l\u2019\u00e9ditorial se fait g\u00e9n\u00e9ralement collectivement, lors de la conf\u00e9rence de r\u00e9daction organis\u00e9e chaque jour de la semaine \u00e0 midi.\u00a0Notre \u00e9quipe d\u2019\u00e9ditorialistes\u00a0(Sylvie Kauffmann, Fran\u00e7oise Fressoz, Philippe Bernard, St\u00e9phane Lauer et Gilles Paris) propose un ou plusieurs sujets, mais les autres services de la r\u00e9daction peuvent proposer d\u2019autres th\u00e8mes. Ces \u00e9ditoriaux ne sont pas sign\u00e9s car nous estimons qu\u2019ils engagent notre collectivit\u00e9. Seule exception\u00a0: les \u00e9ditoriaux sign\u00e9s du directeur du journal, J\u00e9r\u00f4me Fenoglio.          Ces \u00e9ditoriaux sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9crits par nos \u00e9ditorialistes, ce qui semble logique, mais il peut arriver que sur un sujet tr\u00e8s technique, ce soit le journaliste titulaire de la rubrique concern\u00e9e qui fasse un projet d\u2019\u00e9ditorial, qui sera ensuite relu et compl\u00e9t\u00e9 par un \u00e9ditorialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T16:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:50:32+00:00","articleBody":"    Et si votre titre \u00e9tait plus inclusif ? \r\nDirecteur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le lectorat, par exemple ;-)     LD         Bonjour LD,          Merci pour cette suggestion, \u00e0 \u00e9tudier de pr\u00e8s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:46:19+00:00","articleBody":"    podcasts Spotify  ??? Whay is it ?     Bizarre         Bonjour Bizarre,          On aurait d\u00fb le pr\u00e9ciser\u00a0: Le Monde vous propose depuis plus d\u2019un an un podcast quotidien disponible via l\u2019application Spotify. Il s\u2019agit d\u2019une \u00e9mission audio autour d\u2019un article paru r\u00e9cemment dans le journal ou sur le site et r\u00e9alis\u00e9 avec l\u2019auteur ou l\u2019autrice de l\u2019article\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, un podcast au quotidien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:39:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de ind\u00e9pendance de la r\u00e9daction vis \u00e0 vis des actionnaires du Monde. Quand est-il de ind\u00e9pendance du pouvoir en place sachant que la part des subventions publiques a la presse \u00e9crite semble repr\u00e9senter une part tr\u00e8s importante, voir vitale, des recettes?    fab         Bonjour fab,          Mais d\u2019o\u00f9 tenez-vous cette information, que l\u2019on retrouve tr\u00e8s souvent sur le web au m\u00e9pris de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0? La r\u00e9alit\u00e9, vous la retrouvez dans les comptes du groupe Le Monde, qui sont bien \u00e9videmment certifi\u00e9s et publics\u00a0: en 2021, pour un chiffre d\u2019affaires de 307 millions d\u2019euros, le groupe Le Monde (donc l\u2019ensemble des titres du groupe\u00a0: Le Monde, T\u00e9l\u00e9rama, La Vie, Courrier International, Le Monde diplomatique et le HuffPost), a touch\u00e9 2,6 millions d\u2019euros de subventions publiques, auxquels se sont ajout\u00e9s 600\u00a0000\u00a0euros de soutien apr\u00e8s la liquidation de la messagerie Presstalis.          Si je ne prends que Le Monde, les ventes et abonnements au journal et au site repr\u00e9sentent 68% de nos recettes, contre 0,6% pour les subventions publiques. Et pourtant, on continue de lire de ci de l\u00e0 que nous sommes \u00ab\u00a0gorg\u00e9s\u00a0\u00bb de subventions publiques... Un terme qui n\u2019a visiblement pas le m\u00eame sens pour tout le monde\u00a0!                    Lire aussi :  Groupe Le Monde\u00a0: des r\u00e9sultats 2021 b\u00e9n\u00e9ficiaires et de nouveaux investissements         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:30:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour tout votre travail, comment faites vous pour continuer \u00e0 couvrir la guerre en Ukraine (et cela quotidiennement) avec la campagne pour les l\u00e9gislatives en fond tout en publiant maints articles sur des sujets divers et vari\u00e9s ? N\u2019\u00eates vous pas s\u00fbr-mobilis\u00e9.es ?       Driss          Bonjour Driss,          Premier \u00e9l\u00e9ment\u00a0: la r\u00e9daction du Monde est constitu\u00e9e d\u2019environ 500 journalistes, ce qui constitue une force de travail assez consid\u00e9rable. Et cette r\u00e9daction n\u2019est jamais autant mobilis\u00e9e et efficace qu\u2019en temps de forte actualit\u00e9, comme actuellement\u00a0! Evidemment, il ne faut pas tirer trop sur la corde et la direction de la r\u00e9daction s\u2019y emploie, avec le soutien de notre service Ressources humaines, d\u2019autant que la crise ukrainienne arrive apr\u00e8s deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie et en plein p\u00e9riode \u00e9lectorale.          Ainsi, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, nous veillons \u00e0 renouveler environ toutes les trois semaines les journalistes et photojournalistes envoy\u00e9s sur le terrain. De m\u00eame, nous avons limit\u00e9 le nombre de questions d\u2019internautes auxquelles nous r\u00e9pondons sur la session d\u2019actualit\u00e9 (le live) ininterrompue depuis le 24 f\u00e9vrier que nous consacrons \u00e0 l\u2019Ukraine, ceci dans le but d\u2019\u00e9conomiser nos forces. Mais je ne vous cache pas que les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 sont attendues par beaucoup dans la r\u00e9daction avec impatience... m\u00eame si vous ne vous en apercevrez pas \u00e0 la lecture du journal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:21:53+00:00","articleBody":"    Les gens contents ne le disent pas assez  Donc je trouve l exercice un peu maso quand m\u00eame .Respirez  lentement  ...\r\n  Atrabilaire avec l \u00e2ge je pense    je voulais juste vous dire que le Monde ne fait pas monter ma tension \r\nC est un compliment     No          Bonjour No,          Merci pour cet instant yoga et m\u00e9ditation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:20:41+00:00","articleBody":"    Peut-on vous poser des questions sur les podcasts Spotify ? Je le fait quand m\u00eame au cas o\u00f9. Comment sont pr\u00e9par\u00e9s les podcasts de \"L'heure du Monde\" ? Allez vous faire d'autres Podcast \u00e0 l'avenir?    Un auditeur         Bonjour, Un auditeur,          Voici la r\u00e9ponse que Jean-Guillaume Santi, le responsable de notre \u00e9quipe podcast, vous fait\u00a0:          L\u2019Heure du Monde est notre podcast quotidien d\u2019actualit\u00e9 qui chaque jour \u00e9voque un sujet pr\u00e9cis de l\u2019actualit\u00e9 avec un journaliste \u00ab\u00a0rubricard\u00a0\u00bb sp\u00e9cialiste du journal, interrog\u00e9 par Jean-Guillaume Santi ou Morgane Tual, qui pr\u00e9sentent l\u2019\u00e9mission. Les \u00e9pisodes sont pr\u00e9par\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe de 4 \u00e0 5 journalistes producteurs et une r\u00e9alisatrice-compositrice qui travaillent en coulisses \u00e0 la conception de chaque \u00e9pisode.          Pour chaque sujet, nous organisons une premi\u00e8re r\u00e9union non-enregistr\u00e9e avec le journaliste sp\u00e9cialis\u00e9. L\u2019objectif est de voir quel angle nous choisissons et quels points l\u2019invit\u00e9 souhaite d\u00e9velopper et de lui poser un maximum de questions afin de d\u00e9terminer ce que l\u2019on souhaite raconter dans le podcast. Puis nous r\u00e9alisons un \u00ab\u00a0conducteur\u00a0\u00bb, comme on dit dans le jargon, c\u2019est-\u00e0-dire un plan de la discussion entre pr\u00e9sentateur et invit\u00e9, l\u2019ordre dans lequel nous allons d\u00e9velopper chaque point afin d\u2019expliquer le sujet de la fa\u00e7on la plus claire possible. Puis nous proc\u00e9dons \u00e0 l\u2019enregistrement. Enfin, un premier pr\u00e9-montage pour enlever des prises parasites, et derni\u00e8re \u00e9tape, le travail de r\u00e9alisation, avec notamment la pose des diff\u00e9rentes musiques.          Tout ce travail est effectu\u00e9 pour chacun des \u00e9pisodes que vous pouvez retrouver tous les matins du lundi au vendredi. Soit pr\u00e8s de 300 depuis le lancement en mars 2021\u00a0! Nous allons bien s\u00fbr d\u00e9velopper notre offre de podcasts. Sachez que vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9couter toutes les semaines Le Go\u00fbt de M ou encore Chaleur humaine, notre nouveau podcast hebdomadaire consacr\u00e9 aux enjeux climatiques pr\u00e9sent\u00e9 par Nabil Wakim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:16:54+00:00","articleBody":"    M\u00eame si Le Monde affiche bcp de diversit\u00e9, on vous accuse souvent de \"rouler\"pour Emmanuel Macron. Est-ce vrai?     Denis         Bonjour Denis,          La question du positionnement politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb revient \u00e0 chaque tchat, surtout en cette p\u00e9riode d\u2019\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. Je ne me lasse pas d\u2019y r\u00e9pondre, d\u2019autant que les messages que je vois passer dans ce tchat tout comme ceux qui arrivent au courrier des lecteurs montrent bien que ce d\u00e9bat est et restera sans fin. Ce matin, je r\u00e9pondais \u00e0 un lecteur qui s\u2019indignait que nous ayons consacr\u00e9 deux \u00ab\u00a0Unes\u00a0\u00bb du journal \u00e0 Emmanuel Macron en cette p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale, faisant ainsi le jeu, soi disant, des partis pr\u00e9sidentiels. Un autre lecteur nous accusait d\u2019\u00eatre complaisant envers Jean-Luc M\u00e9lenchon.          Et si je regarde les messages qui arrivent en direct, je vois qu\u2019une partie d\u2019entre eux estiment que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait la campagne de la Nupes, alors qu\u2019une autre partie nous accusent d\u2019\u00eatre trop conciliants envers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement. Bref, il semble que chacun voit midi \u00e0 sa porte.          Heureusement, je ne vois plus trop de messages nous accusant de rouler pour l\u2019extr\u00eame-droite (il y en a eu au moment o\u00f9 Eric Zemmour montait dans les sondages, \u00e0 l\u2019automne dernier). C\u2019est peut-\u00eatre la seule chose \u00e0 retenir de notre positionnement politique. Car franchement, au sein de la r\u00e9daction, personne ne se pose cette question. La seule que nous nous posons, c\u2019est ce savoir comment couvrir cette \u00e9lection du mieux possible. Nous sommes des professionnels de l\u2019information, pas de la politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:10:04+00:00","articleBody":"    Comment garantissez vous votre ind\u00e9pendance au sein du monde ?    Pi bip bip         Bonjour Pi bip bip,          Je peux vous faire un expos\u00e9 de trente minutes mais je pense plus simple et efficace de vous renvoyer vers cet article de la rubrique \u00ab\u00a0Le Monde&Vous\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, une ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale totale et absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:03:02+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Premi\u00e8re question : pourquoi ce changement d'horaire de ce chat ?    Laura         Bonjour Laura,          S\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 l\u2019heure habituelle, hier \u00e0 11h, ce tchat se serait trouv\u00e9 en concurrence avec le live et le tchat consacr\u00e9s au malaise dans les h\u00f4pitaux et \u00e0 la journ\u00e9e de mobilisation des personnels de sant\u00e9. Nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le d\u00e9caler, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas quand l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigeait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:00:58+00:00","articleBody":"    Une question sur le programme du festival de Couthures-sur-Garonne. Y aura-t-il, comme en 2019, une conf\u00e9rence de r\u00e9daction fa\u00e7on \"Le Monde\" organis\u00e9e en direct avec le public ?    Eug\u00e9nie         Bonjour Eug\u00e9nie,          Je soup\u00e7onne le journaliste qui avait anim\u00e9 brillamment cette conf\u00e9rence de r\u00e9daction il y a deux ans d\u2019\u00eatre le v\u00e9ritable auteur de cette question. Eug\u00e9nie, c\u2019est votre vrai pr\u00e9nom\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T15:00:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi les journalistes ne r\u00e9pondent ils pas aux commentaires des utilisateurs? Certain sont tr\u00e8s pertinent et permettent souvent d'aller plus loin     Salah          Bonjour Salah,          Si vous parlez des contributions que les abonn\u00e9s peuvent poster sous les articles, il s\u2019agit d\u2019un espace de d\u00e9bat entre lecteurs. Nous ne demandons pas \u00e0 nos journalistes d\u2019y participer, nous pr\u00e9f\u00e9rons qu\u2019ils travaillent sur leurs articles \u00e0 venir plut\u00f4t que de passer des heures \u00e0 d\u00e9battre... ou \u00e0 se faire prendre \u00e0 partie, car nous savons que ce genre de cadre n\u2019est pas toujours propice \u00e0 des \u00e9changes apais\u00e9s et constructifs\u00a0! Libre aux journalistes cependant de prendre connaissance de ces commentaires.          Si vous voulez vous adresser directement \u00e0 un ou \u00e0 une journaliste, il faut \u00e9crire \u00e0 l\u2019adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoy\u00e9s \u00e0 cette adresse sont lus et transmis \u00e0 leurs destinataires. Libre \u00e0 ceux-ci d\u2019y donner suite et de r\u00e9pondre s\u2019ils le souhaite, mais la consigne est de r\u00e9pondre dans la mesure du possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:58:45+00:00","articleBody":"     Un article des D\u00e9codeurs sur l\u2019\u00e9tiquetage des candidats aux l\u00e9gislatives dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Attention, cet article a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 avant la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat de reconna\u00eetre la Nupes comme \u00ab\u00a0une nuance politique unique\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T14:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:30:04+00:00","articleBody":"     Comme on n\u2019est jamais mieux servi que par soi-m\u00eame et que vous vous int\u00e9ressez \u00e0 ce qui se passe dans Le Monde, je vous signale cet entretien r\u00e9alis\u00e9 par votre serviteur avec les sociologues Luc Boltanski et Arnaud Esquerre, qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ensemble des contributions post\u00e9es par les internautes sur Le Monde.fr en septembre et octobre 2019 et en ont fait un livre intitul\u00e9 Qu\u2019est-ce que l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0? (Gallimard, 2022). Un peu de nombrilisme ne fait jamais de mal...                    Lire aussi :  Luc Boltanski et Arnaud Esquerre\u00a0: \u00ab\u00a0Les commentaires en ligne sont une composante de la vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T14:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:20:00+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013 y compris celles qui f\u00e2chent \u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc.          Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 3\u00a0mai, consacr\u00e9 tr\u00e8s largement \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 la ligne \u00e9ditoriale du Monde\u00a0:                    Lire aussi :  Vote des journalistes, ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des actionnaires... Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9daction, sa gouvernance","dateModified":"2022-06-08T14:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html#497522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/06/08/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6129407_6065879.html","datePublished":"2022-06-08T14:10:05+00:00","articleBody":"     Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 17\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-06-08T14:10:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/2/5460/3640/1342/894/3/0/f612bab_1654695864612-2014165-os-n353.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/16/19-16">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamné à six mois de prison ferme      Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s’inscrit dans un contexte général de répression contre les militants du Hirak.          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié le 07 juin 2022 à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Devant un kiosque à journaux à Alger, le 14 avril 2022.  RYAD KRAMDI / AFP                 Le journaliste algérien Ihsane El-Kadi, directeur des médias indépendants Radio M et Maghreb Emergent, a été condamné, mardi 7 juin, par le tribunal de Sidi M’Hamed, à Alger, à six mois de prison ferme sans mandat de dépôt et 50 000 dinars (322 euros) d’amende. Il était jugé pour un article d’analyse publié le 23 mars 2021 dans lequel il prônait l’inclusion de la formation islamo-conservatrice Rachad au sein du Hirak, le mouvement de contestation qui s’était formé en février 2019 contre un cinquième mandat du président Abdelaziz Bouteflika.              C’est l’ancien ministre de la communication et ex-journaliste Amar Belhimer qui avait engagé des poursuites contre le patron des deux médias indépendants pour « diffusion de fausses informations à même de porter atteinte à l’unité nationale », « perturbations des élections » et « réouverture du dossier de la tragédie nationale » des années 1990 en référence à la décennie de guerre intérieure.                             Lire aussi :  Algérie : le journal francophone « Liberté » va cesser de paraître                   Les avocats d’Ihsane El-Kadi ont souligné, le 17 mai, au cours du procès que M. Belhimer n’avait pas légalement le droit de poursuivre le journaliste, théoriquement protégé par la Constitution. L’article 54 de la loi fondamentale consacre en effet la liberté d’expression tout en soulignant que le « délit de presse ne peut être sanctionné par une peine privative de liberté ».            Ihsane El-Kadi, qui se trouvait à Oran pour des obligations professionnelles au moment de l’énoncé du verdict, a dit sa « colère et sa tristesse » et annoncé qu’il fera appel du jugement. Le journaliste s’attendait à une peine avec sursis contre laquelle il ne comptait pas faire appel car, dit-il, un « second procès ne sert ni la presse, ni la justice, ni la réputation du pays ». Mais, a-t-il expliqué avec regrets, « il y aura bien un second procès, car ce verdict me contraint à agir de toutes mes forces pour en montrer la véritable image, celle d’une décision imposée par le pouvoir exécutif au pouvoir judiciaire et au sein de l’exécutif, par la partie sécuritaire ».            Inquiétude des journalistes            Le verdict contre Ihsane El-Kadi a suscité l’inquiétude des journalistes algériens dans un contexte de répression tous azimuts contre les activités du Hirak : 272 détenus d’opinion étaient répertoriés au 1er juin par le site spécialisé Algerian Detainees. Les professionnels de la presse voient dans ce jugement l’illustration d’une extension des interdits. Des « lignes rouges » d’autant plus contraignantes qu’elles sont indéfinies.                             Lire aussi :  Saïd Bouteflika, frère de l’ancien président d’Algérie, condamné à huit ans de prison                   Le 19 avril 2021, Rabah Karèche, correspondant à Tamanrasset du quotidien francophone Liberté – dont le propriétaire, le milliardaire Issad Rebrab, a décidé en avril de cesser la parution – avait été écroué puis condamné en appel à un an de prison, dont six mois fermes, pour « création d’un compte électronique consacré à la diffusion d’informations susceptibles de provoquer la ségrégation et la haine dans la société », « diffusion volontaire de fausses informations susceptibles d’attenter à l’ordre public » et « usage de divers moyens pour porter atteinte à la sûreté et l’unité nationale ». Le journaliste n’avait pourtant fait que « couvrir » une manifestation de Touaregs dans la ville du Grand Sud contre un projet de découpage territorial.              « La condamnation d’Ihsane El-Kadi est tout aussi inattendue que choquante, a déclaré au Monde, le journaliste Khaled Drareni, représentant de Reporters sans frontières (RSF) en Afrique du Nord. On continue en Algérie de condamner des journalistes pour leur travail alors que la loi elle-même exclut la prison dans ce cas de figure. »                 Karim Amrouche(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/07/en-algerie-le-journaliste-ihsane-el-kadi-condamne-a-six-mois-de-prison-ferme_6129276_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, le journaliste Ihsane El-Kadi condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison ferme","dateCreated":"2022-06-07T18:30:03+02:00","datePublished":"2022-06-07T18:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le verdict visant le directeur de Radio M et Maghreb Emergent s\u2019inscrit dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9pression contre les militants du Hirak.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/204/0/2464/1232/1342/671/60/0/b0231f6_1654617884216-000-328b3un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-17">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Après des débuts timides, le programme irrévérencieux de France 2 présenté par Elise Lucet qui traque les dysfonctionnements du monde des affaires a su séduire un large public. Jusqu’à devenir la bête noire des grandes entreprises.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                  M le mag        Télévisions & Radio         « Cash Investigation », dix ans de dénonciations   Par Marie Joan    Publié le 07 juin 2022 à 04h00 - Mis à jour le 07 juin 2022 à 05h25    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitAprès des débuts timides, le programme irrévérencieux de France 2 présenté par Elise Lucet qui traque les dysfonctionnements du monde des affaires a su séduire un large public. Jusqu’à devenir la bête noire des grandes entreprises.                             Elise Lucet, lors du tournage d’un numéro de « Cash Investigation », à Paris, en 2018.  JEAN-MARC HAEDRICH / SIPA               Et si « Cash Investigation » était la première émission punk ? A son lancement, en 2012, l’émission rêvait de balayer les conventions de la télévision et de s’attaquer au monde fermé des milieux économiques. Et assumait la filiation avec l’état d’esprit contestataire des années 1970. Son producteur Luc Hermann se souvient : « Elise Lucet est venue nous voir et nous a dit : “Il faut qu’on fasse une émission punk.” »          Installée dans un café parisien, la journaliste explique : « Quand j’étais jeune, punk, ça signifiait liberté d’expression, le côté disruptif, parfois choquant. Je voulais que les gens se disent à la fin : “Je n’ai jamais vu une émission comme ça.” » Depuis, le programme a imposé son ton irrévérencieux jusqu’à devenir un rendez-vous attendu et installé. Il a eu 10 ans le 27 avril, mais soufflera ses dix bougies à l’automne, avec un numéro spécial.          L’histoire de « Cash Investigation », c’est d’abord celle d’une prise de conscience. Un constat amer que fait celle qui présente alors le « 13 heures » de France 2 et le magazine « Pièces à conviction », sur France 3 : « Les services de communication ont pris une place folle partout et ils nous empêchent de plus en plus de faire notre métier de journaliste en refusant de répondre à nos questions. »          Un style jugé « trop disruptif »          En 2011, sommée par sa direction de choisir entre France 2 et France 3, Elise Lucet se tourne vers la Deux et doit abandonner « Pièces à conviction ». En compensation, la direction lui laisse carte blanche pour façonner une nouvelle émission d’investigation. Elle décide de s’associer à trois journalistes, Luc Hermann, Laurent Richard et Jean-Pierre Canet. « On travaillait avec une petite équipe dans une sous-pente dans un bureau tout pourri fait de récupération. On grimpait sur le toit pour aller fumer », raconte Elise Lucet.          Leur modèle : ce qui se fait de mieux, de l’autre côté de la Manche, « Panorama », sur la BBC, avec ses enquêtes fouillées au long cours. « Cash » y a ajouté un humour potache, des images des coulisses et des mises en scène de fiction, aussi. Tout ça, avec « la voix off de Jean-Pierre Canet, qui symbolise notre ton et est devenu le fil rouge de “Cash” », glisse Luc Hermann.                              La figure d’Elise Lucet, brandie par des manifestants qui défilent en défense du service public, à Nantes, en 2017.  LOÏC VENANCE / AFP               Le 27 avril 2012, vers 22 h 30, c’est la grande première. Elise Lucet introduit : « Vous aimez le monde des affaires, vous allez adorer nos enquêtes. Ce soir, nous allons nous intéresser à l’industrie du médicament et ce que nous allons vous révéler est tout simplement effarant. » Le style est jugé immédiatement « trop disruptif », par un directeur des programmes. Sept autres suivront sur des thèmes aussi variés que l’évasion fiscale, les vêtements à bas coût, l’obsolescence programmée, l’industrie du sucre, etc.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/07/cash-investigation-dix-ans-de-denonciations_6129155_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Cash Investigation\u00a0\u00bb, dix ans de d\u00e9nonciations","dateCreated":"2022-06-07T04:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-07T04:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-07T05:25:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["M le mag","Actu","M\u00e9dias","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Apr\u00e8s des d\u00e9buts timides, le programme irr\u00e9v\u00e9rencieux de France\u00a02 pr\u00e9sent\u00e9 par Elise Lucet qui traque les dysfonctionnements du monde des affaires a su s\u00e9duire un large public. Jusqu\u2019\u00e0 devenir la b\u00eate noire des grandes entreprises.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Joan "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/1500/750/1342/671/60/0/040c01f_196823-3275759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-18">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ Serge Faubert a dévoilé, lundi 6 juin, le récit de son éviction du média en ligne indépendant où il présentait une chronique politique hebdomadaire. Denis Robert réfute cette accusation.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Médias              Un journaliste licencié de « Blast » prétend avoir été victime d’une censure      Serge Faubert a dévoilé, lundi 6 juin, le récit de son éviction du média en ligne indépendant où il présentait une chronique politique hebdomadaire. Denis Robert réfute cette accusation.          Par Aude Dassonville         Publié le 06 juin 2022 à 23h18    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Serge Faubert, en février 2006, à Paris.  JEAN AYISSI / AFP               Y a-t-il eu acte de censure à Blast, le souffle de l’info, le site d’information indépendant et webtélé dirigé par Denis Robert ? Oui, dénonce Serge Faubert, le présentateur de l’émission « Un bourbon sinon rien », traditionnellement mis en ligne le jeudi, qui en a fait le récit, lundi 6 juin, sur son compte Twitter. Non, rétorque le fondateur et directeur de la rédaction du média en ligne, qui a notifié son licenciement au journaliste par un courrier en date du 24 mai. « Serge Faubert tente de transformer en censure politique une critique d’ordre journalistique, a argumenté le média dans un communiqué diffusé dans la soirée. (…) Il manifeste par cet acte une volonté d’utiliser tous les moyens possibles pour détourner une situation de ses fondements journalistiques et en faire un scandale déontologique. Ce qui est triste et mensonger. »          A l’origine du différend entre les deux hommes, une chronique, que les fidèles de Blast n’ont jamais vue. Envoyée par Serge Faubert pour publication le 28 avril en fin de journée, elle comportait, dans sa deuxième partie, un sujet consacré à Taha Bouhafs. Alors qu’il n’était pas encore question d’accusations de violences sexuelles de la part du reporter, le chef du service politique de Blast faisait état de « grincements de dents » de la part de certains membres de La France insoumise quant à la candidature du jeune homme, alors investi par le parti de Jean-Luc Mélenchon pour les élections législatives dans le Rhône.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives : Taha Bouhafs mis en cause pour violences sexuelles                 Pour justifier leurs réticences, le journaliste explique alors que Taha Bouhafs est « très engagé dans le militantisme communautaire », ou encore qu’il a été condamné « pour injure publique à raison de l’origine » (il a fait appel). Une partie que la rédactrice en chef, Soumaya Benaïssa, lui demande de revoir. « Son sujet me posait problème parce qu’il manquait d’éléments, justifie la jeune femme. Je lui ai dit qu’on gardait l’information, mais qu’il devait la documenter. On devait s’en reparler le lendemain matin. »          Alors qu’il avait délivré une seconde version de son émission, amputée de la moitié de la partie considérée comme litigieuse, dans l’espoir qu’elle soit diffusée rapidement, Serge Faubert reçoit un SMS tardif de Denis Robert. Le journaliste lui demande de revoir son texte et lui reproche : « Le jugement que tu portes sur Taha Bouhafs, son communautarisme et/ou son islamo-gauchisme contreviennent à l’idée que je me fais de Blast et des valeurs que nous portons. Nous ne sommes ni BFM-TV, ni Valeurs actuelles. »        Il vous reste 44.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/06/06/un-journaliste-licencie-de-blast-pretend-avoir-ete-victime-d-une-censure_6129143_3236.html"},"headline":"Un journaliste licenci\u00e9 de \u00ab\u00a0Blast\u00a0\u00bb pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une censure","dateCreated":"2022-06-06T23:18:51+02:00","datePublished":"2022-06-06T23:18:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"Serge Faubert a d\u00e9voil\u00e9, lundi 6\u00a0juin, le r\u00e9cit de son \u00e9viction du m\u00e9dia en ligne ind\u00e9pendant o\u00f9 il pr\u00e9sentait une chronique politique hebdomadaire. Denis Robert r\u00e9fute cette accusation.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/606/0/1421/710/1342/671/60/0/04e4626_1654548066734-000-par592135.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-19">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ Dom Phillips a disparu alors qu’il faisait des recherches pour un livre dans la vallée de Javari, en compagnie de l’expert Bruno Araujo Pereira. Selon des groupes de défense des droits indigènes, ils avaient fait l’objet de menaces la semaine dernière.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Brésil             Brésil : disparition d’un journaliste britannique et d’un spécialiste brésilien des peuples autochtones      Dom Phillips a disparu alors qu’il faisait des recherches pour un livre dans la vallée de Javari, en compagnie de l’expert Bruno Araujo Pereira. Selon des groupes de défense des droits indigènes, ils avaient fait l’objet de menaces la semaine dernière.       Le Monde avec AFP     Publié le 06 juin 2022 à 19h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un journaliste britannique et un spécialiste brésilien des peuples autochtones, qui avaient reçu des menaces, sont portés disparus en Amazonie, ont annoncé, lundi 6 juin, le quotidien The Guardian et des groupes de défense des droits indigènes. Le journaliste indépendant Dom Phillips a disparu alors qu’il faisait des recherches pour un livre dans la vallée de Javari, en compagnie de l’expert Bruno Araujo Pereira, a détaillé The Guardian, avec qui le journaliste collabore régulièrement.            Les deux hommes ont voyagé en bateau sur le lac Jaburu, situé dans l’Etat d’Amazonas (Nord-Ouest), et devaient revenir dimanche soir dans la ville de Atalaia do Norte, ont précisé l’Union des organisations indigènes de la vallée Javari (Univaja) et l’Observatoire pour les droits humains des peuples indigènes isolés et récemment contactés (OPI).            Ils avaient « reçu des menaces sur le terrain la semaine [précédant] leur disparition », ont ajouté dans un communiqué les deux organisations. Ces dernières n’ont pas précisé le type de menaces dont ils ont fait l’objet, mais Bruno Araujo Pereira, fin connaisseur de la région et qui a longtemps travaillé à la Fondation nationale de l’Indien (Funai), un organisme gouvernemental chargé des peuples autochtones, a régulièrement fait l’objet de menaces de la part d’exploitants forestiers et miniers clandestins convoitant des terres indigènes. La Funai a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) qu’elle collaborait avec les autorités locales pour les recherches.                              Lire aussi   Selon Reporters sans frontières, 488 journalistes sont emprisonnés dans le monde                   Ils voyageaient sur un bateau neuf            Selon l’Univaja et l’OPI, les deux hommes ont quitté Atalaia do Norte pour interviewer des habitants autour d’une base de la Funai, et ont rejoint le lac Jaburu vendredi soir. Ils ont ensuite pris le chemin du retour dimanche matin, faisant un arrêt dans une communauté où Bruno Araujo Pereira avait prévu un rendez-vous avec le chef local, afin d’évoquer la question des patrouilles indigènes pour combattre les « invasions » de terres.              Le chef local n’arrivant pas, les deux hommes ont décidé de rentrer à Atalaia do Norte, à deux heures de voyage en bateau, selon ces deux organisations. Ils voyageaient sur un bateau neuf, avec 70 litres d’essence, soit « suffisamment pour le voyage », et possédaient un équipement de communication satellitaire, selon la même source.            The Guardian s’est dit dans son communiqué « très inquiet » concernant son collaborateur occasionnel, dont les articles sont aussi régulièrement publiés par The New York Times, et The Washington Post. « Nous condamnons toutes les attaques et violences contre les journalistes et les personnes travaillant pour les médias. Nous espérons que Dom et ceux qui voyageaient avec lui seront bientôt retrouvés sains et saufs », ajoute le quotidien.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/06/bresil-disparition-d-un-journaliste-britannique-et-d-un-specialiste-bresilien-des-peuples-autochtones_6129136_3210.html"},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: disparition d\u2019un journaliste britannique et d\u2019un sp\u00e9cialiste br\u00e9silien des peuples autochtones","dateCreated":"2022-06-06T19:59:29+02:00","datePublished":"2022-06-06T19:59:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Dom Phillips a disparu alors qu\u2019il faisait des recherches pour un livre dans la vall\u00e9e de Javari, en compagnie de l\u2019expert Bruno Araujo Pereira. Selon des groupes de d\u00e9fense des droits indig\u00e8nes, ils avaient fait l\u2019objet de menaces la semaine derni\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/672/0/4032/2016/1342/671/60/0/7abd7c6_a8413ee863ae48aba675eb5d658a40e9-27c57b2fc2454833b7d2a6fed1808f75-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-20">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Célèbre en Afrique de l’Est, le caricaturiste d’origine tanzanienne dépeint avec un humour décapant les candidats à la présidentielle kényane du 9 août.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Kenya             « Une vraie culture du dessin de presse se développe à travers toute la région » : les politiques kényans sous le trait féroce de Gado      Célèbre en Afrique de l’Est, le caricaturiste d’origine tanzanienne dépeint avec un humour décapant les candidats à la présidentielle kényane du 9 août.          Par Marie de Vergès(Nairobi, envoyée spéciale)         Publié le 06 juin 2022 à 12h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le caricaturiste tanzanien Godfrey Mwampembwa, dit « Gado », vit au Kenya depuis presque trente ans.  GADO / CARTOONING FOR PEACE                 Il est le caricaturiste le plus célèbre du Kenya, si ce n’est de toute l’Afrique de l’Est. Mais c’est incognito que Godfrey Mwampembwa, dit « Gado », arrive dans le Carwash où il a donné rendez-vous. Et la discussion animée qu’il débute avec la serveuse de ce bar accolé à une station de lavage de voiture – la dernière mode à Nairobi – concerne uniquement le degré de cuisson de sa soupe au poulet.              Les controverses dont il s’empare pour croquer le sérail politique local sont autrement plus assaisonnées. Dans un Kenya qui s’apprête à voter, le 9 août, pour son prochain président, Gado décoche ses flèches avec méthode et un humour décapant. Ses dessins montrent les dirigeants kényans comme des boxeurs sur un ring ou des gangsters prêts à toutes les combines pour l’emporter.                             Lire aussi :  Au Kenya, des fabriques à désinformer avant l’élection présidentielle du 9 août                   « La seule question que l’on se pose dans cette élection, c’est quel est le moindre mal ? Chacun va aller voter en se pinçant le nez », lâche d’un ton faussement nonchalant le dessinateur d’origine tanzanienne, installé au Kenya depuis trois décennies.            Il faut dire que la configuration du scrutin n’est pas banale. L’opposant historique, Raila Odinga, a reçu le soutien du parti du président Uhuru Kenyatta, qui l’a battu en 2013 et 2017 et n’a pas le droit de se présenter à un troisième mandat. Son « challenger », le vice-président William Ruto, après avoir tablé sur l’appui du chef de l’Etat, s’est fait peu à peu marginaliser par l’insolite duo Kenyatta-Odinga, sans pour autant se décider à quitter le gouvernement.            « Bébé despote »            En « langage Gado », cela se traduit par un dessin figurant les deux nouveaux alliés braquant leurs revolvers sur William Ruto, lequel se défend en visant lui aussi ses rivaux tout en enlaçant le président sortant. « Qui représente la vraie opposition ? Qui peut critiquer le bilan du gouvernement ? C’est bizarre autant qu’absurde », cingle le dessinateur de 52 ans qui publie dans le journal The Standard, l’un des deux grands quotidiens du pays, l’essentiel de ses croquis.              L’essentiel, mais pas tous. Certains sont refusés, parce que jugés trop embarrassants. Gado s’en attriste mais ne s’en étonne guère. Il se tourne alors vers Twitter, Facebook et Instagram où le suivent plusieurs centaines de milliers d’abonnés qui apprécient son trait de plume drôle et féroce et sa capacité à s’emparer de tous les sujets : de la corruption aux luttes ethniques, en passant par les extrémismes religieux et la présence grandissante de la Chine dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, les failles de la biométrie électorale                   Il y a six ans, en 2016, sa liberté de ton lui a déjà valu d’être remercié par le journal The Nation, le plus grand quotidien d’Afrique de l’Est avec lequel il collaborait depuis un quart de siècle. Le pouvoir kényan s’irritait de ses dessins d’Uhuru Kenyatta et de William Ruto, représentés boulets aux pieds en référence aux poursuites – aujourd’hui abandonnées – de la Cour pénale internationale (CPI) pour leur rôle présumé dans les violences postélectorales de 2007-2008.                           Une caricature de Gado illustrant l’exposition de Cartooning for peace à l’Alliance française de Nairobi, visible jusqu’au 19 juin 2022.  GADO/CARTOONING FOR PEACE                 « La liberté d’expression est menacée au Kenya. Les politiques ont infiltré les médias et disposent de nombreux moyens pour les acheter ou les intimider », estime Gado. Bien que garanti par la Constitution de 2010, le respect de la liberté de la presse subit dans le pays des atteintes régulières. Comme le rappelle Reporters sans frontières, de nombreux médias kényans appartiennent à des responsables politiques ou des personnalités proches du gouvernement. Les rédactions sont soumises à de fortes pressions tandis que le processus d’attribution des aides publiques à la presse est critiqué pour son opacité.                             Lire aussi :  Meta, la maison mère de Facebook, accusée d’« esclavage moderne » au Kenya                   Pour autant, « le Kenya est encore certainement mieux loti dans ce domaine que la plupart des pays du continent », juge le caricaturiste au bouc poivre et sel. Né à Dar es-Salaam en 1969, le Tanzanien sait de quoi il parle. Après trente ans passés au Kenya où il a débarqué à l’âge de 23 ans après avoir décroché un prix dans un concours de dessin, il n’imagine pas pouvoir travailler ailleurs dans la région.              C’est, du reste, dans son pays natal qu’il a été la première fois censuré, après une caricature peu flatteuse de l’ancien président tanzanien, Jakaya Kikwete, parue début 2015 dans la version régionale du Daily Nation, The East African. Le journal fut aussitôt interdit de publication en Tanzanie et le dessinateur prié de prendre un long congé.            « Mais au fait, à quoi ça sert ? »            Dans les pays voisins, ses dessins continuent de susciter l’agacement. Car Godfrey Mwampembwa s’attaque encore volontiers à leurs dirigeants, raillant leur autoritarisme ou leur cupidité. Ainsi Yoweri Museveni, l’inamovible président ougandais et l’une de ses victimes favorites, se retrouve coiffé de cornes symbolisant son amour des vaches et sa brutalité. Son fils et successeur pressenti, le général Muhoozi Kainerugaba, est quant à lui affublé d’une couche-culotte par-dessus son uniforme, comme un clin d’œil à son surnom de « bébé despote ».            Malgré les difficultés inhérentes au métier, Gado se réjouit de voir qu’« une vraie culture du dessin de presse se développe ici et à travers toute la région ». Une vitalité qui se donne à voir dans l’exposition organisée ces jours-ci à Nairobi par le collectif international Cartooning for peace et sa propre association, Buni Media.              Présentée jusqu’au 19 juin dans les locaux de l’Alliance française avant de partir voyager dans diverses écoles et universités du pays, elle met à l’honneur plusieurs caricaturistes du Kenya, mais également d’Ouganda, de Madagascar, de Côte d’Ivoire ou du Soudan, autour des thèmes de la démocratie et de la liberté d’expression.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le « Général Twitter », fils de Museveni, attend son heure dans l’ombre du père                   Lors de l’inauguration, début mai, Godfrey Mwampembwa a été fait chevalier de l’Ordre des arts et des lettres par l’ambassade de France à Nairobi. Un honneur inattendu, selon lui, « mais au fait, vous savez à quoi ça sert ? », demande-t-il, regard ingénu derrière ses grandes lunettes. A priori, rien qui puisse bouleverser le rythme de ce boulimique du crayon qui, à deux mois du scrutin présidentiel, cherche l’inspiration sans arrêt et partout : dans la presse, à la radio, en interrogeant les chauffeurs de taxi, « qui savent comme personne donner la température du pays ». Quand il a été décoré, raconte-t-il, « on m’a appelé pour me demander ce que ça me faisait d’être un chevalier. J’ai répondu que j’étais très content et que maintenant j’avais surtout, comme chaque jour, un dessin à terminer ».                 Marie de Vergès(Nairobi, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/06/une-vraie-culture-du-dessin-de-presse-se-developpe-a-travers-toute-la-region-les-politiques-kenyans-sous-le-trait-feroce-de-gado_6129099_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une vraie culture du dessin de presse se d\u00e9veloppe \u00e0 travers toute la r\u00e9gion\u00a0\u00bb\u00a0: les politiques k\u00e9nyans sous le trait f\u00e9roce de Gado","dateCreated":"2022-06-06T12:30:07+02:00","datePublished":"2022-06-06T12:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Culture & Style","Culture","International","Tanzanie","Ouganda","M\u00e9dias","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"C\u00e9l\u00e8bre en Afrique de l\u2019Est, le caricaturiste d\u2019origine tanzanienne d\u00e9peint avec un humour d\u00e9capant les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle k\u00e9nyane du 9\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s","description":"Nairobi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/11/1890/945/1342/671/60/0/66dbc38_1654243890964-gado-tanzanie-kenya-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  
