<FILE-date="2022/06/16/19">

<article-nb="2022/06/16/19-1">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Réunis en congrès à Lyon, les syndicats de la centrale cédétiste ont réécrit le projet de feuille de route de leur organisation, contre l’avis de leur direction nationale, estimant que le texte pouvait laisser penser qu’ils étaient prêts à accepter un allongement de la durée de cotisation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Social             Retraites : les militants de la CFDT bousculent Laurent Berger, leur numéro un      Réunis en congrès à Lyon, les syndicats de la centrale cédétiste ont réécrit le projet de feuille de route de leur organisation, contre l’avis de leur direction nationale, estimant que le texte pouvait laisser penser qu’ils étaient prêts à accepter un allongement de la durée de cotisation.          Par Bertrand Bissuel(Lyon, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h38, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Laurent Berger à l’ouverture du 50e congrès de la CFDT, à Lyon, le 13 juin 2022.  JEFF PACHOUD / AFP               Les militants de la CFDT viennent d’adresser une énergique mise en garde à leur numéro un, Laurent Berger, et à la garde rapprochée de celui-ci, sur la question des retraites. Réunis en congrès à Lyon depuis lundi 13 juin, les syndicats de la centrale cédétiste ont obtenu, jeudi, contre l’avis de leurs instances confédérales, que la feuille de route de leur organisation soit réécrite, car ils la jugeaient ambiguë : à leurs yeux, ce texte – appelé « résolution générale » en interne – pouvait laisser penser qu’ils étaient prêts à accepter un allongement de la durée de cotisation pour toucher une pension à taux plein. Ils ont voulu fermer la porte à cette hypothèse en défendant un amendement qui a été adopté par un peu plus de 67 % des voix. Une majorité très nette, qui montre que de nombreux adhérents attendent un positionnement très ferme de leurs leaders face au projet d’Emmanuel Macron de faire « travailler plus longtemps » la population.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La CFDT tente de retrouver une place centrale dans le dialogue avec l’exécutif                 Le débat s’est focalisé sur quelques mots de la résolution générale qui réaffirment que la CFDT admet un accroissement de la durée de cotisation pour répondre à l’augmentation de l’espérance de vie. De la part des cédétistes, il s’agit d’une position constante depuis au moins une dizaine d’années. Elle avait d’ailleurs amené la confédération à donner son imprimatur à la « loi Touraine » de janvier 2014, qui fait graduellement passer à 172 trimestres la durée d’affiliation requise pour percevoir une pension à taux plein.          Mais la formulation retenue dans la résolution a été jugée équivoque, notamment par le syndicat Interco-CFDT de la Somme. Elle « pourrait alimenter une réforme injuste, surtout en ce moment », comme l’a précisé, jeudi après-midi, son secrétaire général, Arnaud Espel, dont l’intervention a été très applaudie par l’assistance. « Est-ce bien à nous et, surtout, est-ce bien le moment de revenir sur les paramètres ? », s’est-il interrogé. D’autres composantes de la centrale avaient exprimé les mêmes appréhensions, à la veille de l’ouverture du congrès.          « En phase avec l’opinion »          Frédéric Sève, secrétaire national chargé du dossier, a essayé de dissiper ces craintes, en rappelant que la phrase incriminée ne faisait que « reprendre » une doctrine forgée il y a longtemps. « Elle est toujours d’actualité, elle nous identifie, elle est cohérente avec nos valeurs, elle est en phase aussi avec l’opinion, a-t-il plaidé. Nous n’avons pas besoin d’en changer pour contrer des projets du gouvernement, bien au contraire. »          La veille, M. Berger avait mis les points sur les « i » encore plus clairement. « Nous n’avons pas (…) l’intention de valider un allongement de la durée de cotisation au-delà de ce qui est prévu par la loi Touraine, qui prendra son plein effet en 2034 », avait martelé le secrétaire général de la confédération. Et de lancer à la salle : « Mes amis, pas d’alerte inutile, pas de mauvais débats entre nous, pas de peur sans fondement. »        Il vous reste 33.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/retraites-les-militants-de-la-cfdt-bousculent-laurent-berger-leur-numero-un_6130656_823448.html"},"headline":"Retraites\u00a0: les militants de la CFDT bousculent Laurent Berger, leur num\u00e9ro un","dateCreated":"2022-06-16T17:38:19+02:00","datePublished":"2022-06-16T17:38:19+02:00","dateModified":"2022-06-16T18:51:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique"],"description":"R\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Lyon, les syndicats de la centrale c\u00e9d\u00e9tiste ont r\u00e9\u00e9crit le projet de feuille de route de leur organisation, contre l\u2019avis de leur direction nationale, estimant que le texte pouvait laisser penser qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 accepter un allongement de la dur\u00e9e de cotisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel","description":"Lyon, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/cb812d7_5449124-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-2">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ L’écologiste, qui concourt sous les couleurs de la Nupes, a devancé au premier tour des législatives la députée sortante La République en marche, Catherine Fabre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             A Bordeaux, le long chemin électoral de Nicolas Thierry      L’écologiste, qui concourt sous les couleurs de la Nupes, a devancé au premier tour des législatives la députée sortante La République en marche, Catherine Fabre.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h02, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nicolas Thierry en campagne à La-Teste-de-Buch (Gironde), le 12 juin 2022.  MEHDI FEDOUACH / AFP               En 2021, Nicolas Thierry n’avait pas réussi à accéder au fauteuil de président de la région Nouvelle-Aquitaine. Battu au second tour des élections régionales par le président sortant Alain Rousset (PS), le candidat écologiste de 46 ans avait pourtant, avec un score de 14,19 %, quasiment doublé le nombre de voix remportées en 2015 par Françoise Coutant (Europe Ecologie-Les Verts).          Depuis, celui qui est désormais président du groupe écologiste à la région et vice-président chargé de l’environnement et de la biodiversité, a repris le chemin électoral. Candidat dans la deuxième circonscription de Bordeaux aux élections législatives, son score, de 45,12 % face à la députée sortante La République en marche Catherine Fabre (32,83 %), pourtant favorite, a surpris. « J’ai progressé, peut-être, dans ma capacité à présenter, poser mes idées de manière plus claire », analyse l’écologiste, presque un an jour pour jour après sa défaite face à Alain Rousset. Il appuie aussi « la difficulté à enclencher une dynamique militante » sur l’immense territoire de la Nouvelle-Aquitaine et ses douze départements, et la campagne « extrêmement énergisante », et plus locale, des élections législatives. Mais Nicolas Thierry sait aussi qu’il doit ce score aux législatives à la Nouvelle Union populaire écologique et social (Nupes) dont il est le candidat pour la circonscription de Bordeaux-centre. « Pendant ce mois-là, j’ai vu toutes les familles de la gauche et des écologistes se reparler. Un certain nombre d’a priori sont tombés, et ça a été fondamental dans la dynamique qu’on a mise en place », explique le conseiller régional.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : la gauche séduit l’électorat des villes                 Pour le maire écologiste Pierre Hurmic, qui a fait basculer, en 2020, la ville de Bordeaux, gouvernée pendant soixante-treize ans par la droite, le résultat de Nicolas Thierry « prouve deux choses : que l’écologie correspond bien aux préoccupations de nos concitoyens, et que le paysage politique bordelais a bien intégré la plus value d’avoir des élus écologistes ». Le maire de Bordeaux poursuit : « C’est aussi la preuve que l’élection de 2020 n’est pas, contrairement à ce que certains ont pu prétendre, un coup politique isolé, mais une tendance lourde qui fait que des villes comme Bordeaux choisissent résolument et durablement le terrain de l’écologie. »          « Il fait partie de la gauche radicale »          Si l’édile s’est fait discret lors de la campagne pour le premier tour des législatives, puisqu’il ne s’est montré aux côtés de Nicolas Thierry qu’une fois sur un marché bordelais, il a tenu à être présent, ce mercredi 15 juin, pour son dernier meeting public. Pierre Hurmic ne s’est jamais déclaré particulièrement favorable à l’accord de la Nupes, mais il sait que celui-ci a participé à la percée de Nicolas Thierry face à Catherine Fabre. « Je suis quand même un peu obligé de m’en réjouir. Au-delà d’avoir un député écologiste pour Bordeaux, nous aurons aussi un groupe à l’Assemblée, quelles que soient les appréciations que j’ai pu apporter sur la stratégie de la Nupes », reconnaît le maire de Bordeaux.        Il vous reste 31.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/a-bordeaux-le-long-chemin-electoral-de-nicolas-thierry_6130641_823448.html"},"headline":"A Bordeaux, le long chemin \u00e9lectoral de Nicolas Thierry","dateCreated":"2022-06-16T16:02:13+02:00","datePublished":"2022-06-16T16:02:13+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:20:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019\u00e9cologiste, qui concourt sous les couleurs de la Nupes, a devanc\u00e9 au premier tour des l\u00e9gislatives la d\u00e9put\u00e9e sortante La R\u00e9publique en marche, Catherine Fabre.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/73/0/3200/1600/1342/671/60/0/ecbb8f0_1655386791944-000-9by8hw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-3">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Militante de la première heure de La France insoumise, cette proche de Jean-Luc Mélenchon a été élue dès le premier tour de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), le 12 juin. Son nom, indissociable de celui du leader de LFI, est mentionné le 21 avril 2016 pour la première fois dans le journal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Sophia Chikirou dans « Le Monde », de conseillère de l’ombre à tête de liste de la Nupes   Chronique        Yann Bouchez        Militante de la première heure de La France insoumise, cette proche de Jean-Luc Mélenchon a été élue dès le premier tour de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), le 12 juin. Son nom, indissociable de celui du leader de LFI, est mentionné le 21 avril 2016 pour la première fois dans le journal.   Publié aujourd’hui à 14h34    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   On les compte sur les doigts de la main. Sophia Chikirou fait désormais partie d’un cercle très restreint. Celui des cinq vainqueurs au soir du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin. Comme pour les trois autres élus précoces de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), sa victoire (53,74 % des voix), dans la 6e circonscription de Paris, a été saluée par Jean-Luc Mélenchon. « Magnifique élection pour une ­militante grande responsable de notre mouvement », s’est réjoui le leader de La France ­insoumise (LFI) sur son compte Twitter.          Voilà des années que le nom de la nouvelle députée est indissociable de celui de l’homme fort de la Nupes. Sophia Chikirou apparaît d’ailleurs dans Le Monde, le 21 avril 2016, au détour d’un article relatant le début de la deuxième campagne présidentielle de Jean-Luc Mélenchon. Le leader du Parti de gauche, ancêtre de LFI, et son équipe veulent alors s’inspirer de Bernie Sanders, candidat à l’investiture démocrate face à Hillary Clinton. « Son ancienne attachée de presse, Sophia Chikirou, a même été envoyée aux Etats-Unis pour faire la campagne de M. Sanders et ramener des idées pour celle de M. Mélenchon », écrit Raphaëlle Besse Desmoulières.           « C’est elle qui a poussé Mélenchon à se multiplier en hologrammes, ringardisant soudain les communicants aux mille campagnes. », Ariane Chemin, journaliste          Trois jours plus tard, la journaliste du Monde revient plus en détail sur ce voyage américain. Celle qui est devenue conseillère de Mélenchon a choisi de « [se] mêle[r] à toutes les actions militantes » pour tenter de saisir « comment on prend la décision de voter pour un candidat “radical”, “outsider” donné perdant par les médias ». « Je veux comprendre comment on passe d’un vote “ social-démocrate ” à un vote révolutionnaire », indique-t-elle.  « Elle en retire déjà des enseignements », relève la journaliste, notamment « sur la façon dont le sénateur du Vermont se sert du numérique (…) Un point commun relie déjà les campagnes des deux hommes : l’utilisation d’une plateforme Web interactive ».           Jean-Luc Mélenchon termine quatrième (19,58 %) de la présidentielle 2017. Un mois plus tard, M Le magazine du Monde dresse un portrait du leader de LFI, intitulé « Lignes de faille ». Sophia Chikirou y figure en bonne place. Elle a « passé quatre ans à l’étranger, dont plusieurs mois en Espagne auprès du mouvement Podemos de Pablo Iglesias, rappelle Ariane Chemin. C’est elle qui a poussé Mélenchon à se multiplier en hologrammes, ringardisant soudain les communicants aux mille ­campagnes ». La militante évoque la précédente présidentielle : « L’affrontement avec les journalistes, en 2012, c’était pensé, organisé, théorisé. Je mettais en œuvre “le bruit et la fureur ”: on partait de 3 %, c’était notre seule chance d’exister. Il faut désormais les contourner”, explique-t-elle.        Il vous reste 62.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/16/sophia-chikirou-dans-le-monde-de-conseillere-de-l-ombre-a-tete-de-liste-de-la-nupes_6130628_4500055.html"},"headline":"Sophia Chikirou dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de conseill\u00e8re de l\u2019ombre \u00e0 t\u00eate de liste de la Nupes","dateCreated":"2022-06-16T14:34:05+02:00","datePublished":"2022-06-16T14:34:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","Actu","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","M le mag"],"description":"Militante de la premi\u00e8re heure de La France insoumise, cette proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e8s le premier tour de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), le 12 juin. Son nom, indissociable de celui du leader de LFI, est mentionn\u00e9 le 21 avril 2016 pour la premi\u00e8re fois dans le journal.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/184/0/7368/3684/1342/671/60/0/7e8a1e6_1655298807238-000-32aa64f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-4">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ La maire de Paris envisage de remanier son équipe après le départ du socialiste Jacques Galvani, trop pris par la nouvelle entreprise qu’il dirige.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Paris             A Paris, Anne Hidalgo perd un nouvel adjoint      La maire de Paris envisage de remanier son équipe après le départ du socialiste Jacques Galvani, trop pris par la nouvelle entreprise qu’il dirige.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Six mois après le départ de Célia Blauel, adjointe importante de l’équipe municipale, Anne Hidalgo perd un nouveau membre de son équipe à la Mairie de Paris. Jacques Galvani, 53 ans, adjoint chargé des personnes en situation de handicap, vient de remettre son mandat à la disposition de l’édile socialiste. « La fin de ma mission d’adjoint doit encore être entérinée par le préfet d’Ile-de-France, précise l’intéressé. Elle devrait prendre effet d’ici à la fin du mois, et au plus tard au prochain Conseil de Paris, début juillet. »          Le départ de Jacques Galvani n’est pas lié à un désaccord politique, plutôt à son souhait de revenir à temps plein dans le monde de l’entreprise, après une incursion dans celui de la politique. « C’est une question de charge de travail », résume-t-il.          En 2020, cet énarque de la même promotion qu’Edouard Philippe, un temps secrétaire général du think tank Les Gracques, avait accédé à son premier mandat politique. Elu conseiller de Paris sur la liste d’Anne Hidalgo dans le 18e arrondissement, il avait été nommé adjoint dans la foulée. Cet ancien de McKinsey, Lagardère et Casino avait alors conservé une activité professionnelle dans un cabinet d’innovation, Schoolab, qu’il jugeait compatible avec son rôle d’élu.          Mais depuis janvier, Jacques Galvani est devenu directeur général d’Atlante, une responsabilité plus lourde. Cette nouvelle filiale du groupe NHOA, qui appartient lui-même à Taiwan Cement Corporation, un des principaux conglomérats industriels taïwanais, veut installer un réseau de bornes de recharge rapide pour les véhicules électriques. Objectif : 35 000 bornes installées en Europe en 2030. Pour l’heure, tout reste à faire, et Jacques Galvani a pour première mission de monter l’équipe.          « C’est un travail extrêmement prenant, explique-t-il. Il n’était plus raisonnable de le mener en même temps que mon poste d’adjoint, d’autant qu’à l’approche des Jeux olympiques et paralympiques de 2024, l’accessibilité devient un sujet de plus en plus lourd. Ce n’est pas de gaieté de cœur, mais j’ai informé Anne Hidalgo que je devais lever le pied. » S’il entend rester conseiller de Paris, et participer aux conseils qui se tiennent tous les mois et demi, il ne pense plus possible de garder son rôle d’adjoint.          Redonner un élan politique          A l’occasion de ce départ, Anne Hidalgo envisage de remanier son équipe. En juillet 2020, juste après sa réélection à la Mairie de Paris, l’édile socialiste avait dévoilé une liste extra-longue de trente-sept adjoints, un sujet de moquerie pour l’opposition. Depuis, quatre de ces adjoints ont déjà quitté leurs fonctions. Anne Hidalgo a d’abord écarté son responsable de la culture et ami Christophe Girard, mis en cause pour ses liens avec l’écrivain accusé d’actes pédocriminels Gabriel Matzneff. Puis l’adjoint chargé de la Seine, Pierre Aidenbaum, a été contraint de démissionner après des accusations de viol, en novembre 2020. En novembre 2021, l’ancienne écologiste Célia Blauel, chargé de la prospective Paris 2030, a choisi de quitter son poste, qu’elle jugeait trop lourd. Le mois suivant, enfin, l’adjoint chargé de l’Europe, Hermano Sanches Ruivo, a démissionné de ses fonctions après l’ouverture d’une enquête pour des soupçons de blanchiment de fraude fiscale.        Il vous reste 27.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/a-paris-anne-hidalgo-perd-un-nouvel-adjoint_6130610_823448.html"},"headline":"A Paris, Anne Hidalgo perd un nouvel adjoint","dateCreated":"2022-06-16T12:54:04+02:00","datePublished":"2022-06-16T12:54:04+02:00","dateModified":"2022-06-16T14:16:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Anne Hidalgo","Politique","Paris"],"description":"La maire de Paris envisage de remanier son \u00e9quipe apr\u00e8s le d\u00e9part du socialiste Jacques Galvani, trop pris par la nouvelle entreprise qu\u2019il dirige.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/307/0/4525/2262/1342/671/60/0/23b0250_ba8b9f11a9104523a34b830a688f5ced-ba8b9f11a9104523a34b830a688f5ced-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-5">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Dans la 6ᵉ circonscription de Seine-et-Marne, comme dans 34 autres territoires, le second tour oppose l’extrême droite à La France insoumise. Un exemple saisissant de la nouvelle donne politique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : Meaux, la ville de Jean-François Copé, écartelée entre LFI et le RN      Dans la 6ᵉ circonscription de Seine-et-Marne, comme dans 34 autres territoires, le second tour oppose l’extrême droite à La France insoumise. Un exemple saisissant de la nouvelle donne politique.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 12h44, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Valérie Delage (au centre), candidates de la Nupes dans la 6e circonscription de Seine-et-Marne, aux côtés d’Olivier Faure et de son équipe de campagne à Meaux, le 15 juin 2022.  TIMOTHÉE TALBI / MAXPPP               Dimanche soir, Béatrice Roullaud l’avoue : elle est tombée de l’armoire, ou presque. Quelques jours avant les législatives, la candidate du Rassemblement national (RN) l’avait certifié à ses amis : « Je sais très bien que je ne passerai pas le premier tour. Comme la dernière fois… Lundi, je me remets à mes dossiers d’avocate. » Or, voici qu’en arrivant à la préfecture, ce 12 juin après la clôture du scrutin, on la félicite. Non seulement elle est qualifiée pour le second tour, dans la 6e circonscription de Seine-et-Marne, mais elle arrive légèrement en tête, devant Valérie Delage, la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). En 2017, ni l’une ni l’autre n’avaient franchi le cap du premier tour, dominé par les candidats Les Républicains (LR) et La République en marche (LRM).          Meaux offre un exemple saisissant de la nouvelle donne politique. Avec l’effondrement de la droite classique et le recul des macronistes, pas moins de 61 duels opposeront, le 19 juin, un candidat d’extrême droite à un représentant de la Nupes. Dont 35 combats inédits avec La France insoumise (LFI), comme à Meaux et dans la circonscription voisine, celle de Mitry-Mory.                           Lire aussi :  Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?                 Une polarisation dont Béatrice Roullaud, la surprise passée, espère bien sortir gagnante. Puisqu’elle a face à elle une représentante directe de LFI, elle en joue. « Bonjour, je suis au second tour, et j’ai comme concurrente la Nupes de M. Mélenchon, lance-t-elle, mardi 14 juin, en entrant dans un magasin d’électroménager du centre-ville. Vous savez, c’est lui qui a dit : “La police tue.” » Elle tend au commerçant le tract la montrant avec Marine Le Pen. « Vous me connaissez, vous savez que je suis quelqu’un de sensé, ajoute-t-elle, rappelant qu’elle a acheté un réfrigérateur dans la boutique. Ma présidente est modérée aussi. Il n’y a rien d’excessif dans son programme. »          « Abstention militante »          Elle passe chez le boucher. « Vous aurez dimanche à faire un choix entre M. Mélenchon et moi, glisse-t-elle. Moi, je suis pour que le poulet qu’on mange dans nos cantines vienne de France. Il est temps qu’on envoie à l’Assemblée le maximum de députés RN pour protéger les gens qui vivent en France. » Quelques minutes plus tard, la voici dans une boutique de toilettage pour chiens. Trois employées s’affairent autour d’un caniche. « J’ai une petite avance en voix sur la Nupes, mais très peu, ça va être compliqué. Alors dimanche, ça dépendra vraiment de chacun. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les multiples enseignements du scrutin pour le second tour                 Béatrice Roullaud a quelques raisons d’y croire. Dans cette circonscription tenue jusqu’alors par LR, Marine Le Pen a rassemblé 49,48 % des suffrages au second tour de la présidentielle, 7 points de plus que la moyenne nationale. Les réserves de voix de Valérie Delage paraissent plus faibles. Ici, la gauche n’a totalisé que 34,1 % des suffrages au premier tour de la présidentielle, et 31,7 % à celui des législatives.        Il vous reste 57.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/legislatives-2022-meaux-la-ville-de-jean-francois-cope-ecartelee-entre-lfi-et-le-rn_6130609_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0:\u00a0Meaux, la ville de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, \u00e9cartel\u00e9e entre\u00a0LFI et\u00a0le\u00a0RN","dateCreated":"2022-06-16T12:44:42+02:00","datePublished":"2022-06-16T12:44:42+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:25:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans la 6\u1d49\u00a0circonscription de Seine-et-Marne, comme dans 34\u00a0autres territoires, le second tour oppose l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 La France insoumise. Un exemple saisissant de la nouvelle donne politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/200/0/1600/800/1342/671/60/0/86c3539_1655375612526-maxnewsspecial662854.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-6">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ En affirmant que leurs opposants n’adhèrent pas aux valeurs républicaines, Emmanuel Macron et Elisabeth Borne se prêtent à une falsification qui caricature notre histoire et remet en cause les principes de notre vie en commun, affirme le philosophe Jean-Fabien Spitz, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Politique         « Prétendre qu’il n’existe qu’une seule interprétation des valeurs de la République est la négation même de notre histoire démocratique »   Tribune        Jean-Fabien Spitz  Professeur émérite de philosophie politique, université de Paris-I-Panthéon-Sorbonne        En affirmant que leurs opposants n’adhèrent pas aux valeurs républicaines, Emmanuel Macron et Elisabeth Borne se prêtent à une falsification qui caricature notre histoire et remet en cause les principes de notre vie en commun, affirme le philosophe Jean-Fabien Spitz, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Ces dernières vingt-quatre heures, les déclarations des deux dirigeants du pouvoir exécutif de la République française ne peuvent manquer d’interpeller les citoyens de ce pays.          Emmanuel Macron, s’exprimant sur le tarmac de l’aéroport d’Orly et appelant les électeurs à lui donner, à lui et à son parti, une majorité forte et cohérente proclame qu’« aucune voix ne doit manquer à la République ».          Le lendemain, la première ministre déclare sur France 2 : « La République, c’est la défense des valeurs républicaines : la liberté, l’égalité, la fraternité, la laïcité ; c’est des valeurs qui sont au cœur de notre projet », et elle ajoute : « D’autres projets, comme celui de M. Mélenchon, ne portent pas ces valeurs, sont ambigus vis-à-vis de la laïcité. »                            Lire aussi   Emmanuel Macron : « La République est volonté, la République est transmission. Jamais achevée, toujours à reconquérir »                 Le président affirme donc que seuls les citoyens qui approuvent son programme sont républicains, et la première ministre affirme de même que ses opposants dans cette bataille démocratique n’adhèrent pas aux valeurs de la République.          Deux acceptions rivales          Il faut mettre un terme à cette falsification qui caricature notre histoire et remet en cause les principes de notre vie en commun. Il y a toujours eu, en France, deux acceptions rivales de ce qu’est un régime politique qui serait la chose de tous et qui garantirait à l’ensemble de ses citoyens, croyants ou non, la liberté et l’égalité.          L’une est libérale et elle pense que les valeurs de la République sont réalisées lorsque les lois sont impartiales, que les discriminations légales ont disparu et que les droits sont les mêmes pour tous.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La recomposition politique voulue par Macron a aussi pour effet de valoriser des idéologies qui n’ont qu’un lointain rapport avec le réel »                 L’autre est sociale et elle est convaincue que ces mêmes valeurs exigent que la puissance publique s’engage pour établir les conditions matérielles d’une liberté réelle et garantir à tous les citoyens l’accès aux biens fondamentaux que sont l’éducation, la santé, le logement, la retraite, un accès que l’évolution spontanée des échanges, qui tend à polariser la richesse, ne suffit pas à garantir et sans lequel il n’y a ni liberté réelle ni égalité authentique.          Il n’y a pas de vérité en politique          Quant à la laïcité, les fronts sont aujourd’hui renversés, car ce sont les adeptes de la République libérale qui mettent en avant une conception répressive de cette valeur et la transforment en une série de dogmes auxquels il faudrait adhérer sans réfléchir, alors que les partisans de la République sociale ont été capables d’en préserver le principe : la laïcité, c’est la liberté de croire et de pratiquer sa religion sans que l’Etat s’en mêle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « A la lumière de l’hypercrise actuelle, la Constitution de la Vᵉ République apparaît caduque, d’un autre temps »                 Il n’y a pas de vérité en politique et c’est pour cela que nous avons fondé des démocraties, des régimes dans lesquels la manière dont nous voulons organiser notre vie collective et concevoir ce qu’exigent de nous la liberté et l’égalité est l’objet d’un débat permanent et salutaire.        Il vous reste 16.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/16/pretendre-qu-il-n-existe-qu-une-seule-interpretation-des-valeurs-de-la-republique-est-la-negation-meme-de-notre-histoire-democratique_6130608_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e9tendre qu\u2019il n\u2019existe qu\u2019une seule interpr\u00e9tation des valeurs de la R\u00e9publique est la n\u00e9gation m\u00eame de notre histoire d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T12:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-16T12:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Nupes","Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"En affirmant que leurs opposants n\u2019adh\u00e8rent pas aux valeurs r\u00e9publicaines, Emmanuel Macron et Elisabeth Borne se pr\u00eatent \u00e0 une\u00a0falsification qui caricature notre histoire et remet en cause les principes de notre vie en commun, affirme le philosophe Jean-Fabien Spitz, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fabien Spitz","description":"Professeur \u00e9m\u00e9rite de philosophie politique, universit\u00e9 de Paris-I-Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/442/0/5312/2656/1342/671/60/0/5c87112_5240199-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-7">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Si Jean-François Copé dénonce une « stratégie d’évitement », que Marine Le Pen et Alexis Corbière évoquent le risque d’une utilisation à visée « électoraliste », le ministre Clément Beaune a défendu un déplacement « symbolique » et « nécessaire ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Emmanuel Macron en Ukraine : l’opposition critique le « timing » du déplacement, à trois jours du second tour des législatives      Si Jean-François Copé dénonce une « stratégie d’évitement », que Marine Le Pen et Alexis Corbière évoquent le risque d’une utilisation à visée « électoraliste », le ministre Clément Beaune a défendu un déplacement « symbolique » et « nécessaire ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Emmanuel Macron a à peine eu le temps de fouler le sol ukrainien que les réactions de l’opposition vont bon train. A trois jours du second tour des élections législatives, plusieurs figures issues de l’ensemble du paysage politique ont questionné, jeudi, le « timing » de sa visite surprise à Kiev, ainsi que la communication du président de la République autour de ce déplacement.            A droite, le chef de file du parti Les Républicains (LR) Christian Jacob a estimé que « si on veut vraiment aboutir à un accord, à une médiation, ce n’est pas en se mettant en scène », qu’Emmanuel Macron va y parvenir. Au micro d’Europe 1, M. Jacob a ainsi déploré la communication du chef de l’Etat autour du déplacement jugée « caricaturale », qui pourrait desservir, selon lui, l’initiative diplomatique : « Je ne suis pas sûr que ce soit à grand renfort de caméras qu’on réussisse une action diplomatique. »                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »                   « C’est d’une légèreté incroyable »            « La maison brûle et Emmanuel Macron regarde ailleurs. L’imaginer dans un train direction l’Ukraine ce matin, comme s’il ne pouvait pas attendre la semaine prochaine, alors que l’extrême gauche est hypermenaçante pour notre pays, c’est d’une légèreté incroyable », a critiqué de son côté avec force le maire de Meaux, Jean-François Copé.              Invité de la matinale de RTL, il a réagi à l’annonce de cette visite faisant valoir que, selon lui, c’était une « une folie » et qu’il s’agissait là d’une « stratégie d’évitement » de la situation politique du pays, du fait que le chef de l’Etat n’était pas certain d’obtenir la majorité à l’issue du second tour, dimanche.            Alarmiste et réclamant qu’Emmanuel Macron fasse preuve « de la hauteur de vue qui s’impose », il a ajouté : « En réalité, ce que je vois pour l’avenir, c’est qu’on est en train de reconstituer la république de Weimar [1918-1933], c’est-à-dire ce que nous avons malheureusement en Europe connu en Allemagne dans les années 20, où vous aviez un pouvoir social-démocrate un peu mollasson qui laissait monter deux extrêmes : l’extrême droite et l’extrême gauche. Et ça s’est terminé comme vous le savez. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encore                   Chez LR, seul le président du Sénat, Gérard Larcher, a jugé, a contrario, qu’« il était temps qu’Emmanuel Macron aille en Ukraine », même si c’était dans l’entre-deux tours des législatives. Faisant valoir qu’il s’y rendrait lui aussi « début juillet », au micro de BFM-TV-RMC, le président de la chambre haute a exprimé que cette visite, aux côtés du président du conseil italien Mario Draghi et du chancelier allemand Olaf Scholz, était une bonne chose.            « On nous reproche tout et son contraire », rétorque Clément Beaune            De son côté, Marine Le Pen, prudente dans ses prises de parole au sujet de la guerre en Ukraine, a d’abord souligné qu’« il est parfaitement légitime qu’Emmanuel Macron aille à Kiev », au micro de France Inter. Elle a fait valoir : « Moi, ça ne me choque absolument pas que le président de la République se rende à Kiev », « quand on est engagé, comme l’est la France dans un processus diplomatique dont l’objectif est d’obtenir la paix ».              « Ce qui est peut-être plus contestable (…) c’est le fait de choisir d’y aller à trois jours d’une élection législative », a toutefois ajouté la députée sortante du Pas-de-Calais. Pour l’ancienne candidate à l’élection présidentielle, « Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arrière-pensée électoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d’avoir une influence sur les élections législatives. »            De son côté, la figure de proue de La France insoumise et de la Nupes Alexis Corbière, a lui aussi questionné la sincérité du « timing » du déplacement : « Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin déterminant, je m’interroge si c’est le peuple ukrainien qu’il veut aider ou sa propre équipe et son parti actuellement en difficulté. (…) J’espère que le peuple ukrainien n’est pas utilisé pour des questions de politique intérieure française ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron                   Le ministre délégué chargé des affaires européennes Clément Beaune lui a répondu quelques instants plus tard sur la même antenne, défendant le déplacement « symbolique » et « nécessaire » du chef de l’Etat aux côtés de MM. Draghi et Scholz :            « Est-ce qu’une fois dans cette campagne et chez M. Corbière on peut avoir un peu de hauteur de vue et de dignité ? Vous croyez que le chancelier Scholz est en campagne ? Vous croyez que le président du conseil italien, Mario Draghi, est en campagne ? Nous sommes à une semaine d’un sommet européen. Le président de la République, il n’est pas candidat aux législatives : il a été élu le 24 avril. On nous reproche tout et son contraire ! Y aller assez tôt, y aller trop tard. »            Lors de leur déplacement surprise en Ukraine, révélé le matin même par des images dans le train en direction de Kiev, Emmanuel Macron, Olaf Scholz, Mario Draghi, se sont rendus jeudi matin à Irpine, une des villes de la banlieue de Kiev devenue symbole des destructions et atrocités commises pendant l’occupation de la région par l’armée russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en visite de rattrapage à Kiev                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/emmanuel-macron-en-ukraine-l-opposition-critique-le-timing-du-deplacement-a-trois-jours-du-second-tour-des-legislatives_6130603_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: l\u2019opposition critique le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb du d\u00e9placement, \u00e0 trois jours du second tour des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-16T12:17:13+02:00","datePublished":"2022-06-16T12:17:13+02:00","dateModified":"2022-06-16T12:53:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Si Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie d\u2019\u00e9vitement\u00a0\u00bb, que Marine Le Pen et Alexis Corbi\u00e8re \u00e9voquent le risque d\u2019une utilisation \u00e0 vis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb, le ministre Cl\u00e9ment Beaune a d\u00e9fendu un d\u00e9placement \u00ab\u00a0symbolique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/531/0/6369/3184/1342/671/60/0/5812135_5471343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-8">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Suivez les dernières informations sur la campagne des législatives sur notre direct.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : Marine Le Pen dénonce le déplacement « électoraliste » d’Emmanuel Macron  ; Gérald Darmanin compare Jean-Luc Mélenchon à un « funeste agitateur » Suivez les dernières informations sur la campagne des législatives sur notre direct.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un collectif appelle à se positionner sur la « lutte contre la mafia » en Corse        Le collectif antimafia Maxime Susini a interpellé jeudi les candidats aux législatives sur « la problématique de la mafia en Corse », appelant les candidats à se positionner clairement.          « La campagne pour les législatives se termine et aucun candidat n’a jugé utile de préciser dans son programme comment il entendait lutter contre la mafia, quelles propositions de loi il voulait défendre à l’Assemblée nationale », regrette le collectif antimafia Maxime Susini, qui porte le nom d’un militant nationaliste dont l’assassinat en septembre 2019 avait suscité une grande mobilisation contre la violence et les réseaux mafieux en Corse.          Si le collectif reconnaît que « de plus en plus d’élus et de futurs élus, ont été contraints de reconnaître qu’un système mafieux pénétrait de plus en plus la société corse », il appelle les futurs élus à prendre « un engagement clair et total contre ce fléau ».          Critiquant « l’État dont la faillite dans sa lutte contre la mafia n’est plus à démontrer », le collectif s’interroge dans cette lettre ouverte : « Que serait demain la réalité de l’autonomie de la Corse avec un pouvoir mafieux de plus en plus puissant ? ».          Il appelle à soutenir plusieurs propositions qu’il juge efficace pour lutter contre la criminalité organisée dans l’île : « Reconnaissance du délit d’association mafieuse », « confiscation obligatoire des avoirs criminels », « confiscation préventive sans condamnation pénale » et « vrai statut de repenti ».          En novembre 2019, le président de l’Assemblée de Corse de l’époque, Jean-Guy Talamoni, avait annoncé compter organiser une session extraordinaire de l’Assemblée de Corse « consacrée au problème des dérives mafieuses » qui n’a finalement jamais eu lieu, regrette le collectif. « Pour quelles raisons nos futurs élus n’exigent-ils pas de la Collectivité de Corse qu’elle respecte ses engagements et organise un vrai débat sur la mafia en Corse et les moyens de lutter contre elle », interroge-t-il encore.                    18:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La gauche séduit l’électorat des villes         L’électorat urbain, jeune et CSP + s’est en bonne partie tourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Jean-Luc Mélenchon, écrit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Elections législatives : la gauche séduit l’électorat des villes                       18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin compare Jean-Luc Mélenchon à un « funeste agitateur »         A trois jours du second tour des élections législatives, le gouvernement poursuit son offensive contre la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) de Jean-Luc Mélenchon. Après Bruno Le Maire, Gabriel Attal ou Amélie de Montchalin, c’est au tour du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, de s’en prendre au chef de file de La France insoumise dans une interview au Parisien publiée jeudi soir.          « Avec lui, c’est une démonstration de coup d’éclat permanent à la Chavez [l’ancien président du Venezuela] ! », attaque, d’emblée, M. Darmanin. « Il pense qu’en bordélisant l’actualité, en prenant la parole pour dire des choses insultantes – comme quand il dit que la police tue –, il attire vers lui le débat, poursuit-il. Mais quand je rencontre sur le terrain les Français, je vois surtout que c’est M. Mélenchon qui fait peur lorsqu’on évoque son arrivée au pouvoir. » Il compare ainsi M. Mélenchon à « un funeste agitateur » face à Emmanuel Macron, « un homme d’Etat ».          Le ministre de l’intérieur vise ensuite le programme de la Nupes – « un vieux projet de l’extrême gauche » –, qui va provoquer, selon lui, « la ruine des classes moyennes ». « La ruine des épargnants, puisque ce sont eux qui devront rembourser la dette qu’il ne veut pas payer. La ruine des retraités, puisque son projet va faire baisser les pensions. La ruine des travailleurs, puisqu’il ne veut plus d’investissements étrangers. La ruine des jeunes avec le retour du chômage. Mais aussi la ruine de l’ordre républicain puisqu’il veut désarmer les policiers », attaque-t-il, estimant que « la République aura beaucoup de mal à s’en remettre s’il gouvernait ».                    18:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le gouvernement n’a globalement pas été à la hauteur de la grande cause du quinquennat »                    Lire aussi :  La lutte contre les violences sexistes et sexuelles à l’aune du « en même temps » macronien                       18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après une nouvelle accusation de tentative de viol, Damien Abad dénonce « une campagne de caniveau »         Dans un nouvel article publié mardi, Mediapart rapporte le récit de « Laëtitia » (prénom d’emprunt), une « élue centriste », qui accuse le ministre des solidarités d’avoir tenté de la violer lors d’une fête organisée chez lui, à Paris, au premier semestre 2010. La jeune femme raconte que, le soir des faits, Damien Abad lui a « offert un verre » au fond duquel elle a vu « quelque chose » : méfiante, elle est allée recracher sa gorgée aux toilettes.          Toujours selon le récit de cette femme, M. Abad l’attendait derrière la porte à la sortie des toilettes et tout est allé « très vite » : l’eurodéputé l’aurait « poussée dans une pièce en face », puis aurait tenté de la contraindre à une fellation. « J’avais peur, j’étais sidérée. Je me suis débattue, je l’ai frappé dans le ventre », raconte-t-elle. « Laëtitia » dit avoir finalement pu « se défaire » de son agresseur présumé et sortir de la pièce grâce à l’irruption d’un convive. Ces accusations surviennent après celles publiées par le média en ligne le 20 mai, au lendemain de la nomination de M. Abad au gouvernement : deux femmes, citées par Mediapart, accusaient le nouveau ministre de les avoir violées en 2010 et 2011.          Dans une vidéo publiée par Le Progrès jeudi en fin d’après-midi, M. Abad dénonce « une campagne de caniveau que certains voudraient mettre en place aujourd’hui ».  « Le degré de torrent [de boue] que j’ai reçu dans cette campagne est extrêmement fort », déplore-t-il également disant « faire preuve de solidité, de sang-froid et de détermination ». Au premier tour dimanche dernier, M. Abad a obtenu 33,38 % des voix, contre 23,54 % pour son adversaire « insoumise » de la Nupes, Florence Pisani, qu’il affrontera au second tour.                    16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Moselle, Marine Le Pen dénonce le déplacement « électoraliste » d’Emmanuel Macron         Interrogée lors d’une conférence de presse à Saint-Avold (Moselle), Marine Le Pen a de nouveau réagi au déplacement d’Emmanuel Macron à Kiev en le jugeant « électoraliste ».          « Rien chez Emmanuel Macron n’est dépourvu d’arrière-pensée électoraliste. Macron est le bon petit soldat de l’Union européenne, a-t-elle déploré. Les instances européennes ont intérêt à la réélection d’Emmanuel Macron, à cacher des informations qui pouvaient lui nuire. » L’ancienne candidate du RN à l’élection présidentielle reprend là une information du New York Times qui affirmait le 14 avril que l’Europe attendait la fin de la présidentielle en France pour annoncer un embargo sur le pétrole russe.          Quelques jours après, le président candidat Macron avait réfuté cette accusation : « C’est une fausse information totale. (…) C’est faux parce que la France a plaidé pour [les sanctions]. Ceux qui s’opposent à ça… Bon, il y a plusieurs pays européens qui sont hostiles à ce stade. Il y en a un tout particulièrement, c’est pas qu’il veut m’aider, c’est plutôt M. Orban qui a dit qu’il mettrait son veto sur charbon, pétrole et gaz. Et M. Orban, c’est plutôt le grand ami de Mme Le Pen. »                    16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Imbroglio sur les bulletins de vote du candidat de la Nupes dans la 3ᵉ circonscription de l’Aveyron        Michel Rhin se sent « maudit ». Professeur de mathématiques à Millau, dans le sud du département, il dit venir de la société civile ; c’est un « insoumis » et il s’agit de sa première candidature à une élection. Avant le premier tour des élections législatives, ses bulletins de vote se perdent à la sortie de chez l’imprimeur. Il doit les réimprimer en urgence, ainsi que sa profession de foi. Malgré cela, il arrive en tête dans la 3e circonscription de l’Aveyron avec 27,09 % des bulletins exprimés. Il devance d’une courte tête Jean-François Rousset (Ensemble !) qui rassemble 25,14 % des voix.          Dès le lundi matin, donc, nouvelle opération de bulletins et de profession de foi, numérique également. « Le mardi soir, la préfecture m’a appelé en me disant que tout était validé. Mais le lendemain matin, nouvel appel qui me dit que tout le matériel, environ 44 000 bulletins, se trouve dans le Morbihan. Le livreur se serait trompé entre deux noms de villages similaires », raconte-t-il au Monde.          Du coup, nouvelle opération de réimpression, dans l’urgence… et hors délai, cette fois-ci, selon la préfecture. Malgré l’intervention de Manuel Bompard, numéro deux de la Nupes, la commission invalide, puis décide de distribuer lesdits bulletins dans les mairies de la circonscription. Les bulletins de vote ne seront dans les bureaux qu’à la bonne volonté des maires, puisque la préfecture leur demande de venir les chercher à la sous-préfecture, où ils seront livrés.          « Le cabinet nous informera du bon retour de ces maires pour que nous fassions le nécessaire de notre côté dans les villages où cela n’aura pas été fait », s’agace Michel Rhin. Il lui faudrait faire le tour de pas moins de 130 communes et convaincre les édiles de se procurer les bulletins à son nom. Ce jeudi, en début d’après-midi, la préfecture aurait accepté de déposer les bulletins dans les communautés de communes. Et sur le site de ladite préfecture, la profession de foi de M. Rhin n’est toujours pas en ligne. « Je ne suis pas parano, mais là, ça fait quand même beaucoup », conclut-il.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo envisage de nommer Lamia El Aaraje dans son équipe municipale, Danielle Simonnet le déplore        C’est une des dissidentes socialistes les plus en vue de ces élections législatives. Lamia El Aaraje, qui a maintenu sa candidature dans la 15e circonscription de Paris malgré l’investiture de l’« insoumise » Danielle Simonnet par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), pourrait être nommée par la maire de Paris, Anne Hidalgo, dans son équipe municipale à l’issue du scrutin.          Selon les informations de notre journaliste Denis Cosnard, Mme El Aaraje, qui a obtenu 17,87 % au premier tour contre 47,31 % pour Mme Simonet, pourrait reprendre le portefeuille de l’adjoint chargé des personnes en situation de handicap, Jacques Galvani, qui vient de remettre son mandat. Une information qui ne passe pas pour Danielle Simonnet, bien partie pour devenir députée dimanche.          « Actant sa défaite avant le vote, Mme El Aaraje serait sur le point d’être nommée adjointe de Mme Hidalgo… Quand un ministre perd une élection, il doit quitter le gouvernement. Là, la perdante serait promue ? ! Mais pourquoi avoir maintenu sa candidature ? », s’interroge-t-elle sur Twitter. Si vous souhaitez en savoir plus, retrouvez notre article :                    Lire aussi :  A Paris, Anne Hidalgo perd un nouvel adjoint                                 16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?        Il reste encore quelques jours pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du second tour des élections législatives qui aura lieu le dimanche 19 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.          Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : le premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, a été marqué par un nouveau record d’abstention, à 52,51 %, selon les chiffres du ministère de l’intérieur. La clé du second tour résidera une nouvelle fois dans la participation, historiquement basse ce dimanche pour un premier tour d’élections législatives, à 47,49 %, et touchant jeunes et classes populaires en priorité.                    Lire aussi :  Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?                       15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Critiques de l’opposition sur le timing du déplacement de Macron : Olivia Grégoire estime que « le temps électoral n’est pas forcément le temps du monde »        Emmanuel Macron a à peine eu le temps de fouler le sol ukrainien que les réactions de l’opposition vont bon train. A trois jours du second tour des élections législatives, plusieurs figures issues de l’ensemble du paysage politique ont questionné, jeudi, le « timing » de sa visite surprise à Kiev, ainsi que la communication du président de la République autour de ce déplacement.          Marine Le Pen, prudente dans ses prises de parole au sujet de la guerre en Ukraine, a d’abord souligné, au micro de France Inter, qu’« il est parfaitement légitime qu’Emmanuel Macron aille à Kiev ». « Ce qui est peut-être plus contestable (…), c’est le fait de choisir d’y aller à trois jours d’une élection législative », a toutefois ajouté la députée sortante du Pas-de-Calais. Pour l’ancienne candidate à l’élection présidentielle, « Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arrière-pensée électoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d’avoir une influence sur les élections législatives. »          De son côté, la figure de proue de La France insoumise et de la Nupes Alexis Corbière a lui aussi questionné la sincérité du « timing » du déplacement : « Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin déterminant, je m’interroge si c’est le peuple ukrainien qu’il veut aider, ou sa propre équipe et son parti actuellement en difficulté. (…) J’espère que le peuple ukrainien n’est pas utilisé pour des questions de politique intérieure française. »          Questionnée par BFM-TV, ce jeudi après-midi, la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a tenté de défendre « le timing » de ce déplacement en estimant qu’il faut « garder un peu de hauteur dans ces moments difficiles en Ukraine ». « Il ne faut pas tout mélanger, prévient-elle. J’entends bien Mme Le Pen qui trouve que le processus d’adhésion (de l’Ukraine à l’Union européenne) est beaucoup trop prématuré et M. Mélenchon qui s’égosille. Mais, de grâce, on a aujourd’hui un peuple qui souffre, on a l’Ukraine en guerre, on a une France engagée au cœur de l’Europe pour soutenir l’Europe qui soutient l’Ukraine. »          Pour Mme Grégoire, « le temps électoral n’est pas forcément le temps du monde ». « Le monde continue à tourner. Le président de la République a une mission en tant que chef des armées auprès de ses troupes, et en tant que président de l’Union européenne jusqu’à fin juin », a-t-elle défendu.                    15:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je retente une enieme fois ma question. Quel est le positionnement de la NUPES en cas de duel RN/ majorité ? Y a-t-il une consigne ? Comme ça concerne 110 circonscriptions, ça serait intéressant d’en parler un peu, ne serait-ce que autant que pour les 65 circonscriptions RN/NUPES… Merci    Bénji         Bonjour Bénji,          En cas de duels entre candidats d’Ensemble ! (majorité présidentielle) et du Rassemblement national, ou entre toute autre force politique et l’extrême droite, Jean-Luc Mélenchon a rappelé lundi soir au « 20 heures » de France 2 qu’au sein de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) le message était clair : « La position qui est celle de la Nupes, et des “insoumis” en particulier, c’est que nous ne voterons pas pour le Front national [Rassemblement national]. Et il n’y a pas d’exception. »                    15:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles consignes de vote donnent les candidats d’Ensemble ! dans les duels Nupes-RN ?        Pour remporter l’élection présidentielle en 2017 et en 2022, le candidat Emmanuel Macron a pu compter sur un front républicain face à la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen. La plupart des candidats de gauche éliminés au premier tour (Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel) avaient clairement appelé à voter pour Emmanuel Macron, quand Jean-Luc Mélenchon demandait, lui, de ne « pas donner une seule voix à Marine Le Pen ».          Mais ce front républicain fonctionne-t-il dans l’autre sens ? Les candidats d’Ensemble ! éliminés au premier tour des législatives appellent-ils à faire barrage au RN ?          Nos journalistes Pierre Breteau, Romain Imbach et Romain Geoffroy ont recensé les consignes et réactions des candidats d’Ensemble ! dans les 61 circonscriptions où un candidat d’extrême droite (RN, Debout la France ou autre) se retrouve en duel avec la Nupes. Selon nos décomptes, seuls neuf d’entre eux ont clairement appelé à voter pour leur rival de gauche sorti vainqueur du premier tour, et quinze à ne pas voter pour le RN, alors que la plupart restent sur des considérations générales ou se refusent à toute consigne. La coalition de la majorité gouvernementale reste donc bien sur une stratégie du « cas par cas ».                    Lire aussi :  Législatives 2022 : quelles consignes de vote donnent les candidats d’Ensemble ! dans les duels Nupes-RN ?                       15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde »                        14:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Depuis 2017, les vagues macroniste, écologiste puis « insoumise » ont profondément transformé le paysage politique à Lille, comme l’écrit notre correspondante Florence Traullé :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Le chamboule-tout lillois                       14:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous autres, là, les fâchés pas fachos, c’est l’occasion de voter utile et de faire le ménage », lance Jean-Luc Mélenchon        Toujours à l’antenne de France Bleu, le dirigeant politique est revenu sur le récent lapsus qui l’a vu dire qu’il s’adressait « aux fachos pas fâchés ». « Je voulais dire que les gens qui sont fâchés mais pas fachos, qui votaient extrême droite, et il y en a quand même (…), que, si vous allez voter Le Pen pour que ça change, ça ne sert strictement à rien parce que, quand elle est élue, elle ne fout rien. Elle n’était pas là sur le débat des retraites », a-t-il rappelé.          « Et puis deuzio, elle vous a dit elle-même ce matin qu’elle était en tête dans 105 circonscriptions [en réalité 108], ça prouve que ça ne sert à rien car il faut être 287 [la majorité absolue est fixée à 289 députés] pour qu’on y arrive, a argumenté M. Mélenchon. Moi, je suis là, vous savez comme moi, je l’ai au bout des doigts cette élection. Alors vous autres, là, les fâchés pas fachos mais très fâchés, c’est l’occasion de voter utile pour faire le ménage et dire à M. Macron qu’il restera à l’Elysée et [que] je serai premier ministre et [que] je le traiterai avec respect, croyez-moi. »          Cette ultime réponse marque la fin de l’interview de Jean-Luc Mélenchon sur France Bleu.                    13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon estime que « Bruno Le Maire a un problème avec la réalité »        « Bruno Le Maire a un problème avec la réalité, estime le dirigeant de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale. Parce qu’il a signé un texte qu’il a envoyé à la Commission européenne en annonçant 80 milliards d’économies (…) Hier, il dit “oui nous reconnaissons que nous allons faire une économie de 40 milliards”. Est-ce que les gens se rendent compte de ce que c’est 40 milliards ? C’est le budget de l’éducation, c’est le budget de la justice et de l’intérieur. Comment et où, M. Le Maire, comptez-vous faire vos économies ? Vous ne le dites jamais (…) Oui, c’est un plan caché », a-t-il répété.          « Et moi, je vais vous dire où vous allez les prendre, parce que déjà, la Commission européenne a donné des conseils où vous pourriez les faire. C’est sur la santé, sur l’éducation (…) Donc, M. Le Maire, dites ce que vous comptez faire. Moi, j’assume. »                    Lire aussi :  Législatives 2022 : sur l’économie, la bataille des chiffres électrise la campagne                       13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron en Ukraine : Jean-Luc Mélenchon « s’associe à son message de solidarité », même s’il estime qu’« on peut évidemment s’interroger sur le sens de ce voyage »        Interrogé au sujet du déplacement surprise d’Emmanuel Macron en Ukraine aujourd’hui, Jean-Luc Mélenchon a fait valoir au micro de France Bleu : « Je commence d’abord par m’associer à son message de solidarité envers l’Ukraine. Je l’ai fait pendant toute la campagne présidentielle et je trouve bien que le président de la République française rappelle publiquement et spectaculairement de quel côté les Français se trouvent tous, sans exception. »          « Après, on peut évidemment s’interroger sur le sens de ce voyage, mais comme il est à l’étranger, sur une zone de guerre, je propose qu’on évite les polémiques, ce n’est peut-être pas tout à fait le moment. Quand il reviendra, il nous expliquera », a-t-il poursuivi, avant de souligner qu’il faut aussi savoir quel est le but de cette visite, savoir à quoi elle va aboutir.          « Mais ce qui est important, c’est qu’il soit allé dans une zone », où se sont passés « des crimes de guerre » – Irpine –, où l’armée russe a « bombardé sans aucune raison militaire des zones entières de construction sociale », des zones d’habitants et « s’est comportée d’une manière absolument barbare ».                    13:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il faut relancer la machine » économique, assure Jean-Luc Mélenchon         Comment allez-vous faire pour que les TPE-PME vous suivent sur le smic à 1500 euros ? C’est la question posée par une auditrice de France Bleu. « Vous avez d’un côté les gens qui vous disent que nous allons remettre les comptes d’aplomb en faisant des économies et en augmentant les crédits, a dit M. Mélenchon. C’est ce que font les banques centrales. Je dis que ceci va nous amener à une catastrophe comparable à celle de 1929 parce que cette erreur a déjà été commise dans le passé », a-t-il rappelé avant d’ajouter :           Il y a deux logiques : faire des économies et faire des coupes dans le budget du premier investisseur de la nation, qui est l’Etat. C’est ce que propose de faire M. Bruno Le Maire à M. Macron. Moi, j’ai un autre raisonnement. Je dis il faut relancer la machine. Comment la relancer ? En relançant la consommation populaire parce que les gens sont pris à la gorge. Et si vous n’augmentez pas leurs moyens de vivre, ils vont donc réduire leur consommation.           Concernant les petits patrons, comme des boulangers qui craignent de ne pas pouvoir suivre, que propose la Nupes ? « Quand il y a une commande, les gens satisfont la commande, non ? Il y a plus de gens qui viennent acheter du pain ou des brioches, etc. Le boulanger va avoir la masse qui va lui permettre de financer un poste. »                    13:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A trois jours du second tour des législatives, les oppositions jugent le déplacement du chef de l’Etat inopportun        Tous pensent que sur le principe Emmanuel Macron a eu raison de se rendre sur le sol ukrainien, jugeant même parfois que cette visite s’était fait attendre. Mais sur le « timing », ce déplacement à trois jours du second tour des législatives suscite de nombreuses critiques.          Jean-François Copé dénonce une « stratégie d’évitement », tandis que Marine Le Pen et Alexis Corbière évoquent le risque d’une utilisation à visée « électoraliste ». Le ministre Clément Beaune a défendu un déplacement « symbolique » et « nécessaire » d’Emmanuel Macron en Ukraine aux côtés de Mario Draghi et d’Olaf Scholz :                    Lire aussi :  Emmanuel Macron en Ukraine : l’opposition critique le « timing » du déplacement, à trois jours du second tour des législatives                       13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon : « Le pays va devant un mur d’inflation »        Le dirigeant de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) est l’invité de France Bleu de 13 heures à 14 heures. Il s’est exprimé sur l’une des mesures phares de la Nupes, le blocage des prix.          « Je savais qu’il fallait tout de suite éteindre l’inflation à l’endroit où a lieu l’incendie, c’est-à-dire le prix du carburant, parce que cette inflation-là (…) se répand de compartiment en compartiment de l’activité et fait monter les prix avec, au point de départ, une cause purement spéculative (…) et ça va continuer, anticipe-t-il. On envisage que le pétrole monte jusqu’à 135 euros le baril (…). J’ai pensé que dès le mois de septembre qu’il fallait bloquer les prix. »          Pour le député sortant des Bouches-du-Rhône, le pire est à venir. « Moi, je mets en garde qui que ce soit qui gagne les élections, que ce soit nous ou les autres : le pays va devant un mur d’inflation (…). Ma technique, on la connaît : je propose de bloquer les prix, de contenir l’incendie et d’augmenter les revenus des gens simples. »                                         Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Jérémie Lamothe      Image de couverture :   JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, dans trois jours, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-16T16:30:11+00:00","coverageEndTime":"2022-06-17T04:30:11+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","description":"Suivez les derni\u00e8res informations sur la campagne des l\u00e9gislatives sur notre direct.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Rassemblement national","Nupes","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : Marine Le Pen dénonce le déplacement « électoraliste » d’Emmanuel Macron  ; Gérald Darmanin compare Jean-Luc Mélenchon à un « funeste agitateur »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Suivez les derni\u00e8res informations sur la campagne des l\u00e9gislatives sur notre direct.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4141/2807/1342/909/3/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-06-16T16:30:11+00:00"
,"endDate":"2022-06-17T04:30:11+00:00"
  Le collectif antimafia Maxime Susini a interpell\u00e9 jeudi les candidats aux l\u00e9gislatives sur \u00ab\u00a0la probl\u00e9matique de la mafia en Corse\u00a0\u00bb, appelant les candidats \u00e0 se positionner clairement.          \u00ab\u00a0La campagne pour les l\u00e9gislatives se termine et aucun candidat n\u2019a jug\u00e9 utile de pr\u00e9ciser dans son programme comment il entendait lutter contre la mafia, quelles propositions de loi il voulait d\u00e9fendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, regrette le collectif antimafia Maxime Susini, qui porte le nom d\u2019un militant nationaliste dont l\u2019assassinat en septembre 2019 avait suscit\u00e9 une grande mobilisation contre la violence et les r\u00e9seaux mafieux en Corse.          Si le collectif reconna\u00eet que \u00ab\u00a0de plus en plus d\u2019\u00e9lus et de futurs \u00e9lus, ont \u00e9t\u00e9 contraints de reconna\u00eetre qu\u2019un syst\u00e8me mafieux p\u00e9n\u00e9trait de plus en plus la soci\u00e9t\u00e9 corse\u00a0\u00bb, il appelle les futurs \u00e9lus \u00e0 prendre \u00ab\u00a0un engagement clair et total contre ce fl\u00e9au\u00a0\u00bb.          Critiquant \u00ab\u00a0l\u2019\u00c9tat dont la faillite dans sa lutte contre la mafia n\u2019est plus \u00e0 d\u00e9montrer\u00a0\u00bb, le collectif s\u2019interroge dans cette lettre ouverte\u00a0: \u00ab\u00a0Que serait demain la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019autonomie de la Corse avec un pouvoir mafieux de plus en plus puissant\u00a0?\u00a0\u00bb.          Il appelle \u00e0 soutenir plusieurs propositions qu\u2019il juge efficace pour lutter contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e dans l\u2019\u00eele\u00a0: \u00ab\u00a0Reconnaissance du d\u00e9lit d\u2019association mafieuse\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0confiscation obligatoire des avoirs criminels\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0confiscation pr\u00e9ventive sans condamnation p\u00e9nale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0vrai statut de repenti\u00a0\u00bb.          En novembre 2019, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse de l\u2019\u00e9poque, Jean-Guy Talamoni, avait annonc\u00e9 compter organiser une session extraordinaire de l\u2019Assembl\u00e9e de Corse \u00ab\u00a0consacr\u00e9e au probl\u00e8me des d\u00e9rives mafieuses\u00a0\u00bb qui n\u2019a finalement jamais eu lieu, regrette le collectif. \u00ab\u00a0Pour quelles raisons nos futurs \u00e9lus n\u2019exigent-ils pas de la Collectivit\u00e9 de Corse qu\u2019elle respecte ses engagements et organise un vrai d\u00e9bat sur la mafia en Corse et les moyens de lutter contre elle\u00a0\u00bb, interroge-t-il encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un collectif appelle \u00e0 se positionner sur la \u00ab\u00a0lutte contre la mafia\u00a0\u00bb en Corse","dateModified":"2022-06-16T16:59:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:40:06+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lectorat urbain, jeune et CSP + s\u2019est en bonne partie tourn\u00e9, en\u00a02022, \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, comme aux l\u00e9gislatives, vers Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: la gauche s\u00e9duit l\u2019\u00e9lectorat des villes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gauche s\u00e9duit l\u2019\u00e9lectorat des villes ","dateModified":"2022-06-16T16:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:20:11+00:00","articleBody":"     A trois jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le gouvernement poursuit son offensive contre la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Apr\u00e8s Bruno Le Maire, Gabriel Attal ou Am\u00e9lie de Montchalin, c\u2019est au tour du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, de s\u2019en prendre au chef de file de La France insoumise dans une interview au Parisien publi\u00e9e jeudi soir.          \u00ab\u00a0Avec lui, c\u2019est une d\u00e9monstration de coup d\u2019\u00e9clat permanent \u00e0 la Chavez [l\u2019ancien pr\u00e9sident du Venezuela]\u00a0!\u00a0\u00bb, attaque, d\u2019embl\u00e9e, M.\u00a0Darmanin. \u00ab\u00a0Il pense qu\u2019en bord\u00e9lisant l\u2019actualit\u00e9, en prenant la parole pour dire des choses insultantes \u2013 comme quand il dit que la police tue \u2013, il attire vers lui le d\u00e9bat, poursuit-il. Mais quand je rencontre sur le terrain les Fran\u00e7ais, je vois surtout que c\u2019est M.\u00a0M\u00e9lenchon qui fait peur lorsqu\u2019on \u00e9voque son arriv\u00e9e au pouvoir.\u00a0\u00bb Il compare ainsi M. M\u00e9lenchon \u00e0 \u00ab\u00a0un funeste agitateur\u00a0\u00bb face \u00e0 Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0un homme d\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur vise ensuite le programme de la\u00a0Nupes \u2013 \u00ab\u00a0un vieux projet de l\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb \u2013, qui va provoquer, selon lui, \u00ab\u00a0la ruine des classes moyennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La ruine des \u00e9pargnants, puisque ce sont eux qui devront rembourser la dette qu\u2019il ne veut pas payer. La ruine des retrait\u00e9s, puisque son projet va faire baisser les pensions. La ruine des travailleurs, puisqu\u2019il ne veut plus d\u2019investissements \u00e9trangers. La ruine des jeunes avec le retour du ch\u00f4mage. Mais aussi la ruine de l\u2019ordre r\u00e9publicain puisqu\u2019il veut d\u00e9sarmer les policiers\u00a0\u00bb, attaque-t-il, estimant que \u00ab\u00a0la R\u00e9publique aura beaucoup de mal \u00e0 s\u2019en remettre s\u2019il gouvernait\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin compare Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 un \u00ab\u00a0funeste agitateur\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-16T16:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:05:27+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La lutte contre les violences sexistes et sexuelles \u00e0 l\u2019aune du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb macronien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le gouvernement n\u2019a globalement pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de la grande cause du quinquennat\u00a0\u00bb  ","dateModified":"2022-06-16T16:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T16:01:28+00:00","articleBody":"     \u00a0Dans un nouvel article publi\u00e9 mardi, Mediapart rapporte le r\u00e9cit de \u00ab\u00a0La\u00ebtitia\u00a0\u00bb (pr\u00e9nom d\u2019emprunt), une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb, qui accuse le ministre des solidarit\u00e9s d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e chez lui, \u00e0 Paris, au premier semestre 2010. La jeune femme raconte que, le soir des faits, Damien Abad lui a \u00ab\u00a0offert un verre\u00a0\u00bb au fond duquel elle a vu \u00ab\u00a0quelque chose\u00a0\u00bb\u00a0: m\u00e9fiante, elle est all\u00e9e recracher sa gorg\u00e9e aux toilettes.          Toujours selon le r\u00e9cit de cette femme, M.\u00a0Abad l\u2019attendait derri\u00e8re la porte \u00e0 la sortie des toilettes et tout est all\u00e9 \u00ab\u00a0tr\u00e8s vite\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 l\u2019aurait \u00ab\u00a0pouss\u00e9e dans une pi\u00e8ce en face\u00a0\u00bb, puis aurait tent\u00e9 de la contraindre \u00e0 une fellation. \u00ab\u00a0J\u2019avais peur, j\u2019\u00e9tais sid\u00e9r\u00e9e. Je me suis d\u00e9battue, je l\u2019ai frapp\u00e9 dans le ventre\u00a0\u00bb, raconte-t-elle. \u00ab\u00a0La\u00ebtitia\u00a0\u00bb dit avoir finalement pu \u00ab\u00a0se d\u00e9faire\u00a0\u00bb de son agresseur pr\u00e9sum\u00e9 et sortir de la pi\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019irruption d\u2019un convive. Ces accusations surviennent apr\u00e8s celles publi\u00e9es par le m\u00e9dia en ligne le 20\u00a0mai, au lendemain de la nomination de M.\u00a0Abad au gouvernement\u00a0: deux femmes, cit\u00e9es par Mediapart, accusaient le nouveau ministre de les avoir viol\u00e9es en\u00a02010 et 2011.          Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e par Le Progr\u00e8s jeudi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, M.\u00a0Abad d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne de caniveau que certains voudraient mettre en place aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Le degr\u00e9 de torrent [de boue] que j\u2019ai re\u00e7u dans cette campagne est extr\u00eamement fort\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il \u00e9galement disant \u00ab\u00a0faire preuve de solidit\u00e9, de sang-froid et de d\u00e9termination\u00a0\u00bb. Au premier tour dimanche dernier, M.\u00a0Abad a obtenu 33,38\u00a0% des voix, contre 23,54\u00a0% pour son adversaire \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb de la Nupes, Florence Pisani, qu\u2019il affrontera au second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s une nouvelle accusation de tentative de viol, Damien Abad d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne de caniveau\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T16:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:55:01+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Saint-Avold (Moselle), Marine Le\u00a0Pen a de nouveau r\u00e9agi au d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Kiev en le jugeant \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Rien chez Emmanuel Macron n\u2019est d\u00e9pourvu d\u2019arri\u00e8re-pens\u00e9e \u00e9lectoraliste. Macron est le bon petit soldat de l\u2019Union europ\u00e9enne, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Les instances europ\u00e9ennes ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, \u00e0 cacher des informations qui pouvaient lui nuire.\u00a0\u00bb L\u2019ancienne candidate du RN \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle reprend l\u00e0 une information du New York Times qui affirmait le 14\u00a0avril que l\u2019Europe attendait la fin de la pr\u00e9sidentielle en France pour annoncer un embargo sur le p\u00e9trole russe.          Quelques jours apr\u00e8s, le pr\u00e9sident candidat Macron avait r\u00e9fut\u00e9 cette accusation\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une fausse information totale. (\u2026) C\u2019est faux parce que la France a plaid\u00e9 pour [les sanctions]. Ceux qui s\u2019opposent \u00e0 \u00e7a\u2026 Bon, il y a plusieurs pays europ\u00e9ens qui sont hostiles \u00e0 ce stade. Il y en a un tout particuli\u00e8rement, c\u2019est pas qu\u2019il veut m\u2019aider, c\u2019est plut\u00f4t M.\u00a0Orban qui a dit qu\u2019il mettrait son veto sur charbon, p\u00e9trole et gaz. Et M. Orban, c\u2019est plut\u00f4t le grand ami de Mme\u00a0Le\u00a0Pen.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Moselle, Marine Le\u00a0Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-06-16T15:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:37:01+00:00","articleBody":"     Michel Rhin se sent \u00ab\u00a0maudit\u00a0\u00bb. Professeur de math\u00e9matiques \u00e0 Millau, dans le sud du d\u00e9partement, il dit venir de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0; c\u2019est un \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et il s\u2019agit de sa premi\u00e8re candidature \u00e0 une \u00e9lection. Avant le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, ses bulletins de vote se perdent \u00e0 la sortie de chez l\u2019imprimeur. Il doit les r\u00e9imprimer en urgence, ainsi que sa profession de foi. Malgr\u00e9 cela, il arrive en t\u00eate dans la 3e circonscription de l\u2019Aveyron avec 27,09\u00a0% des bulletins exprim\u00e9s. Il devance d\u2019une courte t\u00eate Jean-Fran\u00e7ois Rousset (Ensemble\u00a0!) qui rassemble 25,14\u00a0% des voix.          D\u00e8s le lundi matin, donc, nouvelle op\u00e9ration de bulletins et de profession de foi, num\u00e9rique \u00e9galement. \u00ab\u00a0Le mardi soir, la pr\u00e9fecture m\u2019a appel\u00e9 en me disant que tout \u00e9tait valid\u00e9. Mais le lendemain matin, nouvel appel qui me dit que tout le mat\u00e9riel, environ 44\u00a0000\u00a0bulletins, se trouve dans le Morbihan. Le livreur se serait tromp\u00e9 entre deux noms de villages similaires\u00a0\u00bb, raconte-t-il au Monde.          Du coup, nouvelle op\u00e9ration de r\u00e9impression, dans l\u2019urgence\u2026 et hors d\u00e9lai, cette fois-ci, selon la pr\u00e9fecture. Malgr\u00e9 l\u2019intervention de Manuel Bompard, num\u00e9ro deux de la Nupes, la commission invalide, puis d\u00e9cide de distribuer lesdits bulletins dans les mairies de la circonscription. Les bulletins de vote ne seront dans les bureaux qu\u2019\u00e0 la bonne volont\u00e9 des maires, puisque la pr\u00e9fecture leur demande de venir les chercher \u00e0 la sous-pr\u00e9fecture, o\u00f9 ils seront livr\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le cabinet nous informera du bon retour de ces maires pour que nous fassions le n\u00e9cessaire de notre c\u00f4t\u00e9 dans les villages o\u00f9 cela n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 fait\u00a0\u00bb, s\u2019agace Michel Rhin. Il lui faudrait faire le tour de pas moins de 130\u00a0communes et convaincre les \u00e9diles de se procurer les bulletins \u00e0 son nom. Ce jeudi, en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, la pr\u00e9fecture aurait accept\u00e9 de d\u00e9poser les bulletins dans les communaut\u00e9s de communes. Et sur le site de ladite pr\u00e9fecture, la profession de foi de M. Rhin n\u2019est toujours pas en ligne. \u00ab\u00a0Je ne suis pas parano, mais l\u00e0, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup\u00a0\u00bb, conclut-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Imbroglio sur les bulletins de vote du candidat de la Nupes dans la 3\u1d49\u00a0circonscription de l\u2019Aveyron","dateModified":"2022-06-16T14:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#518100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:20:55+00:00","articleBody":"     C\u2019est une des dissidentes socialistes les plus en vue de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives. Lamia El Aaraje, qui a maintenu sa candidature dans la 15e\u00a0circonscription de Paris malgr\u00e9 l\u2019investiture de l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Danielle Simonnet par la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes), pourrait \u00eatre nomm\u00e9e par la maire de Paris, Anne Hidalgo, dans son \u00e9quipe municipale \u00e0 l\u2019issue du scrutin.          Selon les informations de notre journaliste Denis Cosnard, Mme El Aaraje, qui a obtenu 17,87\u00a0% au premier tour contre 47,31\u00a0% pour Mme\u00a0Simonet, pourrait reprendre le portefeuille de l\u2019adjoint charg\u00e9 des personnes en situation de handicap, Jacques Galvani, qui vient de remettre son mandat. Une information qui ne passe pas pour Danielle Simonnet, bien partie pour devenir d\u00e9put\u00e9e dimanche.          \u00ab\u00a0Actant sa d\u00e9faite avant le vote, Mme El Aaraje serait sur le point d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e adjointe de Mme Hidalgo\u2026 Quand un ministre perd une \u00e9lection, il doit quitter le gouvernement. L\u00e0, la perdante serait promue\u00a0?\u00a0! Mais pourquoi avoir maintenu sa candidature\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-elle sur Twitter. Si vous souhaitez en savoir plus, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  A Paris, Anne Hidalgo perd un nouvel adjoint                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo envisage de nommer Lamia El Aaraje dans son \u00e9quipe municipale, Danielle Simonnet le d\u00e9plore","dateModified":"2022-06-16T14:29:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T14:07:14+00:00","articleBody":"     Il reste encore quelques jours pour faire les d\u00e9marches afin de voter par procuration lors du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui aura lieu le dimanche 19\u00a0juin. La pratique, strictement encadr\u00e9e par le code \u00e9lectoral, permet \u00e0 un \u00e9lecteur de se faire repr\u00e9senter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01975, notamment du fait de la simplification des d\u00e9marches administratives.          Le vote par procuration est l\u2019un des moyens pour lutter contre l\u2019abstention, crainte par de nombreuses personnalit\u00e9s politiques. Et pour cause\u00a0: le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 12\u00a0juin, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un nouveau record d\u2019abstention, \u00e0 52,51\u00a0%, selon les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. La cl\u00e9 du second tour r\u00e9sidera une nouvelle fois dans la participation, historiquement basse ce dimanche pour un premier tour d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 47,49\u00a0%, et touchant jeunes et classes populaires en priorit\u00e9.                    Lire aussi :  Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration aux \u00e9lecti...","dateModified":"2022-06-16T14:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:40:51+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a \u00e0 peine eu le temps de fouler le sol ukrainien que les r\u00e9actions de l\u2019opposition vont bon train. A trois jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, plusieurs figures issues de l\u2019ensemble du paysage politique ont questionn\u00e9, jeudi, le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb de sa visite surprise \u00e0 Kiev, ainsi que la communication du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique autour de ce d\u00e9placement.          Marine Le\u00a0Pen, prudente dans ses prises de parole au sujet de la guerre en Ukraine, a d\u2019abord soulign\u00e9, au micro de France Inter, qu\u2019\u00ab\u00a0il est parfaitement l\u00e9gitime qu\u2019Emmanuel Macron aille \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui est peut-\u00eatre plus contestable (\u2026), c\u2019est le fait de choisir d\u2019y aller \u00e0 trois jours d\u2019une \u00e9lection l\u00e9gislative\u00a0\u00bb, a toutefois ajout\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e sortante du Pas-de-Calais. Pour l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arri\u00e8re-pens\u00e9e \u00e9lectoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d\u2019avoir une influence sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, la figure de proue de La France insoumise et de la Nupes Alexis Corbi\u00e8re a lui aussi questionn\u00e9 la sinc\u00e9rit\u00e9 du \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb du d\u00e9placement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin d\u00e9terminant, je m\u2019interroge si c\u2019est le peuple ukrainien qu\u2019il veut aider, ou sa propre \u00e9quipe et son parti actuellement en difficult\u00e9. (\u2026) J\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien n\u2019est pas utilis\u00e9 pour des questions de politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb          Questionn\u00e9e par BFM-TV, ce jeudi apr\u00e8s-midi, la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a tent\u00e9 de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0le timing\u00a0\u00bb de ce d\u00e9placement en estimant qu\u2019il faut \u00ab\u00a0garder un peu de hauteur dans ces moments difficiles en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne faut pas tout m\u00e9langer, pr\u00e9vient-elle. J\u2019entends bien Mme\u00a0Le\u00a0Pen qui trouve que le processus d\u2019adh\u00e9sion (de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne) est beaucoup trop pr\u00e9matur\u00e9 et M.\u00a0M\u00e9lenchon qui s\u2019\u00e9gosille. Mais, de gr\u00e2ce, on a aujourd\u2019hui un peuple qui souffre, on a l\u2019Ukraine en guerre, on a une France engag\u00e9e au c\u0153ur de l\u2019Europe pour soutenir l\u2019Europe qui soutient l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Pour Mme\u00a0Gr\u00e9goire, \u00ab\u00a0le temps \u00e9lectoral n\u2019est pas forc\u00e9ment le temps du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le monde continue \u00e0 tourner. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a une mission en tant que chef des arm\u00e9es aupr\u00e8s de ses troupes, et en tant que pr\u00e9sident de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019\u00e0 fin juin\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Critiques de l\u2019opposition sur le timing du d\u00e9placement de Macron\u00a0: Olivia Gr\u00e9goire estime que \u00ab\u00a0le te...","dateModified":"2022-06-16T14:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:26:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, je retente une enieme fois ma question. Quel est le positionnement de la NUPES en cas de duel RN\/ majorit\u00e9 ? Y a-t-il une consigne ? Comme \u00e7a concerne 110 circonscriptions, \u00e7a serait int\u00e9ressant d\u2019en parler un peu, ne serait-ce que autant que pour les 65 circonscriptions RN\/NUPES\u2026 Merci    B\u00e9nji         Bonjour B\u00e9nji,          En cas de duels entre candidats d\u2019Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle) et du Rassemblement national, ou entre toute autre force politique et l\u2019extr\u00eame droite, Jean-Luc M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 lundi soir au \u00ab\u00a020\u00a0heures\u00a0\u00bb de France\u00a02 qu\u2019au sein de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) le message \u00e9tait clair\u00a0: \u00ab\u00a0La position qui est celle de la Nupes, et des \u201cinsoumis\u201d en particulier, c\u2019est que nous ne voterons pas pour le Front national [Rassemblement national]. Et il n\u2019y a pas d\u2019exception.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T13:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:21:34+00:00","articleBody":"     Pour remporter l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en\u00a02017 et en\u00a02022, le candidat Emmanuel Macron a pu compter sur un front r\u00e9publicain face \u00e0 la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen. La plupart des candidats de gauche \u00e9limin\u00e9s au premier tour (Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel) avaient clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron, quand Jean-Luc M\u00e9lenchon demandait, lui, de ne \u00ab\u00a0pas donner une seule voix \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb.          Mais ce front r\u00e9publicain fonctionne-t-il dans l\u2019autre sens\u00a0? Les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! \u00e9limin\u00e9s au premier tour des l\u00e9gislatives appellent-ils \u00e0 faire barrage au RN\u00a0?          Nos journalistes Pierre Breteau, Romain Imbach et Romain Geoffroy ont recens\u00e9 les consignes et r\u00e9actions des candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les 61 circonscriptions o\u00f9 un candidat d\u2019extr\u00eame droite (RN, Debout la France ou autre) se retrouve en duel avec la Nupes. Selon nos d\u00e9comptes, seuls neuf d\u2019entre eux ont clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour leur rival de gauche sorti vainqueur du premier tour, et quinze \u00e0 ne pas voter pour le RN, alors que la plupart restent sur des consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales ou se refusent \u00e0 toute consigne. La coalition de la majorit\u00e9 gouvernementale reste donc bien sur une strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?","dateModified":"2022-06-16T13:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T13:08:46+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-16T13:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T12:45:35+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, les vagues macroniste, \u00e9cologiste puis \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb ont profond\u00e9ment transform\u00e9 le paysage politique \u00e0 Lille, comme l\u2019\u00e9crit notre correspondante Florence Traull\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Le chamboule-tout lillois         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T13:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T12:12:47+00:00","articleBody":"     Toujours \u00e0 l\u2019antenne de France Bleu, le dirigeant politique est revenu sur le r\u00e9cent lapsus qui l\u2019a vu dire qu\u2019il s\u2019adressait \u00ab\u00a0aux fachos pas f\u00e2ch\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je voulais dire que les gens qui sont f\u00e2ch\u00e9s mais pas fachos, qui votaient extr\u00eame droite, et il y en a quand m\u00eame (\u2026), que, si vous allez voter Le\u00a0Pen pour que \u00e7a change, \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien parce que, quand elle est \u00e9lue, elle ne fout rien. Elle n\u2019\u00e9tait pas l\u00e0 sur le d\u00e9bat des retraites\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          \u00ab\u00a0Et puis deuzio, elle vous a dit elle-m\u00eame ce matin qu\u2019elle \u00e9tait en t\u00eate dans 105\u00a0circonscriptions [en r\u00e9alit\u00e9 108], \u00e7a prouve que \u00e7a ne sert \u00e0 rien car il faut \u00eatre 287 [la majorit\u00e9 absolue est fix\u00e9e \u00e0 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s] pour qu\u2019on y arrive, a argument\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon. Moi, je suis l\u00e0, vous savez comme moi, je l\u2019ai au bout des doigts cette \u00e9lection. Alors vous autres, l\u00e0, les f\u00e2ch\u00e9s pas fachos mais tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, c\u2019est l\u2019occasion de voter utile pour faire le m\u00e9nage et dire \u00e0 M.\u00a0Macron qu\u2019il restera \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et [que] je serai premier ministre et [que] je le traiterai avec respect, croyez-moi.\u00a0\u00bb          Cette ultime r\u00e9ponse marque la fin de l\u2019interview de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur France Bleu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous autres, l\u00e0, les f\u00e2ch\u00e9s pas fachos, c\u2019est l\u2019occasion de voter utile et de faire le m\u00e9nage\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-06-16T12:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:54:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Bruno Le Maire a un probl\u00e8me avec la r\u00e9alit\u00e9, estime le dirigeant de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Parce qu\u2019il a sign\u00e9 un texte qu\u2019il a envoy\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne en annon\u00e7ant 80\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomies (\u2026) Hier, il dit \u201coui nous reconnaissons que nous allons faire une \u00e9conomie de 40\u00a0milliards\u201d. Est-ce que les gens se rendent compte de ce que c\u2019est 40\u00a0milliards\u00a0? C\u2019est le budget de l\u2019\u00e9ducation, c\u2019est le budget de la justice et de l\u2019int\u00e9rieur. Comment et o\u00f9, M.\u00a0Le Maire, comptez-vous faire vos \u00e9conomies\u00a0? Vous ne le dites jamais (\u2026) Oui, c\u2019est un plan cach\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0Et moi, je vais vous dire o\u00f9 vous allez les prendre, parce que d\u00e9j\u00e0, la Commission europ\u00e9enne a donn\u00e9 des conseils o\u00f9 vous pourriez les faire. C\u2019est sur la sant\u00e9, sur l\u2019\u00e9ducation (\u2026) Donc, M.\u00a0Le Maire, dites ce que vous comptez faire. Moi, j\u2019assume.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: sur l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon estime que \u00ab\u00a0Bruno Le Maire a un probl\u00e8me avec la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T12:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:45:14+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 au sujet du d\u00e9placement surprise d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine aujourd\u2019hui, Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait valoir au micro de France Bleu\u00a0: \u00ab\u00a0Je commence d\u2019abord par m\u2019associer \u00e0 son message de solidarit\u00e9 envers l\u2019Ukraine. Je l\u2019ai fait pendant toute la campagne pr\u00e9sidentielle et je trouve bien que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise rappelle publiquement et spectaculairement de quel c\u00f4t\u00e9 les Fran\u00e7ais se trouvent tous, sans exception.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s, on peut \u00e9videmment s\u2019interroger sur le sens de ce voyage, mais comme il est \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, sur une zone de guerre, je propose qu\u2019on \u00e9vite les pol\u00e9miques, ce n\u2019est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait le moment. Quand il reviendra, il nous expliquera\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant de souligner qu\u2019il faut aussi savoir quel est le but de cette visite, savoir \u00e0 quoi elle va aboutir.          \u00ab\u00a0Mais ce qui est important, c\u2019est qu\u2019il soit all\u00e9 dans une zone\u00a0\u00bb, o\u00f9 se sont pass\u00e9s \u00ab\u00a0des crimes de guerre\u00a0\u00bb \u2013 Irpine \u2013, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0bombard\u00e9 sans aucune raison militaire des zones enti\u00e8res de construction sociale\u00a0\u00bb, des zones d\u2019habitants et \u00ab\u00a0s\u2019est comport\u00e9e d\u2019une mani\u00e8re absolument barbare\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0s\u2019associe \u00e0 son message de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00eame...","dateModified":"2022-06-16T11:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:36:09+00:00","articleBody":"     Comment allez-vous faire pour que les TPE-PME vous suivent sur le smic \u00e0 1500 euros\u00a0? C\u2019est la question pos\u00e9e par une auditrice de France Bleu. \u00ab\u00a0Vous avez d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les gens qui vous disent que nous allons remettre les comptes d\u2019aplomb en faisant des \u00e9conomies et en augmentant les cr\u00e9dits, a dit M.\u00a0M\u00e9lenchon. C\u2019est ce que font les banques centrales. Je dis que ceci va nous amener \u00e0 une catastrophe comparable \u00e0 celle de 1929 parce que cette erreur a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 commise dans le pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0:           Il y a deux logiques\u00a0: faire des \u00e9conomies et faire des coupes dans le budget du premier investisseur de la nation, qui est l\u2019Etat. C\u2019est ce que propose de faire M.\u00a0Bruno Le Maire \u00e0 M.\u00a0Macron. Moi, j\u2019ai un autre raisonnement. Je dis il faut relancer la machine. Comment la relancer\u00a0? En relan\u00e7ant la consommation populaire parce que les gens sont pris \u00e0 la gorge. Et si vous n\u2019augmentez pas leurs moyens de vivre, ils vont donc r\u00e9duire leur consommation.           Concernant les petits patrons, comme des boulangers qui craignent de ne pas pouvoir suivre, que propose la Nupes\u00a0? \u00ab\u00a0Quand il y a une commande, les gens satisfont la commande, non\u00a0? Il y a plus de gens qui viennent acheter du pain ou des brioches,\u00a0etc. Le boulanger va avoir la masse qui va lui permettre de financer un poste.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut relancer la machine\u00a0\u00bb \u00e9conomique, assure Jean-Luc M\u00e9lenchon ","dateModified":"2022-06-16T11:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:18:28+00:00","articleBody":"     Tous pensent que sur le principe Emmanuel Macron a eu raison de se rendre sur le sol ukrainien, jugeant m\u00eame parfois que cette visite s\u2019\u00e9tait fait attendre. Mais sur le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb, ce d\u00e9placement \u00e0 trois jours du second tour des l\u00e9gislatives suscite de nombreuses critiques.          Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie d\u2019\u00e9vitement\u00a0\u00bb, tandis que Marine Le Pen et Alexis Corbi\u00e8re \u00e9voquent le risque d\u2019une utilisation \u00e0 vis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb. Le ministre Cl\u00e9ment Beaune a d\u00e9fendu un d\u00e9placement \u00ab\u00a0symbolique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine aux c\u00f4t\u00e9s de Mario Draghi et d\u2019Olaf Scholz\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: l\u2019opposition critique le \u00ab\u00a0timing\u00a0\u00bb du d\u00e9placement, \u00e0 trois jours du second tour des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A trois jours du second tour des l\u00e9gislatives, les oppositions jugent le d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat...","dateModified":"2022-06-16T11:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T11:18:11+00:00","articleBody":"     Le dirigeant de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est l\u2019invit\u00e9 de France Bleu de 13\u00a0heures \u00e0 14\u00a0heures. Il s\u2019est exprim\u00e9 sur l\u2019une des mesures phares de la Nupes, le blocage des prix.          \u00ab\u00a0Je savais qu\u2019il fallait tout de suite \u00e9teindre l\u2019inflation \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 a lieu l\u2019incendie, c\u2019est-\u00e0-dire le prix du carburant, parce que cette inflation-l\u00e0 (\u2026) se r\u00e9pand de compartiment en compartiment de l\u2019activit\u00e9 et fait monter les prix avec, au point de d\u00e9part, une cause purement sp\u00e9culative (\u2026) et \u00e7a va continuer, anticipe-t-il. On envisage que le p\u00e9trole monte jusqu\u2019\u00e0 135\u00a0euros le baril (\u2026). J\u2019ai pens\u00e9 que d\u00e8s le mois de septembre qu\u2019il fallait bloquer les prix.\u00a0\u00bb          Pour le d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne, le pire est \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Moi, je mets en garde qui que ce soit qui gagne les \u00e9lections, que ce soit nous ou les autres\u00a0: le pays va devant un mur d\u2019inflation (\u2026). Ma technique, on la conna\u00eet\u00a0: je propose de bloquer les prix, de contenir l\u2019incendie et d\u2019augmenter les revenus des gens simples.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: \u00ab\u00a0Le pays va devant un mur d\u2019inflation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-16T11:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T10:43:08+00:00","articleBody":"     Dans les 13\u1d49 et 14\u1d49 arrondissements marseillais, tenus un temps par le Front national, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Mohamed Bensaada est arriv\u00e9 en t\u00eate.                    Lire aussi :  A Marseille, la 3\u1d49 circonscription, enjeu majeur de la Nupes face au RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T10:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T10:17:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSauriez-vous qui sont les invit\u00e9s pour chaque parti \u00e0 l'\u00e9mission de ce soir sur France 2 svp ?    Sisid         Bonjour,          Les invit\u00e9s de l\u2019\u00e9mission politique de France 2 \u00ab\u00a0France 2022\u00a0\u00bb viennent tout juste d\u2019\u00eatre annonc\u00e9s par la cha\u00eene.          Philippe Ballard, porte-parole du Rassemblement national, Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident du MoDem, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, maire LR de Meaux (Seine-et-Marne), et Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne et pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale vont d\u00e9battre ensemble ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T10:42:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T10:09:30+00:00","articleBody":"     Atone avant le premier tour, le d\u00e9bat politique tourne, depuis, \u00e0 la caricature. Plut\u00f4t que de discuter des graves enjeux du moment, la majorit\u00e9 s\u2019applique \u00e0 pr\u00e9senter la gauche en menace pour la R\u00e9publique et les candidats de la Nupes pr\u00e9tendent d\u00e9voiler l\u2019\u00ab\u00a0agenda cach\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: une fin de campagne hors sujet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au sujet de la campagne l\u00e9gislative","dateModified":"2022-06-16T10:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T09:43:19+00:00","articleBody":"     Manon Aubry, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e de La France insoumise \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de Franceinfo ce matin. Elle est revenue sur le d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron instrumentalise son d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour attaquer Jean-Luc M\u00e9lenchon et la Nupes. C\u2019est indigne, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Elisabeth Borne a fait de m\u00eame hier sur France 2\u00a0: c\u2019est la panique \u00e0 bord chez les macronistes qui savent que leur majorit\u00e9 est aujourd\u2019hui en grand danger.\u00a0\u00bb          Par ailleurs, concernant la politique \u00e9trang\u00e8re en cas de cohabitation, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce que pr\u00f4nait Jean-Luc M\u00e9lenchon au d\u00e9but de la campagne des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Avec Jean-Luc M\u00e9lenchon premier ministre, la France continuera \u00e0 parler d\u2019une seule voix sur la guerre en Ukraine. Nous avons d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part l\u2019agression de Poutine et\u00a0nous soutenons, bien entendu, l\u2019aide au peuple ukrainien. Le sujet est trop grave pour porter \u00e0 pol\u00e9mique\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Aubry.          \u00ab\u00a0La Nupes est aujourd\u2019hui aux portes du pouvoir, a-t-elle dit. (\u2026) Si les abstentionnistes et, notamment les jeunes, se mobilisent, nous serons en t\u00eate dimanche.\u00a0\u00bb          Enfin, elle a critiqu\u00e9 les attaques de l\u2019ex\u00e9cutif, Emmanuel Macron en t\u00eate, sur le choix de la R\u00e9publique, dimanche, qui ne serait que celui de la majorit\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais qu\u2019on m\u2019explique une fois pour toutes en quoi je ne suis pas r\u00e9publicaine, s\u2019est-elle interrog\u00e9e. Je suis une \u00e9lue europ\u00e9enne investie, je me bats pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour agir pour la plan\u00e8te\u00a0: comment oser dire que je suis en dehors de la R\u00e9publique\u00a0?\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si les abstentionnistes et les jeunes se mobilisent, nous serons en t\u00eate dimanche\u00a0\u00bb, avance Manon A...","dateModified":"2022-06-16T09:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T09:17:08+00:00","articleBody":"     Le sort politique des \u00e9lus faisant l\u2019objet de t\u00e9moignages accusatoires ou d\u2019enqu\u00eates judiciaires ob\u00e9it, dans les rangs de La R\u00e9publique en marche, \u00e0 une jurisprudence floue.                    Lire aussi :  Accusations de violences sexistes et sexuelles\u00a0: des r\u00e9ponses au cas par cas dans la majorit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T09:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:53:16+00:00","articleBody":"     20 heures de garde \u00e0 vue pour un retrait\u00e9 qui alertait sur la pr\u00e9sence de deux Sandrine Rousseau parmi les candidats de sa circonscription    Dites -le \/Merci         Bonjour,          Oui, vous avez tout \u00e0 fait raison, il s\u2019agit de Patrick de Haas, fra\u00eechement retrait\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (universit\u00e9 Paris-I). Si vous avez eu vent de cette garde \u00e0 vue, c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 cet article de notre journaliste St\u00e9phane Foucart, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette arrestation. Vous, comme les autres lectrices et lecteurs de ce direct, pouvez lire ou relire cette histoire ci-dessous.                    Lire aussi :  Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rousseau         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T09:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:39:43+00:00","articleBody":"     Le PS se f\u00e9licite du peu de candidatures dissidentes au second tour, dimanche, mais les r\u00e9fractaires \u00e0 l\u2019union de la gauche esp\u00e8rent encore peser sur l\u2019avenir.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les dissidents du Parti socialiste s\u00e8ment la confusion         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T08:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:06:39+00:00","articleBody":"     Les critiques continuent de tomber quant \u00e0 la visite d\u2019Emmanuel Macron en Ukraine aujourd\u2019hui, dela part de l\u2019opposition.          \u00ab\u00a0La maison br\u00fble et Emmanuel Macron regarde ailleurs. L\u2019imaginer dans un train direction l\u2019Ukraine ce matin, comme s\u2019il ne pouvait pas attendre la semaine prochaine, alors que l\u2019extr\u00eame gauche est hypermena\u00e7ante pour notre pays, c\u2019est d\u2019une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 incroyable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 (LR).          Invit\u00e9 de la matinale de RTL, il a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce surprise de ce d\u00e9placement quasiment en direct, faisant valoir que, selon lui, c\u2019\u00e9tait une \u00ab\u00a0une folie\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie d\u2019\u00e9vitement\u00a0\u00bb de la situation politique du pays et du fait qu\u2019il n\u2019est pas certain d\u2019obtenir la majorit\u00e9 lors des l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Quel est le sujet pour la droite de gouvernement\u00a0? C\u2019est de dire qu\u2019on ne peut pas laisser ce pays comme cela\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, estimant qu\u2019un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle ne serait pas pour LR \u00ab\u00a0se compromettre avec un Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, mais un moyen \u00ab\u00a0d\u2019exiger que nous puissions mettre en \u0153uvre des r\u00e9formes qu\u2019il ne veut pas faire.\u00a0\u00bb          Critique envers la mani\u00e8re de faire de M. Macron, estimant qu\u2019il fuit la situation, il a ajout\u00e9\u00a0:           En r\u00e9alit\u00e9, ce que je vois pour l\u2019avenir, c\u2019est qu\u2019on est en train de reconstituer la r\u00e9publique de Weimar [1918-1933], c\u2019est-\u00e0-dire ce que nous avons malheureusement en Europe connu en Allemagne dans les ann\u00e9es 20, o\u00f9 vous aviez un pouvoir social-d\u00e9mocrate un peu mollasson qui laissait monter deux extr\u00eames\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite et l\u2019extr\u00eame gauche. Et \u00e7a s\u2019est termin\u00e9 comme vous le savez. Or, en r\u00e9alit\u00e9, il faut arr\u00eater de penser en Europe qu\u2019on a une histoire qui est une page blanche. Tout \u00e7a peut revenir. Et quand on a des scores pareils d\u2019extr\u00eame droite et d\u2019extr\u00eame gauche, on ne peut pas continuer de faire semblant de s\u2019adresser aux Fran\u00e7ais en trois minutes sur un tarmac pour dire il faut voter pour moi parce que les autres sont m\u00e9chants. Ce n\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019on est capable d\u2019incarner la hauteur de vue qui s\u2019impose.           Interrog\u00e9 au sujet des propos de M.\u00a0Cop\u00e9 comparant la France d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 la r\u00e9publique de Weimar, Christian Jacob, patron des R\u00e9publicains, a r\u00e9agi sur Europe 1 ce matin en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne ferai pas cette comparaison. Les contextes sont tr\u00e8s diff\u00e9rents.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La maison br\u00fble et Emmanuel Macron regarde ailleurs\u00a0\u00bb, critique Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui estime qu...","dateModified":"2022-06-16T08:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#517068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T08:02:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le chef du gouvernement italien, Mario Draghi, sont arriv\u00e9s en train ce matin \u00e0 Kiev, premi\u00e8re visite en Ukraine de ces trois dirigeants europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          Apr\u00e8s \u00eatre mont\u00e9s dans leur wagon respectif, les trois dirigeants se sont retrouv\u00e9s peu apr\u00e8s le d\u00e9part du train dans le coin salon du wagon d\u2019Emmanuel Macron pour pr\u00e9parer leurs \u00e9changes avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019Elys\u00e9e explique que cette visite doit permettre de trouver \u00ab\u00a0un \u00e9quilibre entre les aspirations naturelles de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (\u2026) et le fait qu\u2019il ne faut pas d\u00e9stabiliser l\u2019Union europ\u00e9enne ni la fracturer\u00a0\u00bb. Pour suivre la visite du chef de l\u2019Etat, nous vous renvoyons vers le live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine ci-dessous. A noter qu\u2019Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky, son homologue ukrainien, vont tenir une conf\u00e9rence de presse \u00e0 14 heures.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature \u00e0 l\u2019UE de l\u2019Ukraine, qui se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 travailler\u00a0\u00bb pour devenir \u00ab\u00a0membre de plein droit\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est arriv\u00e9 en Ukraine ","dateModified":"2022-06-16T08:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:59:23+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl M\u00e9nache et Jean-Philippe Tanguy sont bien plac\u00e9s pour \u00eatre \u00e9lus, dimanche, dans un d\u00e9partement o\u00f9 Marine Le\u00a0Pen est arriv\u00e9e en t\u00eate au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national esp\u00e8re gagner au moins deux d\u00e9put\u00e9s dans la Somme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9nonce le d\u00e9placement \u00ab\u00a0\u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019Emmanue...","dateModified":"2022-06-16T08:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:59:15+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, a rappel\u00e9 les consignes de vote de son parti lorsque ses candidats ne se sont pas qualifi\u00e9s au second tour. \u00ab\u00a0La seule consigne de vote claire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 celle du Rassemblement national. C\u2019est celle-l\u00e0 que j\u2019ai donn\u00e9e. S\u2019il y a un duel LREM-Nupes, je vous sugg\u00e8re de ne pas voter\u00a0\u00bb, a fait savoir la candidate dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais.          Pour elle, \u00ab\u00a0ces deux politiques sont des politiques profond\u00e9ment toxiques pour le pays. Les uns d\u00e9construisent la France par le haut, les autres veulent la d\u00e9construire par le bas. Il y a une exception qu\u2019a donn\u00e9e Louis Aliot, qui est son avis \u00e0 lui et qui est une forme de vote r\u00e9volutionnaire de la part de Louis Aliot.\u00a0\u00bb Ce dernier a appel\u00e9 \u00e0 faire battre Christophe Castaner dans la 2e\u00a0circonscription des Alpes-de-Haute-Provence en votant pour la candidate de la Nupes face \u00e0 lui.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019entends des LR appeler \u00e0 voter pour l\u2019extr\u00eame gauche, quand j\u2019entends des En marche\u00a0! qui nous expliquent, par ailleurs, qu\u2019avoir une majorit\u00e9 relative pour Emmanuel Macron serait dramatique, appeler \u00e0 voter pour Jean-Luc M\u00e9lenchon contre les candidats du Rassemblement national, je me dis que la vie politique est devenue, en r\u00e9alit\u00e9, une somme de combines d\u2019appareil et qui va contribuer \u00e0 continuer \u00e0 d\u00e9go\u00fbter les gens, a r\u00e9agi Mme\u00a0Le Pen. Je pense que le Rassemblement national se comporte extr\u00eamement bien, pr\u00e9cis\u00e9ment avec \u00e9thique, et il est le seul \u00e0 le faire dans cette campagne.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il y a un duel LRM-Nupes, je vous sugg\u00e8re de ne pas voter\u00a0\u00bb, dit Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-16T08:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:48:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il \u00e9tait temps qu\u2019Emmanuel Macron aille en Ukraine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher ,ce matin au micro de BFM-TV-RMC, estimant que cela permettait de t\u00e9moigner concr\u00e8tement du soutien de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne au pays, pour une visite \u00ab\u00a0symbolique\u00a0\u00bb et importante aux c\u00f4t\u00e9s de MM.\u00a0Draghi et\u00a0Scholz.          Pour M.\u00a0Larcher, ce soutien doit aller plus loin, avec des livraisons suppl\u00e9mentaires d\u2019armes et humanitaires aux Ukrainiens, et que soit accord\u00e9 le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine, alors qu\u2019une d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne est attendue d\u2019ici \u00e0\u00a0vendredi.          G\u00e9rard Larcher a par ailleurs affirm\u00e9 qu\u2019il se rendrait \u00ab\u00a0\u00e0 Kiev d\u00e9but juillet \u00e0 l\u2019invitation du Parlement ukrainien\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0il sera[it] question du soutien \u00e0 la reconstruction de ce pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, estime qu\u2019\u00ab\u00a0il \u00e9tait temps qu\u2019Emmanuel Macron aille en Uk...","dateModified":"2022-06-16T07:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:42:47+00:00","articleBody":"     Au micro de France Inter, Marine Le Pen a d\u00e9fendu les estimations de si\u00e8ges du RN, apr\u00e8s plusieurs versions entre\u00a0Jordan Bardella et\u00a0elle-m\u00eame en d\u00e9but de campagne, oscillant entre\u00a020 et\u00a0100\u00a0si\u00e8ges pour les d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit que je trouverais scandaleux et profond\u00e9ment antid\u00e9mocratique que le RN n\u2019ait pas au moins 60\u00a0si\u00e8ges. Pourquoi\u00a0? Parce que 60\u00a0si\u00e8ges, c\u2019est une position de plein exercice, a-t-elle fait valoir. C\u2019est d\u2019ailleurs une opposition qui a tous les outils que nous donne la Constitution pour pouvoir faire notre travail d\u2019opposition, ce qui est essentiel (\u2026) Je pense qu\u2019on peut arracher effectivement des dizaines de si\u00e8ges. Nous sommes arriv\u00e9s en t\u00eate dans 108\u00a0circonscriptions. Donc, potentiellement, nous pourrions avoir 108\u00a0si\u00e8ges, a-t-elle dit. Ce n\u2019est jamais comme \u00e7a, mais, potentiellement, nous pourrions le faire.\u00a0\u00bb          En cas de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quel serait le premier texte propos\u00e9 et d\u00e9fendu par le RN\u00a0? \u00ab\u00a0Ce sera le texte de la lutte contre l\u2019islamisme, parce qu\u2019il continue d\u2019avancer, peut-\u00eatre un peu plus \u00e0 bas bruit\u00a0quand nous sommes en p\u00e9riode \u00e9lectorale, mais avec des revendications comme celles auxquelles est confront\u00e9e l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Marine Le Pen. Plus t\u00f4t sur France 2, S\u00e9bastien Chenu avait pourtant expliqu\u00e9 quant \u00e0 lui que le RN allait d\u00e9fendre en priorit\u00e9 la TVA \u00e0 5,5\u00a0% sur l\u2019\u00e9nergie et la TVA \u00e0 0\u00a0% sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le texte de la \u00ab\u00a0lutte contre l\u2019islamisme\u00a0\u00bb sera le premier texte d\u00e9fendu par le RN en cas de group...","dateModified":"2022-06-16T07:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:35:19+00:00","articleBody":"     La rupture entre Nicolas Sarkozy et Les R\u00e9publicains (LR) n\u2019a pas fini de se consommer. \u00ab\u00a0Minable. Indigne. Tra\u00eetre.\u00a0\u00bb\u00a0: le maire LR du 17e\u00a0arrondissement de Paris, Geoffroy Boulard, n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots \u00e0 l\u2019endroit de l\u2019ex-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier.          Cette r\u00e9action a fait suite aux r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Parisien mercredi, qui affirme que M. Sarkozy a rencontr\u00e9 la candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la 4e circonscription de Paris, Astrid Panosyan-Bouvet, alors qu\u2019elle fera face dimanche \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e sortante Brigitte Kuster, d\u00fbment \u00e9tiquet\u00e9e LR. Cette derni\u00e8re a r\u00e9agi aupr\u00e8s du Figaro, mercredi soir, affirmant\u00a0\u00eatre \u00ab\u00a0estomaqu\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ai honte pour lui devant une telle trahison. Alors que je suis en pleine remontada localement\u2026 J\u2019en ai r\u00e9ussi une la derni\u00e8re fois, j\u2019ai bien l\u2019intention de r\u00e9ussir \u00e0 nouveau. Et je ferai \u00e7a sans lui\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9agi, alors qu\u2019au premier tour Mme\u00a0Panosyan-Bouvet l\u2019a devanc\u00e9e avec 41,03\u00a0% des voix contre 28,91\u00a0% pour elle.          Au micro de RTL jeudi matin, le maire LR de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0incompr\u00e9hensible\u00a0ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, vantant le profil et le travail de la d\u00e9put\u00e9e sortante et lui apportant \u00ab\u00a0tout [s]on soutien\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob ou encore la candidate d\u00e9\u00e7ue de LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, victime elle aussi du non-soutien de M. Sarkozy, ont \u00e9galement t\u00e9moign\u00e9 leur soutien \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e de droite. Mme\u00a0P\u00e9cresse a vant\u00e9 \u00ab\u00a0une d\u00e9put\u00e9e de grande qualit\u00e9 qui d\u00e9fend une ligne politique claire au Parlement, et dont la fid\u00e9lit\u00e9 et l\u2019engagement vis-\u00e0-vis des Parisiens sont sans faille\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A droite, le geste de Nicolas Sarkozy en faveur de la candidate LRM dans la 4\u1d49 circonscription de Paris, q...","dateModified":"2022-06-16T07:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:19:39+00:00","articleBody":"     Candidat \u00e0 la d\u00e9putation dans la 7e\u00a0circonscription de Paris face \u00e0 la candidate de la Nupes, Caroline Mecary, M.\u00a0Beaune est en position difficile pour le second tour. \u00ab\u00a0Pas besoin de me rappeler les r\u00e8gles et les risques\u00a0: je les connais parfaitement et \u00e7a me motive davantage\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0le combat \u00e9lectoral\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 ce sujet ce matin au micro de Franceinfo, alors qu\u2019il risque de perdre sa place au gouvernement s\u2019il \u00e9choue dimanche, critiquant par ailleurs les positions \u00ab\u00a0radicales\u00a0\u00bb de son opposante.          Au sujet des consignes de vote de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle en cas de duel entre la Nupes et le Rassemblement national, alors qu\u2019il s\u2019est distingu\u00e9 par sa position claire de front r\u00e9publicain syst\u00e9matique au sein de son camp, Cl\u00e9ment Beaune a estim\u00e9 que la premi\u00e8re ministre avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0claire\u00a0\u00bb en affirmant \u00ab\u00a0aucune voix pour le RN\u00a0\u00bb et a regrett\u00e9 \u00ab\u00a0la pol\u00e9mique\u00a0\u00bb, qu\u2019il juge infond\u00e9e. Pour sa part, il a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de son \u00ab\u00a0identit\u00e9 politique de ne jamais mettre de signe \u00e9gal entre l\u2019extr\u00eame droite et aucun autre parti\u00a0\u00bb : \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9, je crois, extr\u00eamement clair\u00a0: moi, je ne voterai jamais pour l\u2019extr\u00eame droite et quand l\u2019extr\u00eame droite a un adversaire, je vote pour l\u2019adversaire de l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00bb          Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0de cette question du front r\u00e9publicain, qu\u2019il aimerait voir la Nupes et son chef d\u2019orchestre, M.\u00a0M\u00e9lenchon, prendre position plus clairement au sujet des duels entre le camp pr\u00e9sidentiel et l\u2019extr\u00eame droite lors du second tour\u00a0:           Il y a beaucoup plus de duels entre nous, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, et le Rassemblement national. Mais je n\u2019ai jamais entendu Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00eatre clair dans cette campagne. Le plus clair qu\u2019il a \u00e9t\u00e9, je le reconnais bien volontiers, c\u2019est au moment de la pr\u00e9sidentielle o\u00f9 il a dit \u00ab\u00a0pas une voix \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb. L\u00e0 il ne l\u2019a pas dit. Peut-\u00eatre que \u00e7a lui \u00e9corche la bouche, je ne sais pas, mais il n\u2019a jamais dit \u00ab\u00a0votez pour Emmanuel Macron\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, il n\u2019a pas dit non plus \u00ab\u00a0votez pour les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle face au RN\u00a0\u00bb. Moi, je le dis avec sinc\u00e9rit\u00e9, conviction. J\u2019aimerais la m\u00eame conviction aussi de la part du camp qui nous fait la le\u00e7on toute la journ\u00e9e, La France insoumise.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duels entre Ensemble\u00a0! et le Rassemblement national\u00a0: Cl\u00e9ment Beaune demande \u00e0 la Nupes de clarifier s...","dateModified":"2022-06-16T07:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:17:07+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Franceinfo. Au sujet du d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 Kiev, aux c\u00f4t\u00e9s de MM.\u00a0Draghi et Scholz, ce dernier a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9videmment un message de soutien\u00a0: nous sommes dans la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 une semaine d\u2019un sommet europ\u00e9en, plus de cent jours apr\u00e8s le d\u00e9but de cette guerre dramatique, des milliers de morts. C\u2019\u00e9tait aussi important de le faire de mani\u00e8re coordonn\u00e9e avec les grands dirigeants europ\u00e9ens.\u00a0\u00bb          Cl\u00e9ment Beaune a par ailleurs estim\u00e9 qu\u2019 \u00ab\u00a0il faut ouvrir la n\u00e9gociation et donner un statut de [pays] candidat\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne l\u2019Ukraine, alors que la commission europ\u00e9enne doit trancher sur la question en fin de semaine.          Alors que M.\u00a0Corbi\u00e8re (LFI) a affirm\u00e9 \u00e0 ce sujet au micro de la radio un peu plus t\u00f4t\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes quarante-huit heures ou trois jours avant un scrutin d\u00e9terminant [en France], je m\u2019interroge si c\u2019est le peuple ukrainien qu\u2019il veut aider ou sa propre \u00e9quipe et son parti actuellement en difficult\u00e9. (\u2026) J\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien n\u2019est pas utilis\u00e9 pour des questions de politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, Cl\u00e9ment Beaune a r\u00e9pondu aux critiques formul\u00e9es par l\u2019opposition ce matin, renvoyant par ailleurs La France insoumise \u00e0 ses positions prorusses pass\u00e9es\u00a0:          \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019une fois dans cette campagne et chez M.\u00a0Corbi\u00e8re on peut avoir un peu de hauteur de vue et de dignit\u00e9\u00a0? Vous croyez que le chancelier Scholz est en campagne\u00a0? Vous croyez que le pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, est en campagne\u00a0? Nous sommes \u00e0 une semaine d\u2019un sommet europ\u00e9en. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il n\u2019est pas candidat aux l\u00e9gislatives\u00a0: il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 24\u00a0avril. On nous reproche tout et son contraire\u00a0! Y aller assez t\u00f4t, y aller trop tard.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019une fois dans cette campagne et chez M.\u00a0Corbi\u00e8re on peut avoir un peu de hauteur de vue et...","dateModified":"2022-06-16T07:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T07:08:49+00:00","articleBody":"     Toujours sur France Inter, la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a assum\u00e9 le fait d\u2019avoir dit en d\u00e9but de campagne des l\u00e9gislatives qu\u2019Emmanuel Macron allait avoir une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. S\u2019est-elle tromp\u00e9e, compte tenu des r\u00e9sultats du premier tour, dimanche dernier\u00a0? \u00ab\u00a0Vous vous trompez et j\u2019aurais raison, une fois de plus. Il suffit d\u2019attendre dimanche soir, a-t-elle dit aux journalistes. J\u2019ai trait\u00e9 de fable non pas le fait qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas la majorit\u00e9 car, bien entendu, je pense qu\u2019il peut ne pas avoir la majorit\u00e9 absolue, je me bats pour \u00e7a, mais j\u2019ai trait\u00e9 de fable le fait que Jean-Luc M\u00e9lenchon puisse \u00eatre premier ministre, c\u2019est-\u00e0-dire avoir 290 d\u00e9put\u00e9s. \u00c7a, c\u2019est une fable\u00a0\u00bb, a-t-elle soutenu.          \u00ab\u00a0Arr\u00eatons de prendre les Fran\u00e7ais pour des enfants (\u2026), on peut obtenir qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas la majorit\u00e9 absolue. On peut l\u2019obtenir du fait des r\u00e9sultats de la coalition de Jean-Luc M\u00e9lenchon et de ceux du Rassemblement national. Maintenant les \u00e9lecteurs doivent choisir quelle forme d\u2019opposition ils veulent\u00a0\u00bb, selon elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On peut obtenir qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019ait pas la majorit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb, estime Marine Le Pen","dateModified":"2022-06-16T07:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:54:23+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France Inter ce matin. Elle s\u2019est, bien entendu, exprim\u00e9e sur l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron dans la capitale ukrainienne.          \u00ab\u00a0Moi, \u00e7a ne me choque absolument pas que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se rende \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite. Je pense que quand on est engag\u00e9, comme l\u2019est la France dans un processus diplomatique dont l\u2019objectif est d\u2019obtenir la paix, et donc de tenter de rapprocher les positions pour trouver une issue \u00e0 la guerre, il est parfaitement l\u00e9gitime qu\u2019il aille \u00e0 Kiev. Il est parfaitement l\u00e9gitime \u00e9galement qu\u2019il continue d\u2019avoir des discussions avec Vladimir Poutine. Donc tous ceux qui lui reprochent cela, j\u2019avoue que j\u2019ai du mal \u00e0 comprendre\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir.          Pour autant, la bonne note s\u2019arr\u00eate l\u00e0 pour Mme\u00a0Le Pen. \u00ab\u00a0Ce qui est peut-\u00eatre plus contestable (\u2026) c\u2019est le fait de choisir d\u2019y aller \u00e0 trois jours d\u2019une \u00e9lection l\u00e9gislative. Je pense que le sujet de la guerre que la Russie fait \u00e0 l\u2019Ukraine, le sujet de la situation des populations civiles vaut peut-\u00eatre mieux qu\u2019une suspicion d\u2019instrumentalisation \u00e9lectoraliste.\u00a0\u00bb          Pour l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron ne fait jamais rien sans avoir une arri\u00e8re-pens\u00e9e \u00e9lectoraliste. Emmanuel Macron se sert de cette posture de chef de guerre pour tenter d\u2019avoir une influence sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est parfaitement l\u00e9gitime qu\u2019Emmanuel Macron aille \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, soutient Marine Le Pen ","dateModified":"2022-06-16T07:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:43:04+00:00","articleBody":"     Refusant par prudence de fixer un nombre de d\u00e9put\u00e9s souhait\u00e9 sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle \u00e0 l\u2019issue du second tour, o\u00f9 seulement 73 des candidats Les R\u00e9publicains (LR) sont qualifi\u00e9s, Christian Jacob a \u00e9voqu\u00e9 ce matin sur Europe 1 la \u00ab\u00a0troisi\u00e8me voie\u00a0\u00bb LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sur une ligne \u00ab\u00a0d\u2019opposition\u00a0utile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0constructive\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous abordons ces \u00e9lections en confiance\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 trois jours du scrutin.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais \u00e9t\u00e9 dans la recherche du blocage des institutions ou du Parlement, comme a pu l\u2019\u00eatre Jean-Luc M\u00e9lenchon, ou dans l\u2019absent\u00e9isme, comme l\u2019est en permanence Mme\u00a0Le Pen\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Entre toutes ces outrances et l\u2019immobilisme, il y a une voie, celle de la responsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb          Au sujet d\u2019un potentiel accord avec le camp pr\u00e9sidentiel, que certains souhaitent dans les rangs du parti de droite, M.\u00a0Jacob a balay\u00e9 le sujet en affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ferons des propositions, et si nos propositions sont retenues tant mieux. Nous avons toujours assum\u00e9 d\u2019\u00eatre capables de voter des textes lorsqu\u2019ils vont dans le bon sens, comme de nous opposer avec la plus grande duret\u00e9 lorsqu\u2019ils n\u2019y vont pas.\u00a0\u00bb          Quant aux duels au second tour des l\u00e9gislatives, o\u00f9 s\u2019affronteront des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle et des candidats du Rassemblement national ou de la Nupes, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons dit clairement aucune voix pour les extr\u00eames. Les extr\u00eames, c\u2019est l\u2019extr\u00eame droite et l\u2019extr\u00eame gauche.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob plaide pour une troisi\u00e8me voie \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour LR, en dehors des \u00ab\u00a0out...","dateModified":"2022-06-16T06:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:32:57+00:00","articleBody":"     Sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, a tent\u00e9 de d\u00e9monter le programme de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et de Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e \u00e0 gauche. Je suis inqui\u00e8te pour mon pays parce que je pense que le programme de M.\u00a0M\u00e9lenchon, ce miroir aux alouettes, \u00e0 la fin c\u2019est l\u2019image de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9. Cette aust\u00e9rit\u00e9, c\u2019est des usines qui ferment, a-t-elle dit. Je rappelle que 40\u00a0% de l\u2019emploi industriel dans les Hauts-de-France par exemple, c\u2019est des investisseurs \u00e9trangers. Le programme de M.\u00a0M\u00e9lenchon va faire fuir ces investisseurs \u00e9trangers. On fait quoi quand les usines ferment\u00a0? On fait quoi quand le taux de ch\u00f4mage augmente, s\u2019est-elle interrog\u00e9e. Cette perspective m\u2019inqui\u00e8te pour le pays.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons deux possibilit\u00e9s\u00a0: un programme qui est r\u00e9aliste et qui est port\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et un programme qui est irr\u00e9aliste et qui promet tout et est port\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 la ministre.          Que r\u00e9pond-elle aux propos du d\u00e9put\u00e9 sortant des Bouches-du-Rh\u00f4ne sur le plan cach\u00e9 du gouvernement pour trouver 80\u00a0milliards de r\u00e9ductions\u00a0? \u00ab\u00a0Il ment. Il ne nous explique pas comment il finance 300\u00a0milliards d\u2019euros de finances suppl\u00e9mentaires. Les Fran\u00e7ais ne sont pas idiots, ils savent qu\u2019on ne peut pas vivre \u00e0 cr\u00e9dit \u00e9ternellement. Qu\u2019il nous explique comment il va augmenter les imp\u00f4ts, il les augmente partout et cr\u00e9e de nouvelles taxes, selon Mme\u00a0Pannier-Runacher. Quand il nous dit que c\u2019est les riches qui vont payer, on est toujours le riche de quelqu\u2019un. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est les classes moyennes, les classes moyennes inf\u00e9rieures qui vont payer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon va faire fuir les investisseurs \u00e9trangers\u00a0\u00bb, estime Agn\u00e8s Pann...","dateModified":"2022-06-16T06:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:29:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si on veut vraiment aboutir \u00e0 un accord, \u00e0 une m\u00e9diation, ce n\u2019est pas en se mettant en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb, en se rendant un Ukraine, qu\u2019Emmanuel Macron va y parvenir a fait valoir Christian Jacob, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, jeudi matin au micro d\u2019Europe\u00a01. Une r\u00e9action au d\u00e9placement surprise et tr\u00e8s attendu du chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais en Ukraine, aux c\u00f4t\u00e9s du chancelier allemand, Olaf Scholz, et du pr\u00e9sident du conseil italien, Mario Draghi, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la diffusion de photos des trois hommes dans un train en direction de Kiev au petit matin.          Si le chef de file du parti Les R\u00e9publicains a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0tout doit \u00eatre fait pour obtenir un cessez-le-feu\u00a0\u00bb et le retrait des troupes russes d\u2019Ukraine, il a d\u00e9plor\u00e9 la communication jug\u00e9e \u00ab\u00a0caricaturale\u00a0\u00bb autour du d\u00e9placement de M. Macron, qui pourrait desservir, selon lui, l\u2019initiative diplomatique\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit \u00e0 grand renfort de cam\u00e9ras qu\u2019on r\u00e9ussisse une action diplomatique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit \u00e0 grand renfort de cam\u00e9ras que l\u2019on r\u00e9u...","dateModified":"2022-06-16T06:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T06:13:18+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Rassemblement national (RN) \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2 ce matin. D\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, S\u00e9bastien Chenu est notamment revenu sur les propos d\u2019Emmanuel Macron depuis le tarmac d\u2019une base militaire en Roumanie. \u00ab\u00a0Quand on le voit sur le tarmac parler de la politique fran\u00e7aise, il d\u00e9roge \u00e0 une r\u00e8gle r\u00e9publicaine qui fait qu\u2019on lave son linge en famille et qu\u2019on ne parle pas de politique politicienne dans un pays \u00e9tranger. C\u2019est tout \u00e0 fait d\u00e9plac\u00e9. On ne parle pas de politique interne dans un pays \u00e9tranger\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9.          Il a ensuite \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Chenu si le d\u00e9placement du chef de l\u2019Etat en Ukraine \u00e9tait une mani\u00e8re de se mettre \u00e0 son avantage pendant cette campagne des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0C\u2019est davantage l\u2019int\u00e9r\u00eat de la nation qui est en jeu, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite. Pour le reste, Emmanuel Macron n\u2019a pas voulu de campagne l\u00e9gislative, Il a \u00e9teint la campagne. Il n\u2019a pas eu de d\u00e9bat de fond et, r\u00e9sultat, il y a eu beaucoup d\u2019abstention.\u00a0\u00bb          A la question de savoir si le RN pouvait obtenir plus de cent d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le d\u00e9put\u00e9 a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Oui c\u2019est possible et souhaitable. La r\u00e9alit\u00e9 est que le RN est le premier parti et le premier parti d\u2019opposition. Nous augmentons notre score. On est pass\u00e9 de 13 \u00e0 19\u00a0%, Emmanuel Macron a baiss\u00e9 et la gauche est rest\u00e9e stable en termes de chiffres.\u00a0\u00bb          Il a aussi vertement critiqu\u00e9 le dirigeant de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon ne peut pas devenir premier ministre. Cette esp\u00e8ce de mythomanie \u00e0 raconter qu\u2019il peut devenir premier ministre est aujourd\u2019hui une fable grotesque. Il est le dernier \u00e0 y croire, a-t-il fait savoir. Jean-Luc M\u00e9lenchon premier ministre, jamais, Jean-Luc M\u00e9lenchon premier mytho, toujours. Il ne sera pas premier ministre. Voter Nupes n\u2019a plus aucun sens, par d\u00e9finition.\u00a0\u00bb          Pour M. Chenu, le RN \u00ab\u00a0peut \u00eatre la surprise du second tour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 deux cents candidats au second tour, donc potentiellement deux cents \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Si nous arrivons avec un groupe puissant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on va pouvoir contrer Emmanuel Macron car on va le bloquer dans un certain nombre de d\u00e9bats, surtout s\u2019il n\u2019a pas de majorit\u00e9 absolue, comme \u00e7a semble \u00eatre parti, a-t-il soulign\u00e9. Lorsqu\u2019on a un groupe, on peut faire passer des propositions (\u2026). On se saisira de la TVA \u00e0 5,5\u00a0% sur les \u00e9nergies et on verra qui la vote et [on] proposera aussi 0\u00a0% de TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\u00a0\u00bb          Il a aussi \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au porte-parole du RN pourquoi la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle met-elle le RN et la Nupes dos \u00e0 dos. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est qu\u2019il y a une menace d\u2019extr\u00eame gauche dans le pays. M\u00e9lenchon [est le] miroir grossissant d\u2019Emmanuel Macron (\u2026). Il est difficile d\u2019\u00eatre opposant quand on a fait \u00e9lire Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Concernant la forte abstention, le candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a appel\u00e9 les plus jeunes aux urnes\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous n\u2019y sommes pas, s\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9put\u00e9 RN et qu\u2019il y a des d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame gauche, pendant cinq ans, on va manger tout le programme d\u2019Emmanuel Macron en int\u00e9gralit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon premier ministre jamais, premier mytho, toujours\u00a0\u00bb, lance S\u00e9bastien Chenu","dateModified":"2022-06-16T06:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T05:40:41+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est en route pour Kiev, la capitale ukrainienne, apr\u00e8s deux d\u00e9placements en Roumanie et en Moldavie critiqu\u00e9s par l\u2019opposition.          A 10\u00a0h\u00a045, Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, se d\u00e9place en Bretagne pour soutenir les candidats de la Nupes engag\u00e9s dans le second tour des l\u00e9gislatives.          A 12\u00a0h\u00a045, Marine Le Pen se d\u00e9place en Moselle pour soutenir Laurent Jacobelli, candidat dans la 8e\u00a0circonscription du d\u00e9partement en compagnie de Fabien Engelmann, maire RN d\u2019Hayange.          A 13\u00a0h\u00a020, Jean-Luc M\u00e9lenchon, le dirigeant de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, est l\u2019invit\u00e9 de France Bleu.          A partir de 21\u00a0heures, France 2 diffuse l\u2019\u00e9mission politique \u00ab\u00a0France 2022\u00a0\u00bb. Les invit\u00e9s n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme, jeudi 16\u00a0juin","dateModified":"2022-06-16T05:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html#516525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/16/legislatives-2022-en-direct-jean-luc-melenchon-estime-que-bruno-le-maire-a-un-probleme-avec-la-realite-et-en-appelle-aux-faches-pas-fachos_6130544_823448.html","datePublished":"2022-06-16T05:30:30+00:00","articleBody":"     A deux jours de la fin de la campagne officielle des \u00e9lections l\u00e9gislatives, nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne de l\u2019entre-deux-tours. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/268/0/4141/2070/1342/671/60/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-16T05:30:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/0/0/4141/2807/1342/909/3/0/81c8cfe_5472860-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/16/19-9">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’électorat urbain, jeune et CSP+ s’est en bonne partie détourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Jean-Luc Mélenchon.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Elections législatives : la gauche séduit l’électorat des villes      L’électorat urbain, jeune et CSP+ s’est en bonne partie détourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Jean-Luc Mélenchon.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le vote Macron, qui avait largement séduit l’électorat urbain, jeune et CSP+ (classes sociales supérieures) en 2017, s’est en bonne partie détourné, en 2022, à l’élection présidentielle, comme aux législatives, vers Mélenchon. Les cartes que nous publions, portant sur les résultats au premier tour des législatives comparés à ceux de 2017 et des municipales de 2020 par bureau de vote dans les villes de Bordeaux, Lille, Lyon et Strasbourg, sont édifiantes. Il est devenu « hype » – « câblé », aurait dit François Mitterrand en 1986 dans un entretien fameux avec le journaliste de télévision Yves Mourousi, lors duquel il évoquait également sa position en cas de cohabitation – de voter pour les candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Mais c’est un vote qui se concentrera très majoritairement dans les zones urbaines.          L’enquête Ipsos-Sopra Steria sur la sociologie des électorats (réalisée du 8 au 11 juin auprès d’un échantillon de 4 000 personnes inscrites sur les listes électorales) est très instructive. Alors que la coalition présidentielle Ensemble ! recueillait 13 % d’intentions de vote chez les 18-24 ans et 19 % chez les 25-34 ans, la Nupes en obtenait respectivement 42 % et 38 %. A l’autre bout de l’échelle des âges, les rapports de force s’inversent : les candidats macronistes attirent 28 % des 60-69 ans et 38 % des 70 ans et plus, quand ceux de la coalition de gauche n’en décrochent respectivement que 26 % et 15 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                 La Nupes prend également le pas sur Ensemble ! parmi les électeurs les plus diplômés (bac + 3 et plus), 32 % contre 27 %, ainsi que chez les cadres, 28 % contre 22 %, et les professions intermédiaires, 35 % contre 22 %. Cette dernière catégorie peut évidemment se croiser avec les tranches d’âge jeunes et diplômées. C’est là que s’exprime fortement le sentiment de ne pouvoir exercer une activité professionnelle en rapport avec le niveau de diplôme obtenu et elle constitue en quelque sorte le cœur de l’électorat « mélenchoniste ».          Grand chelem de gauche à Lille ?          Vote urbain, enfin. Le vote des villes a très nettement penché en faveur des candidats de la Nupes, qui obtient 37 % dans le décile des circonscriptions les plus urbaines, soit 11 points de plus que sa moyenne nationale. Le basculement est ainsi très net dans ces grandes agglomérations, qui sont aussi grandes pourvoyeuses de sièges à l’Assemblée nationale. La coalition de gauche y effectue une véritable razzia.            








<article-nb="2022/06/16/19-10">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Atone avant le premier tour, le débat politique tourne, depuis, à la caricature. Plutôt que de débattre des graves enjeux du moment, la majorité s’applique à présenter la gauche en menace pour la République et les candidats de la Nupes prétendent dévoiler l’« agenda caché » du président.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                 Débats       Elections législatives 2022         Elections législatives 2022 : une fin de campagne hors sujet   Éditorial   Le Monde    Atone avant le premier tour, le débat politique tourne, depuis, à la caricature. Plutôt que de débattre des graves enjeux du moment, la majorité s’applique à présenter la gauche en menace pour la République et les candidats de la Nupes prétendent dévoiler l’« agenda caché » du président.   Publié aujourd’hui à 11h52, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Entamée sur de lourds non-dits, la campagne des élections législatives qui prend fin vendredi 17 juin menace de se terminer dans la caricature. Chaque jour, le ton monte un peu plus entre Emmanuel Macron et Jean-Luc Mélenchon, comme si l’on était encore dans le prolongement du match présidentiel, alors qu’il s’agit d’élire 572 députés (cinq l’ayant déjà été au premier tour) pour un travail primordial d’élaboration de la loi et de contrôle de l’exécutif. L’excessive présidentialisation du régime se lit à travers l’impossibilité d’exister pour les autres acteurs, à commencer par la première ministre, Elisabeth Borne, qui échoue à imprimer sa marque en ce début de quinquennat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron n’en a pas fini avec l’hyperprésidence                   La feinte dont use depuis des mois le camp présidentiel face au retournement de la conjoncture et à l’impopularité de son projet de retraite à 65 ans est en passe de se retourner contre lui. En en disant le moins possible, le président de la République espérait anesthésier le débat et éviter la cristallisation d’un camp contre lui. En parvenant à réaliser l’union des gauches derrière sa personne, l’« insoumis », qui n’était arrivé qu’en troisième position lors du premier tour de la présidentielle, a déjoué le piège. Il s’est mis en situation de pouvoir priver le président de la République d’une majorité, dimanche 19 juin, si un nombre suffisant d’abstentionnistes le rallient.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron                   Depuis, l’Elysée peine à reprendre la main, alternant silence et déclarations dramatiques, comme celle prononcée sur le tarmac de l’aéroport d’Orly, mardi 14 juin. Avant de s’envoler pour la Roumanie, le président de la République a solennellement exhorté les Français à donner « une majorité solide au pays », en soulignant le risque d’ajouter « un désordre français au désordre du monde ».            Dramatisation excessive            Il est normal qu’un chef d’Etat fraîchement réélu demande à son peuple de lui donner les moyens de présider. Mais la dramatisation excessive du ton, alors que la campagne s’est déroulée sous anesthésie, comme à distance du chaos du monde, a surpris. Si la France vit, comme le dit Emmanuel Macron, « un moment historique », il eût été nécessaire que les citoyens y soient associés de près.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Démobilisés, les électeurs boudent les urnes                   Faute de l’avoir fait, le chef de l’Etat en est réduit à pratiquer ce qu’il a longtemps dénoncé : la politique politicienne. Pour tenter de réveiller les électeurs du centre et de la droite, il s’emploie à rejeter Jean-Luc Mélenchon dans le camp de ceux qui menacent la République. Ce faisant, il renvoie dos à dos l’extrême droite et une partie de la gauche, rompt avec la logique du front républicain qui prévalait depuis 2002, suscite le malaise au sein même de ses troupes, pour un résultat aléatoire. A gauche, la dynamique repose sur la fierté d’avoir retrouvé le chemin de l’union, si bien que, à ce stade, les sorties de route de son porte-drapeau comptent relativement peu, de même que l’incohérence programmatique de la coalition qu’il a fait naître.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN                   Se trouvent ainsi réunies les conditions d’une fin de campagne à côté des vrais sujets : plus l’environnement international s’obscurcit, plus les effets du réchauffement climatique deviennent tangibles, plus la France se rétrécit dans des querelles qui n’ont pas lieu d’être. Le camp de la Nupes y prend toute sa part. Depuis dimanche, son propos n’est pas de tenter de crédibiliser un coûteux projet de rupture qui promet la retraite à 60 ans ou le smic à 1 500 euros net, mais de révéler de prétendues hausses d’impôts cachées du projet Macron. La ficelle a beau être grosse, elle est complaisamment relayée, achevant de donner à cette campagne le caractère qu’elle ne devrait pas avoir : celui de ne pas être sérieuse, en des temps d’une extrême gravité.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 17 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Madame de La Fayette, le masque et la plume  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/16/elections-legislatives-2022-une-fin-de-campagne-hors-sujet_6130595_3232.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: une fin de campagne hors sujet","dateCreated":"2022-06-16T11:52:22+02:00","datePublished":"2022-06-16T11:52:22+02:00","dateModified":"2022-06-16T12:50:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Atone avant le premier tour, le d\u00e9bat politique tourne, depuis, \u00e0 la caricature. Plut\u00f4t que de d\u00e9battre des graves enjeux du moment, la majorit\u00e9 s\u2019applique \u00e0 pr\u00e9senter la gauche en menace pour la R\u00e9publique\u00a0et les candidats de la Nupes pr\u00e9tendent d\u00e9voiler l\u2019\u00ab\u00a0agenda cach\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/461/0/5538/2769/1342/671/60/0/5fb1a50_5456640-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/16/19-11">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Depuis 2017, les vagues macroniste, écologiste puis « insoumise » ont profondément transformé le paysage politique à Lille.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : Le chamboule-tout lillois      Depuis 2017, les vagues macroniste, écologiste puis « insoumise » ont profondément transformé le paysage politique à Lille.          Par Florence Traullé(Lille, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le député La France insoumise (LFI) Adrien Quatennens, candidat Nouvelle Union populaire écologique et sociale pour les  élections législatives, à Lille, le 7 juin 2022.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP               C’était il y a neuf ans. Le 13 juin 2013, les socialistes lillois étaient rassemblés pour l’enterrement de Pierre Mauroy. Il pleuvait des cordes. Ce n’était déjà plus les heures glorieuses du socialisme local, mais le Parti socialiste (PS) tenait encore la ville où Martine Aubry avait pris la succession, en 2001. Les temps ont bien changé. Déjà, en 2017, dans l’emblématique 1re circonscription du Nord – celle de Roger Salengro et de Pierre Mauroy –, l’ancien ministre délégué à la ville (2012-2014) François Lamy (PS) était balayé au premier tour avec seulement 9,14 % des voix. Dans la 2e, là où Bernard Derosier avait été élu député sans discontinuer depuis 1978, Audrey Linkenheld (PS) n’allait arriver que troisième, derrière Ugo Bernalicis (La France insoumise, LFI) et la candidate macroniste Houmria Berrada (La République en marche, LRM).                           Lire aussi cet article de 2017 :  Article réservé à nos abonnés  Le cruel partage des dépouilles du PS dans le Nord                 Contrairement à d’autres grandes métropoles, la vague macroniste de 2017 n’a pas tout emporté à Lille, même si elle a fait trembler les digues. Sur les cinq circonscriptions qui comprennent des quartiers lillois, trois députés LRM ont rejoint l’Assemblée nationale : Brigitte Liso (4e), Valérie Petit (9e) et Laurent Pietraszewski (11e). Ils avaient battu des candidats Les Républicains (LR) et du Front national (devenu Rassemblement national, RN). Sur les deux autres circonscriptions, les « insoumis » Adrien Quatennens et Ugo Bernalicis l’emportaient contre deux candidats LRM. Avec 50 voix d’écart pour le premier, 8 657 pour le second, mais dans un contexte particulier : on avait appris, une dizaine de jours avant le premier tour, que Houmria Berrada avait été condamnée, en 2011, pour « faux et usage de faux document administratif », en l’occurrence un faux diplôme. Cela avait sans doute joué dans sa défaite.            








<article-nb="2022/06/16/19-12">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Les candidats de la coalition présidentielle enregistrent un fort recul par rapport aux élections triomphales de 2017. Les prétendants de la Nupes sont en tête dans trois circonscriptions, et, dans la quatrième, celle qui fut occupée par Raymond Barre, un écologiste se hisse pour la première fois au second tour.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : la gauche unie reprend l’avantage à Lyon, berceau de La République en marche      Les candidats de la coalition présidentielle enregistrent un fort recul par rapport aux élections triomphales de 2017. Les prétendants de la Nupes sont en tête dans trois circonscriptions, et, dans la quatrième, celle qui fut occupée par Raymond Barre, un écologiste se hisse pour la première fois au second tour.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une réunion locale de la coalition présidentielle pour les élections législatives, à Lyon, le 7 juin 2022.  LAURENT CIPRIANI / AP               En 2017, les députés La République en marche (LRM) des quatre circonscriptions de Lyon posaient dans les salons de la préfecture, le sourire triomphant après leur grand chelem. Cinq ans plus tard, les mines sont crispées. Dans le berceau lyonnais de la Macronie, tous les candidats du parti présidentiel ont essuyé un sérieux recul, sous la poussée de la coalition de gauche. Les quatre candidats d’Ensemble !, dont deux députés sortants, ont subi une baisse de 10 points à 14 points des voix, entre le premier tour des législatives de 2017 et celui de 2022. Trois d’entre eux sont en délicate posture, devancés par les candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : la gauche séduit l’électorat des villes                 Dans la 1re circonscription, Thomas Rudigoz (LRM) avait été confortablement élu en 2017. Porté par la vague macroniste, le centriste, à l’époque favorisé par Gérard Collomb, avait obtenu 46,88 % des voix dès le premier tour, et pointait à 64,47 % au second. Dimanche, le député sortant, 51 ans, a perdu près de 4 000 voix, pour un score de 32,96 %. L’élu de la colline de Fourvière se voit devancer par Aurélie Gries, 31 ans, conseillère municipale du groupe Lyon en commun, proche de La France insoumise. Avec 37,75 % des voix, la candidate investie par la Nupes est en ballottage favorable.          Spectaculaire surprise          Le retour de la gauche au détriment de la coalition présidentielle s’incarne dans le seul parcours d’Hubert Julien-Laferrière, dans la 2e circonscription, qui comprend le secteur « bobo » de la Croix-Rousse et le quartier populaire de la Duchère du 9e arrondissement. L’ancien socialiste, lui aussi lancé par Gérard Collomb, a été élu en 2017 sous l’étiquette LRM, en obtenant 39,12 % des suffrages au premier tour. Le député a rejoint, en cours de mandat, le groupe Ecologie Démocratie Solidarité de Matthieu Orphelin, puis il a adhéré à Génération Ecologie, le parti de Delphine Batho, devenant le porte-parole de cette dernière pour la primaire écologiste, avant d’être investi par la Nupes pour les législatives 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, la Nupes redonne des couleurs à la gauche aux législatives                 Ainsi, à 56 ans, Hubert Julien-Laferrière se retrouve de nouveau en première position au premier tour des législatives, avec 34,82 % des suffrages. Il distance de plus de six points Loic Terrenes, 25 ans, candidat d’Ensemble ! et militant actif des Jeunes avec Macron, qui bénéficiait pourtant du soutien des pionniers lyonnais de la Macronie, tels David Kimelfeld, ancien président de la métropole, ou Georges Képénékian, maire de Lyon lorsque Gérard Collomb était au gouvernement.        Il vous reste 48.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/legislatives-2022-a-lyon-la-gauche-unie-reprend-l-avantage-dans-le-berceau-de-la-republique-en-marche_6130579_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la gauche unie reprend l\u2019avantage \u00e0 Lyon, berceau de La R\u00e9publique en marche","dateCreated":"2022-06-16T10:44:11+02:00","datePublished":"2022-06-16T10:44:11+02:00","dateModified":"2022-06-16T15:13:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Nupes","Lyon","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les candidats de la coalition pr\u00e9sidentielle enregistrent un fort recul par rapport aux \u00e9lections triomphales de 2017. Les pr\u00e9tendants de la Nupes sont en t\u00eate dans trois circonscriptions, et, dans la quatri\u00e8me, celle qui fut occup\u00e9e par Raymond Barre, un \u00e9cologiste se hisse pour la premi\u00e8re fois au second tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/477/0/5727/2863/1342/671/60/0/c98728b_1655306036858-381213.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-13">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Dans les 13ᵉ et 14ᵉ arrondissements, tenus un temps par le Front national, l’« insoumis » Mohamed Bensaada est arrivé en tête.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             A Marseille, la 3ᵉ circonscription, enjeu majeur de la Nupes face au RN      Dans les 13ᵉ et 14ᵉ arrondissements, tenus un temps par le Front national, l’« insoumis » Mohamed Bensaada est arrivé en tête.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manuel Bompard (à gauche) et Mohamed Bensaada (en centre) à la permanence de la Nupes lors du premier tour les élections législatives à Marseille, le 12 juin 2022.  PATRICK GHERDOUSSI / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               La députée LFI Danielle Obono vient de descendre du train et sourit, toujours dans l’euphorie de sa réélection à Paris. Manuel Bompard, dont la victoire a été reportée d’une semaine par une trop forte abstention au premier tour, arrive du centre-ville. Le sénateur communiste Jérémy Bacchi s’est déplacé lui aussi, tout comme les autres candidats Nupes encore en lice à Marseille, qui patientent à l’ombre dans ce jardin ouvrier de l’avenue de la Rose (13e). S’ils sont tous là, mercredi 15 juin, c’est que le combat pour la 3e circonscription des Bouches-du-Rhône, où la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale se retrouve en duel avec le Rassemblement national, a valeur de symbole national pour la Nupes. « Dans cette circonscription, il y a le poids de l’histoire et d’une topographie politique », insiste Mohamed Bensaada, militant La France insoumise qui porte les couleurs de l’union dans ces 13e et 14e arrondissements de Marseille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                 « L’histoire » dont parle ce manipulateur radio de 53 ans, originaire du parc Corot, une des cités les plus dégradées de la ville, c’est ici l’assassinat d’Ibrahim Ali, jeune rappeur abattu en 1995 par des colleurs d’affiches du Front national. C’est aussi les cinq ans de règne du Front national à la mairie du 7e secteur, conquise en 2014 par Stéphane Ravier, devenu depuis sénateur. « C’est également la discrimination de masse d’une population parce qu’elle ne vote pas », poursuit le candidat, que l’on a vu à Marseille s’investir dans de multiples luttes sociales et qui a reçu, au début de sa campagne, le soutien du maire Benoît Payan (DVG) qu’il a pourtant affronté en 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les dissidents du Parti socialiste sèment la confusion                 Dimanche 12 juin, Mohamed Bensaada est arrivé en tête avec 27,73 % des voix dans une circonscription où Jean-Luc Mélenchon a atteint 29,8 % à la présidentielle. D’un scrutin à l’autre, l’abstention a bondi de 33 à 63 %. Entre le candidat Nupes et son rêve d’Assemblée nationale, il ne reste plus qu’une candidate. Gisèle Lelouis, 70 ans, conseillère municipale et métropolitaine, qui porte les couleurs du Rassemblement national. Arrivée deuxième avec 25,34 % des voix, elle a éliminé du même coup la sortante Alexandra Louis (Agir), représentant la majorité présidentielle (21,87 %).          Mobiliser les abstentionnistes          Mme Lelouis n’aime pas parler à la presse. Et évite qu’on la suive en campagne. Lors d’un débat, organisé par le journal La Provence, cette grand-mère de douze petits-enfants, qui vit seule avec son chat, a reconnu elle-même qu’elle n’aurait pas dû se trouver là. Mais la scission entre le RN et Reconquête !, brutale à Marseille après la démission médiatisée du sénateur Ravier, a forcé le parti lepéniste à trouver des solutions urgentes. Notamment dans cette circonscription jusqu’alors promise à Sandrine D’Angio, successeure de Stéphane Ravier à la mairie de secteur et nièce du sénateur. Sans enthousiasme, la conseillère régionale et départementale s’est trouvée embarquée dans l’aventure de son mentor. Sous l’étiquette « Union nationale », soutenue par Reconquête !, elle a récolté 15,22 % des voix au premier tour des législatives. Insuffisant pour se maintenir.        Il vous reste 37.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/16/a-marseille-la-3e-circonscription-enjeu-majeur-de-la-nupes-face-au-rn_6130578_6104324.html"},"headline":"A Marseille, la 3\u1d49 circonscription, enjeu majeur de la Nupes face au RN","dateCreated":"2022-06-16T10:41:24+02:00","datePublished":"2022-06-16T10:41:24+02:00","dateModified":"2022-06-16T12:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Rassemblement national","Nupes","Marseille","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans les 13\u1d49 et 14\u1d49 arrondissements, tenus un temps par le Front national, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Mohamed Bensaada est arriv\u00e9 en t\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/634/0/7864/3932/1342/671/60/0/e87f11c_444557060-pghe5418.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-14">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les candidats sans coalition ont pu, par la dispersion des voix, empêcher leur camp de se qualifier au second tour du scrutin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : bilan sévère pour les dissidents      Les candidats sans coalition ont pu, par la dispersion des voix, empêcher leur camp de se qualifier au second tour du scrutin.          Par Tristan Guerra(Sciences Po Grenoble - laboratoire Pacte), Emilien Houard-Vial(Sciences Po - Centre d’études européennes) et Marion Jacquet-Vaillant(université Paris-II - Centre d’études constitutionnelles et politiques)         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Pour des raisons différentes, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et la coalition présidentielle Ensemble ! ont dû faire face à un nombre important de dissidents rejetant les choix d’investiture des leaders nationaux de leur parti. Selon les calculs réalisés par le collectif de chercheurs du projet Legis-2022 – qui a pour but de dresser le portrait-robot de la nouvelle France politique –, ils étaient au premier tour environ 80 pour la Nupes. Il s’agit en grande majorité des socialistes, soutenus par leur fédération départementale et par quelques barons locaux comme Carole Delga en Occitanie, arguant de désaccords idéologiques avec l’Union populaire mélenchoniste. Si les dissidents de gauche étaient davantage présents dans le Sud-Ouest, là où la gauche, notamment le Parti socialiste (PS), réalise régulièrement ses meilleurs scores, les près de 70 dissidents d’Ensemble ! étaient mieux répartis sur le territoire métropolitain, en raison de logiques différentes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les dissidents du Parti socialiste sèment la confusion                 Il ne s’agissait pas, en effet, pour ces derniers, de marquer une quelconque différence doctrinale avec les partis actuellement au pouvoir, ni de défendre une tradition politique bien implantée dans un territoire, mais plutôt d’affirmer des désaccords avec les personnalités choisies par la coalition. Dans les deux cas, les dissidents mettent en avant une vision militante et enracinée de leur engagement, par opposition à des calculs politiciens éloignés du terrain. C’est également ce qui explique la rareté des dissidences à gauche en outre-mer et chez les Français de l’étranger, où les partis de la Nupes sont peu implantés et s’appuient le cas échéant sur des partis locaux, tandis que le manque de structuration des partis de la coalition présidentielle rend plus faciles les revendications de fidélité au macronisme dans ces circonscriptions.          Echec patent          Pour autant, les résultats des dissidents restent décevants en comparaison de ceux des candidats investis. Dans les circonscriptions où ils étaient présents, les dissidents de la Nupes ont en moyenne récolté à peine plus de 9 % des voix exprimées, contre plus de 26 % pour les candidats étiquetés, tandis que les dissidents d’Ensemble ! n’atteignent qu’un score moyen de 5 %, contre également un peu plus de 26 % pour les candidats officiels du mouvement. Les deux tiers des candidats de la Nupes se sont qualifiés pour le second tour contre moins de 10 % des dissidents de la gauche, soit huit candidats. Si les trois quarts des candidats d’Ensemble ! se sont qualifiés, ce n’est le cas que de deux dissidents.        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/legislatives-2022-bilan-severe-pour-les-dissidents_6130577_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: bilan s\u00e9v\u00e8re pour les dissidents","dateCreated":"2022-06-16T10:40:07+02:00","datePublished":"2022-06-16T10:40:07+02:00","dateModified":"2022-06-16T10:43:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les candidats sans coalition ont pu, par la dispersion des voix, emp\u00eacher leur camp de se qualifier au second tour du scrutin.","author":[{"@type":"Person","name":"Tristan Guerra","description":"Sciences Po Grenoble - laboratoire Pacte"}
,{"@type":"Person","name":"Emilien Houard-Vial","description":"Sciences Po - Centre d\u2019\u00e9tudes europ\u00e9ennes"}
,{"@type":"Person","name":"Marion Jacquet-Vaillant","description":"universit\u00e9 Paris-II - Centre d\u2019\u00e9tudes constitutionnelles et politiques"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/554/0/7864/3932/1342/671/60/0/0037da9_1655136513122-pghe5238-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-15">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le sort politique de ces élus faisant l’objet de témoignages ou d’enquêtes judiciaires se résout, dans les rangs de La République en marche, au cas par cas.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Violences sexuelles             Accusations de violences sexistes et sexuelles : des réponses au cas par cas dans la majorité      Le sort politique de ces élus faisant l’objet de témoignages ou d’enquêtes judiciaires se résout, dans les rangs de La République en marche, au cas par cas.          Par Samuel Laurent et Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de la République, Emmanuel Macron, interpellé par une lycéenne sur le sujet des violences sexuelles, lors de son déplacement à Gaillac (Tarn), le 9 juin 2022.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »               Depuis quelques jours, la question posée par une lycéenne du Tarn à Emmanuel Macron est répétée en boucle sur les réseaux sociaux : « Vous mettez à la tête de l’Etat des hommes qui sont accusés de viol et de violences, pourquoi ? »          Une attaque dont le gouvernement peine à se départir, d’autant que de nouvelles accusations touchent le ministre des solidarités, Damien Abad. Mardi 14 juin, Mediapart a publié le témoignage d’une femme, restée anonyme, décrivant une tentative de viol en 2010. D’autres racontent le comportement « lourd », « indécent », « vulgaire » de M. Abad avec des femmes. M. Abad dénonce une « tentative avérée de déstabilisation politique » et « réfute catégoriquement » le récit de l’élue centriste qui l’accuse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                 Le 21 mai, deux autres femmes l’accusaient déjà dans Mediapart de les avoir violées en 2010 et 2011. Le parquet de Paris avait précisé que les deux plaintes de l’une avaient été classées sans suite, pour « carence de la plaignante » en 2012 et « faute d’infraction suffisamment caractérisée » en 2017. La seconde n’avait pas déposé plainte, et le parquet de Paris avait déclaré ne pas ouvrir d’enquête préliminaire, le témoignage restant anonyme. Le nouveau récit publié le 14 juin n’a pas été suivi non plus, à date, du dépôt d’une plainte.          Jurisprudence floue chez LRM          Du côté de La République en marche (LRM), accusée d’inaction face à ces témoignages, la ligne de défense renvoie au parcours de M. Abad : c’est un transfuge récent du parti Les Républicains et LRM n’aurait eu aucune connaissance des « rumeurs » qui l’entouraient. La direction du parti avance également « prendre le sujet des violences sexistes et sexuelles au sérieux » : des « cellules d’alerte » ont été mises en place en interne pour les adhérents. Mais dans les rangs de la direction de LRM, on estime que la nécessaire libération de la parole des femmes ne doit pas se faire au détriment de la présomption d’innocence.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La lutte contre les violences sexistes et sexuelles à l’aune du « en même temps » macronien                 Se limiter à la réponse judiciaire, « c’est ne rien comprendre au processus de prise en charge des violences faites aux femmes, juge à l’inverse Laurence Rossignol, ancienne ministre des droits des femmes du gouvernement Valls. Tout l’enjeu est de partager avec la société un constat : la majorité des hommes agresseurs restent impunis. La justice passe à côté pour tout un tas de raisons ». Pour la vice-présidente socialiste du Sénat, le monde politique doit donc avoir sa propre déontologie : « Chaque parti a le pouvoir de choisir ses candidats, chaque président, chaque premier ministre a le pouvoir de choisir son gouvernement : c’est un pouvoir discrétionnaire selon des critères propres. Parmi ces critères, il y a celui de la probité morale et de l’absence d’implication dans des affaires de violence et de harcèlement sexuel. Soit on se cale sur la justice et on sait que beaucoup passent au travers, soit on applique nos propres règles. »        Il vous reste 38.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/16/accusations-de-violences-sexistes-et-sexuelles-des-reponses-au-cas-par-cas-dans-la-majorite_6130574_3224.html"},"headline":"Accusations de violences sexistes et sexuelles\u00a0: des r\u00e9ponses au cas par cas dans la majorit\u00e9","dateCreated":"2022-06-16T10:22:22+02:00","datePublished":"2022-06-16T10:22:22+02:00","dateModified":"2022-06-16T17:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Politique","Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le sort politique de ces \u00e9lus faisant l\u2019objet de t\u00e9moignages ou d\u2019enqu\u00eates judiciaires se r\u00e9sout, dans les rangs de La R\u00e9publique en marche, au cas par cas.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/498/0/5976/2988/1342/671/60/0/6e040c3_1655363153301-macron-tarn-9juin-ul-myop-1004953.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-16">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le politologue spécialisé en criminologie passe au crible le programme du Rassemblement national en matière de police et de justice. Il montre à quel point les recettes promues par Marine Le Pen sont inefficaces et renforcent les inégalités sociales qu’elle prétend combattre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Rassemblement national         Sebastian Roché : « En matière de sécurité, la vision du RN d’une société protégée de l’effondrement par de dures sanctions est fausse »   Tribune        Sebastian Roché  Criminologue        Dans une tribune au « Monde », le politologue spécialisé en criminologie passe au crible le programme du Rassemblement national en matière de police et de justice. Il montre à quel point les recettes promues par Marine Le Pen sont inefficaces et renforcent les inégalités sociales qu’elle prétend combattre.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le Rassemblement national (RN), après le premier tour des élections législatives, serait en position de faire élire « le plus grand nombre de députés patriotes de l’histoire de France », selon Marine Le Pen, tandis que Jordan Bardella, président par intérim du RN, appelle au « sursaut » et voit un groupe « quasiment acquis ». Il reprend également les mots de la campagne présidentielle : « faire le ménage », « remettre de l’ordre dans le pays ». Mais quelles sont les idées que les élus de ce parti vont soutenir à l’Assemblée nationale ? Quelles seraient leurs conséquences pour la société ? Pour répondre à ces questions, évaluons, à partir des connaissances scientifiques disponibles en criminologie, les mesures proposées pour atteindre « la sécurité pour tous » par les « garants de la République française » autoproclamés.          Au soir du premier tour, M. Bardella fustige les « militants antiflics ». Il reprend ainsi l’équation qui structure le programme du RN : plus de policiers et plus de places de prison égale moins de délits. Cette équation, partagée par d’autres partis, est fausse. Les pays qui ont le moins de délinquants ne sont pas ceux qui ont les plus vastes prisons ou le plus de policiers, mais ceux qui ont mis en place un Etat providence fort et généreux. La vraie sécurité, c’est de pouvoir se nourrir, d’avoir accès au logement, à l’éducation. Ainsi, les taux d’homicides sont-ils les plus forts dans les pays où les inégalités prospèrent : les pays d’Amérique Latine (à l’exception du Chili), d’Afrique, en Russie et, parmi les pays occidentaux, aux Etats-Unis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jordan Bardella, l’héritier de Marine Le Pen qui cherche à imprimer sa marque identitaire                 De son côté, l’Europe est protégée par son Etat social, dans ses différentes variantes, comme l’attestent les études internationales sur les victimes. Et ceci est vrai à l’intérieur même d’un pays : la violence par arme à feu est conditionnée par ce que les économistes appellent les désavantages structurels, le fait de vivre dans les quartiers qui cumulent les désavantages sociaux et économiques, comme l’ont montré le sociologue américain Daniel C. Semenza et ses collègues.          Plus d’agents conduit à plus de contrôles. Or, ces derniers souffrent d’un biais. Le contrôle au faciès est une réalité, dans toutes les villes françaises, comme en atteste la synthèse de différentes enquêtes que j’ai réalisée. Ces contrôles, de surcroît, sont inefficaces pour réduire la délinquance : les travaux menés dans les grandes villes, par exemple par le sociologue britannique Matteo Tiratelli, sont clairs sur ce point.          Posture autoritaire        Il vous reste 59.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/16/sebastian-roche-en-matiere-de-securite-la-vision-du-rn-d-une-societe-protegee-de-l-effondrement-par-de-dures-sanctions-est-fausse_6130567_3232.html"},"headline":"Sebastian Roch\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0En mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, la vision du RN d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e de l\u2019effondrement par de dures sanctions est fausse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-16T10:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-16T10:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-16T10:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Rassemblement national"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Rassemblement national","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le politologue sp\u00e9cialis\u00e9 en criminologie passe au crible le programme du Rassemblement national en mati\u00e8re de police et de justice. Il montre \u00e0 quel point les recettes promues par Marine Le Pen sont inefficaces et renforcent les in\u00e9galit\u00e9s sociales qu\u2019elle pr\u00e9tend combattre.","author":[{"@type":"Person","name":"Sebastian Roch\u00e9","description":"Criminologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/04/26/0/5405/2702/1342/671/60/0/8839039_3818-1epr68d.gi1n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-17">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le PS se félicite du peu de candidatures dissidentes au second tour, dimanche. Mais les réfractaires à l’union de la gauche espèrent encore peser sur l’avenir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : les dissidents du Parti socialiste sèment la confusion      Le PS se félicite du peu de candidatures dissidentes au second tour, dimanche. Mais les réfractaires à l’union de la gauche espèrent encore peser sur l’avenir.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Carole Delga présidente de la Région Occitanie à Saint-Martin-du-Touch près de Toulouse, le 31 mai 2022.  VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Malgré un rhume des foins, Luc Broussy, le président du conseil national du Parti socialiste (PS), est en très grande forme. Lundi 13 juin, au lendemain du premier tour des élections législatives, il était guilleret devant le score des candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) qui menace la majorité absolue à l’Assemblée nationale en faveur d’Emmanuel Macron. Il était surtout euphorique devant le peu de qualifiés dissidents pour le second tour, dimanche 19 juin, parmi les 60 candidats socialistes qui se sont présentés hors l’accord Nupes : « On a complètement plié le match. Les dissidents sont balayés. En douter, ce serait de la mauvaise foi intégrale. Le pari d’Olivier Faure est gagnant.  » Intarissable.          Le parti a pris soin de diffuser un communiqué de presse pour essayer de contrecarrer une autre interprétation que la sienne : « Pour votre bonne information, sur la totalité des candidats dissidents, seuls trois se sont qualifiés pour le second tour. David Habib, dans les Pyrénées-Atlantiques, Laurent Pannifous, dans l’Ariège et Christophe Proença, dans le Lot. Ce dernier risquerait de faire perdre la gauche s’il se maintenait dans la configuration d’une triangulaire. »                           Lire aussi :  Danielle Simonnet et Lamia El Aaraje s’affronteront au second tour des législatives dans la 15e circonscription de Paris                 Les dissidents n’ont pas exactement la même lecture du premier tour. Patrick Mennucci, membre de Debout les socialistes, le courant minoritaire du PS, rajoute à cette liste quelques noms d’éventuel(lle)s député(e)s qui ne sont pas en phase avec la stratégie d’alliance de la direction du PS : David Taupiac, dans le Gers, Bertrand Petit, dans le Pas-de-Calais, Benjamin Saint-Huile, dans le Nord, mais ce dernier a démissionné du PS, il y a un mois… Au final, le comptage définitif demeure confus. « J’ai procédé à un calcul, raconte Patrick Mennucci. Sur les 60 dissidents, j’arrive à 11,8 % des voix en moyenne. Ce qui montre qu’il y a un espace politique entre La France insoumise et la Macronie. On aurait pu voir autant de députés sans la Nupes. Sur une ligne crédible. »          A l’inverse, Luc Broussy souligne deux résultats symptomatiques, selon lui, de la déconfiture dissidente. Dans la circonscription corrézienne chère à François Hollande, Annick Taysse « n’a même pas fait 10 % ! », 9,8 %, exactement. Alors que l’ancien président de la République, l’ancien premier ministre Bernard Cazeneuve, qui a quitté le PS quand celui-ci s’est allié avec La France insoumise, et Carole Delga, la présidente de la région Occitanie, qui a coordonné la fronde, « se sont bousculés pour venir la soutenir ». Au Mans, ville administrée par Stéphane Le Foll, ancien ministre de François Hollande, « Sylvie Tholmont, la députée sortante, n’est même pas qualifiée ».        Il vous reste 37.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/16/elections-legislatives-2022-les-dissidents-du-parti-socialiste-sement-la-confusion_6130561_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les dissidents du Parti socialiste s\u00e8ment la confusion","dateCreated":"2022-06-16T09:31:22+02:00","datePublished":"2022-06-16T09:31:22+02:00","dateModified":"2022-06-16T11:55:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Nupes","Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le PS se f\u00e9licite du peu de candidatures dissidentes au second tour, dimanche. Mais les r\u00e9fractaires \u00e0 l\u2019union de la gauche esp\u00e8rent encore peser sur l\u2019avenir.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/721/0/6096/3048/1342/671/60/0/d2b296c_1655310511337-vn20220531-delga-atr-014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-18">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires est en ballottage défavorable face à l’ancien président du conseil général et député socialiste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Amélie de Montchalin joue gros face à Jérôme Guedj au second tour des législatives dans l’Essonne      La ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires est en ballottage défavorable face à l’ancien président du conseil général et député socialiste.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 09h25, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, accompagne la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires Amélie de Montchalin à Palaiseau (Essonne), le 14 juin 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Pour une ministre chargée de l’écologie, c’est osé. Mais Amélie de Montchalin a-t-elle seulement le choix ? Pour sa campagne de second tour dans la 6e circonscription de l’Essonne, la candidate aux législatives met les gaz. Plein gaz, même, dans la dernière ligne droite avant le scrutin décisif du dimanche 19 juin.          Elle le sait, elle joue gros. Son parcours sans faute en Macronie depuis cinq ans lui vaut d’occuper aujourd’hui le cinquième poste dans le gouvernement d’Elisabeth Borne. Mais elle devra démissionner si les électeurs choisissent le candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Jérôme Guedj, ancien président du conseil général et député socialiste de l’Essonne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : privés d’une dynamique post-présidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors de l’élection                 Est-elle inquiète ? « Je suis extrêmement combative, a-t-elle répondu au Monde, mardi 14 juin, en marge d’une réunion publique. Il y a dans ce territoire énormément de femmes et d’hommes qui ont voté pour Emmanuel Macron le 10 avril et se sont abstenus dimanche ; beaucoup qui ne veulent pas du projet de Jean-Luc Mélenchon. » La ministre multiplie donc cette semaine les porte-à-porte et les tractages. « C’est un exercice de conviction, dit-elle. Je pense que ça va marcher. En tout cas, je fais tout pour. »          Le ton s’est durci          Le 12 juin, la candidate de la majorité présidentielle (Ensemble !) a obtenu 31,46 % contre 38,31 % pour Jérôme Guedj – elle a fait mieux qu’Emmanuel Macron lors du premier tour de la présidentielle : il avait rassemblé 29,86 % des voix dans cette circonscription contre 30,72 % pour Jean-Luc Mélenchon, puis l’avait emporté au second tour avec 73,08 % contre Marine Le Pen. Ce jour-là, les forces de gauche (pas encore rassemblées dans la Nupes) avaient recueilli 41,52 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Edouard Philippe au secours de Clément Beaune, en danger dans la 7e circonscription de Paris avant le second tour des législatives                 L’écart entre les deux finalistes de la législative est donc plus serré. A l’Elysée, on est d’ailleurs plus inquiet pour Stanislas Guerini (ministre de la transformation et de la fonction publiques, candidat à Paris) et pour Clément Beaune (ministre délégué chargé de l’Europe, également candidat à Paris) que pour Amélie de Montchalin. « Elle n’est pas battue, affirme un proche du chef de l’Etat. Le risque de défaite a été surévalué. Guedj n’a pas de réserves de voix pour le second tour. »          Dans la campagne du premier tour, Jérôme Guedj et Amélie de Montchalin se sont opposés à fleurets mouchetés en s’envoyant des accusations convenues de « tourisme électoral ». Le ton a changé. Lundi 13 juin, sur CNews, la ministre a accusé la Nupes de « soumission à des idées antisémites », puis a évoqué « certains qui étaient au Parti socialiste, responsables des enjeux de laïcité, des valeurs républicaines, [et qui] aujourd’hui sont estampillés Nupes… Nupes, où certains dans le même camp n’ont aucune difficulté à manifester avec l’antisémite Jeremy Corbyn », ancien chef du Parti travailliste britannique.        Il vous reste 45.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/16/legislatives-2022-dans-l-essonne-amelie-de-montchalin-joue-gros-face-a-jerome-guedj_6130559_6104324.html"},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin joue gros face \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Guedj au second tour des l\u00e9gislatives dans l\u2019Essonne","dateCreated":"2022-06-16T09:25:14+02:00","datePublished":"2022-06-16T09:25:14+02:00","dateModified":"2022-06-16T09:40:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"La ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires est en ballottage d\u00e9favorable face \u00e0 l\u2019ancien pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral et d\u00e9put\u00e9 socialiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/144/0/3081/1540/1342/671/60/0/8d9eed9_1655303975396-686734.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-19">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Alors qu’elles auront un coût pour nos finances publiques, les tensions sur les marchés obligataires inquiètent peu dans l’Hexagone.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Économie       Elections législatives 2022             Remontée des taux : la France comme anesthésiée par la campagne des législatives      Alors qu’elles auront un coût pour nos finances publiques, les tensions sur les marchés obligataires inquiètent peu dans l’Hexagone.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 09h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Est-ce l’effet de la campagne électorale ? Ou la canicule, qui joue un rôle d’anesthésiant ? La vague de panique qui s’empare des marchés obligataires depuis quelques jours, justifiant une réunion d’urgence de la Banque centrale européenne, mercredi 15 juin, semble laisser l’Hexagone dans un curieux état d’indifférence.          L’enjeu pour les finances publiques, et plus largement pour le quinquennat qui s’ouvre, est pourtant loin d’être neutre. Le taux auquel la France se finance sur les marchés, qui augmente de façon continue depuis le début de 2022, a grimpé brutalement, ces dernières semaines, dans le sillage de craintes autour de l’Italie. A 2,24 % mercredi 15 juin, il était trois fois plus élevé que les projections de Bercy pour l’année. Une hausse de 1 point sur les taux alourdit la charge d’intérêts de 2 milliards à 3 milliards d’euros  la première année, et davantage ensuite avec, « à terme, un coût annuel supplémentaire de près de 40 milliards d’euros, soit presque le budget actuel de la défense », a rappelé le gouverneur de la Banque de France, François Villeroy de Galhau, mardi 10 mai.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, une remontée des taux spectaculaire                 « On est en période électorale, donc personne n’a envie de parler d’austérité, constate Ludovic Subran, économiste en chef chez Allianz. La France bénéficie aussi du fait que l’Italie est dans une situation plus préoccupante. Mais le problème de fond demeure : les taux remontent partout dans la zone euro et, pour un pays qui n’est pas un modèle d’orthodoxie budgétaire, cela va peser sur le service de la dette. »          « Pas de vent de panique »          Dépêché sur France Inter, mercredi 15 juin, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a assuré qu’il n’y avait « pas de vent de panique » de la part des autorités monétaires, saisissant au contraire l’occasion pour rappeler la nécessité de donner une majorité au gouvernement lors du deuxième tour des législatives, dimanche 19 juin, seul capable, à ses yeux, de lutter contre la fragmentation de la zone euro face à une alliance de gauche présentée comme anti-européenne. « Face à cette remontée des taux, est-ce que vous pensez vraiment que c’est le moment que la France aille se mettre de côté, explique qu’elle ne va pas rembourser sa dette et qu’elle se mette à dos ses partenaires européens ? », a-t-il réagi.           Pendant la campagne, Emmanuel Macron s’est engagé à ramener le déficit de 6,5 % à 3 % d’ici à 2027          La situation de ses finances publiques ne place toutefois pas l’Hexagone dans une position très confortable. Au terme de deux ans de crise sanitaire, la dette approchait 113 % du produit intérieur brut et le déficit, 6,5 %, à fin 2021. La France fait, en outre, partie des pays qui ont dépensé le plus pour contrer les effets de l’inflation depuis l’automne 2021.        Il vous reste 15.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/16/remontee-des-taux-la-france-comme-anesthesiee-par-la-campagne-des-legislatives_6130558_3234.html"},"headline":"Remont\u00e9e des taux\u00a0: la France comme anesth\u00e9si\u00e9e par la campagne des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-16T09:22:03+02:00","datePublished":"2022-06-16T09:22:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Alors qu\u2019elles auront un co\u00fbt pour nos finances publiques, les tensions sur les march\u00e9s obligataires inqui\u00e8tent peu dans l\u2019Hexagone.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/3ee9a2d_acf61284ec0b4dfcbcc9de13602eebf1-acf61284ec0b4dfcbcc9de13602eebf1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/16/19-20">
<filnamedate="20220616"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220616"><AAMMJJHH="2022061619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Attendu jeudi 16 juin à Kiev, le chef de l’Etat s’est prononcé en faveur de « signaux positifs et clairs », en réponse à la demande de la Moldavie et de l’Ukraine d’adhérer à l’espace européen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Culture Avec « Gauche caviar, son univers impitoyable », Paris Première rouvre l’album photo des années 1980                   Culture Aurélie Dupont démissionne de son poste de directrice de la danse à l’Opéra de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : à Marseille, la chute du dernier fief Les Républicains                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             A Chisinau, en Moldavie, Emmanuel Macron entrouvre les portes de l’Union européenne à l’Ukraine      Attendu jeudi 16 juin à Kiev, le chef de l’Etat s’est prononcé en faveur de « signaux positifs et clairs », en réponse à la demande de la Moldavie et de l’Ukraine d’adhérer à l’espace européen.          Par Isabelle Mandraud(Constanta (Roumanie), Chisinau, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 07h16, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français, Emmanuel Macron, rend visite à son homologue moldave, Maia Sandu, à Chisinau, le 15 juin 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               Une marche dans les rues de Chisinau, en compagnie de la présidente Maia Sandu, une halte prolongée à la terrasse d’un café, pour combler une longue absence. Vingt-quatre ans après la dernière, et unique, visite d’un chef de l’Etat français en Moldavie depuis son indépendance, Emmanuel Macron s’est rendu, mercredi 15 juin, dans cette ex-république soviétique de moins de 3 millions d’habitants, enserrée entre la Roumanie et l’Ukraine.          A ses côtés, ironie de l’histoire, Catherine Colonna, la nouvelle ministre des affaires étrangères, qui faisait aussi partie du voyage en 1998 comme porte-parole de l’Elysée, lorsqu’elle avait ici accompagné Jacques Chirac.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : France, Allemagne, Italie et Roumanie soutiennent la candidature à l’UE de l’Ukraine, qui se dit « prête à travailler » pour devenir « membre de plein droit »                 Roumanie-Moldavie-Ukraine, un triptyque dicté par l’urgence. A quelques jours de la fin de la présidence française de l’Union européenne (UE), Emmanuel Macron a entrepris un périple qui l’a mené successivement à s’entretenir avec ses homologues roumain et moldave avant une rencontre très attendue, jeudi, avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à Kiev.          Tardive, cette tournée en trois étapes avait pour but d’envoyer des « signaux positifs » avant un Conseil européen crucial, les 23 et 24 juin, sur la question sensible de l’élargissement de l’UE, dans le contexte de la guerre menée par la Russie en Ukraine.           
