<FILE-date="2022/08/27/19">

<article-nb="2022/08/27/19-1">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le Parti démocrate mise sur la mobilisation de ses sympathisants, après la suppression du droit fédéral à l’avortement. Le président bénéficie aussi d’une dynamique liée à la baisse du prix de l’essence et à plusieurs avancées législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les élections de mi-mandat      Le Parti démocrate mise sur la mobilisation de ses sympathisants, après la suppression du droit fédéral à l’avortement. Le président bénéficie aussi d’une dynamique liée à la baisse du prix de l’essence et à plusieurs avancées législatives.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h09, mis à jour à 14h54    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président Joe Biden lors d’une convention démocrate, à Rockville (dans l’Etat du Maryland), le 25 août 2022.  JONATHAN ERNST / REUTERS                   En un été, le retournement est spectaculaire. Fin juin, aux Etats-Unis, la base démocrate se lamentait, tandis que le Parti républicain paraissait gagné par l’euphorie. L’inflation atteignait un niveau inédit depuis quarante ans (+ 9,1 %). La Cour suprême renvoyait le pays un demi-siècle en arrière, en supprimant l’avortement comme droit constitutionnel. Les projections pour les démocrates prenaient les teintes les plus sombres, à l’approche des élections de mi-mandat, en novembre. Deux mois plus tard, pourtant, le parti du président a repris espoir, à la fois grâce à Joe Biden et malgré lui.               La sidération passée, la décision de la Cour suprême sur l’avortement a suscité un mélange de colère et de mobilisation dans l’électorat, notamment chez les indépendants, les femmes et au sein de la communauté noire. Elle a rappelé l’ampleur de la vague réactionnaire qui montait, alors que le parti au pouvoir, aux Etats-Unis, a du mal habituellement à mobiliser ses partisans lors de ce scrutin des midterms.          Les inscriptions sur les listes électorales ont connu un rebond inhabituel, comme au Kansas, où une majorité a rejeté, début août, dans un référendum très commenté, un texte qui aurait ouvert la voie à l’interdiction de l’avortement dans cet Etat. Dans une étude du Pew Research Center, publiée le 23 août, le nombre d’électeurs qualifiant l’interruption volontaire de grossesse (IVG) de sujet essentiel est passé de 43 % à 56 %, par rapport au mois de mars. Ce chiffre a même bondi de 46 % à 71 % chez les démocrates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, les partisans du droit à l’avortement donnent rendez-vous aux élections de mi-mandat                 Même la courbe de popularité de Joe Biden, au plus bas en juillet, remonte à des niveaux moins alarmants. Dans la dernière étude Gallup, ils sont 44 % à soutenir son action, grâce notamment à un retour des électeurs indépendants. La baisse continue du prix de l’essence suscite un soulagement – l’inflation a été de 8,5 % en juillet.          Biden a hérité d’une Amérique fracturée          Néanmoins, une sorte de discordance entre l’image présidentielle et la nouvelle dynamique démocrate demeure. Elle conduit les candidats, sur le terrain, à s’interroger sur la nécessité de revendiquer son parrainage et son action. Certains préfèrent se focaliser sur des thèmes polarisants ou locaux, pour entraîner la base. D’autres font du zèle. « Regardez ce que le président Biden a fait pour notre pays, a lancé Charlie Crist, candidat au poste de gouverneur de Floride, sur la chaîne CNN. Il a été exceptionnel. Regardez ce qu’il a fait pour le monde. »              Joe Biden a hérité d’une Amérique fracturée, sous tension permanente, dont la démocratie a failli vaciller. Il a été élu en contraste avec Donald Trump, pour rétablir une forme de sérénité et de décence dans l’exercice du pouvoir. Mais il avait aussi de vastes ambitions réformatrices, tout en disposant de la plus courte des majorités au Sénat (50-50, avec la voix décisive de la vice-présidente, Kamala Harris).        Il vous reste 69.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/aux-etats-unis-les-democrates-reprennent-espoir-avant-les-elections-de-mi-mandat_6139164_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les \u00e9lections de mi-mandat","dateCreated":"2022-08-27T03:09:17+02:00","datePublished":"2022-08-27T03:09:17+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:54:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Joe Biden","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le Parti d\u00e9mocrate mise sur la mobilisation de ses sympathisants, apr\u00e8s la suppression du droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement. Le pr\u00e9sident b\u00e9n\u00e9ficie aussi d\u2019une dynamique li\u00e9e \u00e0 la baisse du prix de l\u2019essence et \u00e0 plusieurs avanc\u00e9es l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/264/0/3038/1519/1342/671/60/0/251c303_1661550008760-698127.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-2">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des bombardements de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Centrale de Zaporijia : l’opérateur ukrainien alerte contre un risque de « pulvérisation de substances radioactives »      Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des bombardements de Kiev.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia, le 24 août 2022, montrant de la fumée dans le périmètre de la centrale.  PLANET LABS PBC / AP                 La centrale nucléaire de Zaporijia reste au cœur des inquiétudes. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé, samedi 27 août, que la centrale avait beau être raccordée au réseau électrique, la présence d’équipement militaire russe sur le site constituait toujours un danger majeur.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : vive inquiétude autour de la centrale de Zaporijia ; Londres va livrer des drones sous-marins à Kiev                   Les troupes russes ont bombardé le site « à plusieurs reprises au cours de la dernière journée », a affirmé la compagnie nationale ukrainienne. « Conséquence des bombardements périodiques, l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a-t-elle dit, en faisant état d’« un risque d’incendie élevé ».                 Entre jeudi et vendredi, la centrale et ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun ont été « totalement déconnectés » du réseau national à cause de dommages sur les lignes électriques, selon Kiev. Energoatom a finalement annoncé qu’« un des réacteurs arrêtés la veille » avait été « reconnecté au réseau électrique » vendredi. Il « produit de l’électricité pour les besoins de l’Ukraine » et « l’augmentation de [sa] puissance est en cours », a précisé la compagnie.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 La mission de l’AIEA dans l’attente            Kiev et Moscou continuent à se renvoyer la responsabilité des bombardements à proximité du complexe, près de la ville d’Enerhodar, sur le fleuve Dniepr, et de mettre ainsi la centrale en péril. La Russie a ainsi accusé l’Ukraine d’avoir tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale au cours des vingt-quatre dernières heures. « Quatre sont tombés sur le toit du bâtiment (…) où se trouvent 168 assemblages de combustible nucléaire américain de la firme WestingHouse », a précisé le ministère de la défense russe dans un communiqué. Des obus se seraient aussi écrasés à 30 mètres d’un dépôt de combustible usagé et près d’un autre contenant du « combustible frais ».                             Lire aussi :  Centrale de Zaporijia : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise, mais elle n’a pas son mot à dire »                   Selon l’armée russe, l’armée ukrainienne procède à ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face à la centrale, sur la rive opposée du Dniepr, toujours contrôlée par Kiev. Selon le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, à l’inverse, envoyé depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d’artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets.                Jugeant la situation « dangereuse », le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pressé, vendredi, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’envoyer au plus vite une mission sur place, déplorant que les troupes russes « poussent en permanence vers un scénario du pire ». L’ONU a appelé à cesser toute activité militaire aux alentours tandis que, face à un « risque très réel de catastrophe nucléaire », l’AIEA réclame d’y avoir accès.            Des experts de l’AIEA y sont attendus « la semaine prochaine », selon la conseillère du ministre de l’énergie ukrainien, Lana Zerkal, qui a reproché aux Russes d’« artificiellement créer des obstacles » à cette mission, ce que Moscou nie. L’Agence n’a, de son côté, confirmé aucune date.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/centrale-de-zaporijia-l-operateur-ukrainien-alerte-contre-un-risque-de-pulverisation-de-substances-radioactives_6139220_3210.html"},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019op\u00e9rateur ukrainien alerte contre un risque de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-27T16:29:23+02:00","datePublished":"2022-08-27T16:29:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, affirme que les Russes ont bombard\u00e9 le site \u00e0 plusieurs reprises et que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb. Moscou renvoie la responsabilit\u00e9 des bombardements de Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/94/0/3000/1500/1342/671/60/0/b7110cc_9037e90559044304a304307b43d06439-9037e90559044304a304307b43d06439-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-3">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Emmanuel Macron et Abdelmadjid Tebboune ont signé une déclaration commune visant à relancer la relation bilatérale entre les deux pays après des mois de crise diplomatique, et soixante ans après la fin de la guerre d’Algérie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Algérie             L’Algérie et la France actent une « nouvelle dynamique irréversible » dans leur relation bilatérale      Emmanuel Macron et Abdelmadjid Tebboune ont signé une déclaration commune visant à relancer la relation bilatérale entre les deux pays après des mois de crise diplomatique, et soixante ans après la fin de la guerre d’Algérie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président français, Emmanuel Macron, et son homologue algérien, Abdelmadjid Tebboune, le 27 août 2022 à Alger.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le président algérien, Abdelmadjid Tebboune, et son homologue français, Emmanuel Macron, ont scellé, samedi 27 août, la réconciliation entre Paris et Alger en signant une déclaration commune appelant à une « nouvelle dynamique irréversible » pour leur relation bilatérale, soixante ans après la fin de la guerre d’Algérie.            Le président Tebboune a ensuite salué une « visite excellente et réussie », assurant que la venue du chef de l’Etat français en Algérie avait permis « un rapprochement qui n’aurait pas été possible sans la personnalité même du président Macron ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alger, Emmanuel Macron multiplie les signes d’« amitié »                   Selon le président algérien, qui s’est exprimé en français, les deux pays vont « agir ensemble dans beaucoup de domaines en dehors de l’Algérie et la France ». « Ce rapprochement va nous permettre d’aller très très loin », a-t-il assuré.            « Dialogue permanent sur tous les sujets »            M. Tebboune a mentionné la réunion de très haut niveau qui a réuni à Alger, vendredi, les présidents et les services de sécurité des deux pays, y compris l’armée. Il s’agissait d’une première depuis l’indépendance de l’Algérie, en 1962. Le président a ainsi annoncé des actions communes « dans l’intérêt de notre environnement géopolitique ». Pour « rehausser leurs concertations politiques », Paris et Alger vont aussi instaurer un « haut conseil de coopération » au niveau des chefs d’Etat, prévoit la déclaration d’Alger.                 Selon le texte, ce « nouveau partenariat privilégié » est « devenu une exigence dictée par la montée des incertitudes et l’exacerbation des tensions régionales et internationales » :            Il fournit un cadre pour concevoir une vision commune et une démarche étroitement concertée pour faire face aux nouveaux défis globaux [crises globales et régionales, changement climatique, préservation de la biodiversité, révolution numérique, santé…].            Pour M. Macron, la déclaration d’Alger va permettre de faire en sorte que « l’intimité se renforce en ayant un dialogue permanent sur tous les sujets. Y compris les sujets qui nous empêchaient d’aller de l’avant, car ils revenaient sans cesse, la mémoire par exemple ».            Commission mixte d’historiens            Après des mois de crise diplomatique, notamment en raison des questions mémorielles sur la guerre d’Algérie, les présidents avaient annoncé dès le premier jour de la visite de M. Macron, jeudi, une nouvelle dynamique dans la relation bilatérale. Outre le dossier mémoriel autour de la colonisation française, la question des visas a empoisonné la relation bilatérale quand Paris a décidé, à l’automne 2021, d’en diviser par deux le nombre octroyé en Algérie, qui a été jugée pas assez prompte à réadmettre ses ressortissants expulsés de France.                             Lire aussi :  Guerre d’Algérie : Emmanuel Macron récuse toute « repentance » et appelle à regarder le passé « avec courage »                   La signature d’une déclaration commune pour un « partenariat renouvelé, concret et ambitieux » a été ajoutée à la dernière minute au programme de M. Macron. Il s’agira d’« un partenariat nouveau pour et par la jeunesse », avait anticipé, vendredi, le président français, annonçant d’ores et déjà l’acceptation de 8 000 étudiants algériens de plus cette année en France, qui rejoindront un contingent annuel de 30 000 jeunes.                Il s’agira aussi de lutter contre l’immigration clandestine tout en assouplissant les procédures pour « les familles de binationaux, les artistes, les sportifs, les entrepreneurs et politiques qui nourrissent la relation bilatérale ». Une commission mixte d’historiens français et algériens va aussi être créée pour « regarder » en face l’ensemble de la période de la colonisation, « sans tabou ». Elle « pourrait être installée dans les quinze à vingt jours qui suivent », a annoncé M. Tebboune samedi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris cherche l’appui d’Alger sur le Sahel                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/l-algerie-et-la-france-actent-ensemble-une-nouvelle-dynamique-irreversible-dans-leurs-relations-bilaterales_6139221_3210.html"},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie et la France actent une \u00ab\u00a0nouvelle dynamique irr\u00e9versible\u00a0\u00bb dans leur relation bilat\u00e9rale","dateCreated":"2022-08-27T16:59:48+02:00","datePublished":"2022-08-27T16:59:48+02:00","dateModified":"2022-08-27T18:10:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Emmanuel Macron","Diplomatie","Alg\u00e9rie"],"description":"Emmanuel Macron et Abdelmadjid Tebboune ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune visant \u00e0 relancer la relation bilat\u00e9rale entre les deux pays apr\u00e8s des mois de crise diplomatique, et soixante ans apr\u00e8s la fin de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/809/0/6680/3340/1342/671/60/0/5d55b1f_5025218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-4">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les prix de gros de l’électricité pour 2023 ont battu un record pour la France vendredi en atteignant plus de 1 000 euros le mégawatt-heure (MWh), contre environ 85 euros il y a un an. Les cours du gaz évoluent quant à eux à des niveaux historiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Pouvoir d'achat             Les hausses des tarifs de l’électricité et du gaz seront « contenues » en 2023 malgré l’envolée des prix de l’énergie, promet Bruno Le Maire      Les prix de gros de l’électricité pour 2023 ont battu un record pour la France vendredi en atteignant plus de 1 000 euros le mégawatt-heure (MWh), contre environ 85 euros il y a un an. Les cours du gaz évoluent quant à eux à des niveaux historiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A quel point les hausses vertigineuses des prix de gros de l’électricité et des cours du gaz se répercuteront-elles sur les ménages français ? Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a assuré samedi 27 août que l’augmentation des tarifs d’électricité et de gaz pour les consommateurs serait « contenue » en 2023.            « Le plafonnement à 4 % [du tarif réglementé de l’électricité] sera maintenu jusqu’à la fin 2022, il n’y aura pas de rattrapage sur ce plafonnement en 2023 », a déclaré le ministre en marge du congrès des cadres de la majorité à Metz, ajoutant que « les hausses dont ont parlé le président de la République et la première ministre seront des hausses contenues ». Il a précisé que le même principe s’appliquerait pour le prix du gaz, sans détailler davantage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, les prix s’affolent sur le marché de l’électricité                   Les prix de gros de l’électricité pour 2023 ont battu un record pour la France vendredi en atteignant plus de 1 000 euros le mégawatt-heure (MWh), contre environ 85 euros il y a un an. Les cours du gaz évoluaient quant à eux cette semaine à des niveaux historiques, plus vus depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, soit plus de 300 euros le MWh.            Pris en compte dans les prévisions budgétaires            « Pour les ménages les plus modestes, il y aura des chèques énergie qui permettront d’aider ceux qui sont les plus en difficulté pour payer leurs factures d’énergie », a insisté Bruno Le Maire. « Nous ne voulons pas que l’inflation se traduise par de la brutalité économique pour les ménages français », a souligné le ministre, qui souhaite que les effets de l’inflation pour la population soient « lissés dans le temps ».                 Pour les entreprises, Bruno Le Maire a dit vouloir simplifier l’accès à un fonds de 3 milliards d’euros pour celles qui ont des difficultés à payer leur facture d’électricité. Il a aussi rappelé que 1,5 million de PME bénéficiaient du tarif régulé de l’électricité et que d’autres bénéficiaient de tarifs préférentiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En 2022, les salaires augmenteront moins vite que l’inflation                   Le gouvernement va « simplifier dans les jours à venir ces critères d’accès au guichet unique de façon à ce que toute entreprise qui est aujourd’hui en difficulté parce que sa facture d’électricité a explosé et qu’elle n’est pas protégée par les tarifs régulés, puisse accéder plus facilement à ces subventions », a promis le ministre. Interrogé sur le coût pour l’Etat de ces aides et du plafonnement des prix de l’énergie, Bruno Le Maire a assuré que « toutes les prévisions budgétaires ont été faites en intégrant l’augmentation très forte des prix de l’électricité et du gaz. Nous ne sommes pas pris de court ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/27/les-hausses-des-tarifs-de-l-electricite-et-du-gaz-seront-contenues-en-2023-malgre-l-envolee-des-prix-de-l-energie-promet-bruno-le-maire_6139215_3234.html"},"headline":"Les hausses des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz seront \u00ab\u00a0contenues\u00a0\u00bb en\u00a02023 malgr\u00e9 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, promet Bruno Le\u00a0Maire","dateCreated":"2022-08-27T15:06:11+02:00","datePublished":"2022-08-27T15:06:11+02:00","dateModified":"2022-08-27T15:17:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","Pouvoir d'achat","\u00c9nergies"],"description":"Les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 ont battu un record pour la France vendredi en atteignant plus de 1\u00a0000\u00a0euros le m\u00e9gawatt-heure (MWh), contre environ 85\u00a0euros il y a un an. Les cours du gaz \u00e9voluent quant \u00e0 eux \u00e0 des niveaux historiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/296/0/5420/2710/1342/671/60/0/b900847_9f046afa212248119bc553c23fc1d29a-9f046afa212248119bc553c23fc1d29a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-5">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Avec l’aggravation des phénomènes de sécheresse, plusieurs secteurs particulièrement consommateurs d’eau sont exposés à la menace de futures pénuries, dont l’industrie chimique, les papetiers et l’agroalimentaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Sécheresse en France             L’industrie française confrontée au risque de stress hydrique      Avec l’aggravation des phénomènes de sécheresse, plusieurs secteurs particulièrement consommateurs d’eau sont exposés à la menace de futures pénuries, dont l’industrie chimique, les papetiers et l’agroalimentaire.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans l’unité de traitement biologique des eaux usées de l’usine Alteo, à Gardanne, dans les Bouches-du-Rhône, le 4 septembre 2020.  NICOLAS TUCAT / AFP               Comme si les difficultés qui s’abattent sur les entreprises ne suffisaient pas… A la flambée des prix de l’électricité et du gaz, à la pénurie de semi-conducteurs et aux tensions sur plusieurs matières premières s’ajoute une menace, plus lointaine mais inquiétante : une raréfaction de l’eau. La sécheresse de ces dernières semaines vient de rappeler aux entreprises que, si elles peuvent puiser dans cette ressource, elles ont aussi le devoir d’en faire un usage rigoureux.          L’industrie française consomme 2,5 milliards de mètres cubes par an, soit 8 % du total des prélèvements dans les nappes phréatiques et les cours d’eau. Le gouvernement n’a enregistré aucune remontée d’entreprises privées d’eau, même s’il a dû imposer des restrictions dans certaines zones au plus fort de la sécheresse. Toutefois, plusieurs secteurs particulièrement consommateurs sont exposés au risque de futures pénuries, selon le ministère de la transition écologique : l’industrie chimique (pétrochimie, phytosanitaire, pharmacie…), qui représente de 25 % à 30 % des prélèvements, les papetiers (10 %) et l’agroalimentaire (8 %), notamment les produits laitiers et les brasseurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le manque d’eau fait peser une lourde menace sur l’industrie                 Cette situation encore sous contrôle ne durera pas. EDF rencontre déjà des difficultés récurrentes pour refroidir les réacteurs nucléaires implantés au bord du Rhône, de la Loire, de la Garonne et de la Moselle. Les armateurs fluviaux ont dû composer avec la baisse du niveau d’eau du Rhin et de grands canaux. Une étude prospective du Bureau de recherches géologiques et minières intitulée « Explore 2070 » et datée de 2012 prévoit une diminution significative de la recharge des nappes par rapport à la période 1961-1990 (de 10 % à 25 %) et de celle du débit moyen annuel des cours d’eau, qui pourrait se réduire de 10 % à 40 %. L’artère industrielle majeure Paris-Rouen-Le Havre serait très touchée (chute de 20 % du débit de la Seine), comme la Garonne et ses affluents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Infographie : la Loire, un fleuve au ralenti                 « Les entreprises découvrent que l’Hexagone évolue vers un climat semi-aride », constate Franck Galland, chercheur associé à la Fondation pour la recherche stratégique et auteur de Guerre et eau (Robert Laffont, 2021, 180 pages, 18 euros). « Dans vingt ans, il y aura de 10 % à 20 % de moins d’eau en surface ou dans les nappes. Comme on réduit l’empreinte carbone, il faut réduire l’empreinte hydrique. »          « Changer de braquet »          Depuis dix à vingt ans, de grands groupes (PSA, Renault, Michelin, Saint-Gobain, SNCF, Paprec, Colas, Smurfit Kappa…) mettent en place des politiques de l’eau et améliorent leurs procédés, reconnaît la Fédération nationale des associations de riverains et utilisateurs industriels d’eau. Il fallait 15 mètres cubes pour un modèle PSA en 1995, 3,5 mètres cubes vingt ans plus tard ; et 40 mètres cubes pour une tonne de papier en 1990 contre 23 mètres cubes en 2017. Même s’ils restituent plus de 90 % de la ressource à la nature, les industriels ont encore des progrès à faire pour en pomper toujours moins. « Ils vont devoir changer de braquet », prévient M. Galland, par ailleurs consultant auprès d’industriels.        Il vous reste 56.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/27/l-industrie-francaise-confrontee-au-risque-de-stress-hydrique_6139197_3244.html"},"headline":"L\u2019industrie fran\u00e7aise confront\u00e9e au risque de stress hydrique","dateCreated":"2022-08-27T10:42:21+02:00","datePublished":"2022-08-27T10:42:21+02:00","dateModified":"2022-08-27T10:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"keywords":["S\u00e9cheresse en France","Ressources naturelles","Industrie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Avec l\u2019aggravation des ph\u00e9nom\u00e8nes de s\u00e9cheresse, plusieurs secteurs particuli\u00e8rement consommateurs d\u2019eau sont expos\u00e9s \u00e0 la menace de futures p\u00e9nuries, dont l\u2019industrie chimique, les papetiers et l\u2019agroalimentaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/e9089aa_1661584640147-000-1wz755.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9cheresse en France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/secheresse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-6">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Avec son quatrième succès sur l’UTMB, l’Espagnol rejoint François D’Haene au nombre de victoires sur l’épreuve, tout en réalisant un temps historique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Ultra-Trail du Mont-Blanc : Kilian Jornet égale le record de victoires en s’imposant pour la quatrième fois      Avec son quatrième succès sur l’UTMB, l’Espagnol rejoint François D’Haene au nombre de victoires sur l’épreuve, tout en réalisant un temps historique.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Espagnol Kilian Jornet, à son arrivée de l’Ultra-Trail du Mont-Blanc 2022, à Chamonix, le 27 août.  JEFF PACHOUD / AFP                 Le roi est de retour. Onze ans après son dernier succès et quatre ans après sa dernière apparition sur l’épreuve, Kilian Jornet a franchi en première position la ligne d’arrivée de l’Ultra-Trail du Mont-Blanc (UTMB), samedi 27 août, sous les vivats de la foule nombreuse massée à Chamonix (Haute-Savoie) qu’il a transpercée tel le maillot jaune du Tour de France dans la célèbre montée de l’Alpe d'Huez.            Vainqueur en 19 heures, 49 minutes et 30 secondes, avec cinq minutes et vingt secondes d’avance sur le Français Mathieu Blanchard, deuxième, et quarante-cinq minutes et cinq secondes sur le Britannique Thomas Evans, troisième, il s’offre un nouveau record de l’épreuve. Surtout, il rafle un quatrième succès sur l’UTMB (après 2008, 2009 et 2011), égalant le tenant du titre tricolore François D’Haene – absent cette année pour préparer la Diagonale des fous, le 20 octobre à La Réunion – au record du nombre de victoires.            🟥 #UTMB | 🥇 @kilianj | Breaking 20 
19:50:30 New Record // Nouveau Record 

<article-nb="2022/08/27/19-7">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Alors que « l’infrastructure de la centrale nucléaire a été endommagée », les autorités de la région de Zaporijia ont commencé à distribuer des comprimés d’iode aux résidents, en cas de fuite radioactive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des habitants recoivent des comprimés d’iode distribués par les autorités à Zaporijia, le 26 août 2022.   Andriy Andriyenko / AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien.Les autorités de la région de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Alors qu’Energoatom assure que les dommages causés à la centrale de Zaporijia sont la conséquence de bombardements russes, Moscou renvoie l’accusation à Kiev. Dans un communiqué, le ministère de la défense russe a assuré que l’artillerie ukrainienne avait tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale ces vingt-quatre dernières heures.L’Agence internationale pour l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les régions de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).Dans la région de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de “Russe” et “fasciste” utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Décryptages. En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations         Tribune. « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Tribune. Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »         Récit. La centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-27T16:23:33+00:00","coverageEndTime":"2022-08-28T04:23:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","description":"Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : vive inquiétude autour de la centrale de Zaporijia ; Londres va livrer des drones sous-marins à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/5132/3432/1342/897/3/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-27T16:23:33+00:00"
,"endDate":"2022-08-28T04:23:33+00:00"
         Dans le centre-ville de Kharkiv, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP           Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv aux premi\u00e8res heures de samedi, faisant un bless\u00e9, selon la police. La roquette a endommag\u00e9 des b\u00e2timents voisins, laissant un grand crat\u00e8re sur la route.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/2ecc586_65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv","dateModified":"2022-08-27T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T15:03:25+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou continuent \u00e0 se renvoyer la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale...","dateModified":"2022-08-27T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:48:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui simplifie le s\u00e9jour et le travail des centaines de milliers de personnes ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour la Russie depuis l\u2019intervention militaire du Kremlin. Selon ces nouvelles \u00ab\u00a0mesures temporaires\u00a0\u00bb, publi\u00e9es samedi, les d\u00e9tenteurs d\u2019un passeport ukrainien, ainsi que les habitants des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, pourront rester en Russie \u00ab\u00a0sans limitation de d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils ne pouvaient s\u00e9journer officiellement en Russie que quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours. Pour des s\u00e9jours plus longs, il fallait obtenir un permis de travail ou une autorisation sp\u00e9ciale.          Les personnes concern\u00e9es ont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0le droit de mener une activit\u00e9 professionnelle en Russie sans permis de travail\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le d\u00e9cret. Toutefois, pour profiter de cette mesure, elles devront se soumettre \u00e0 un relev\u00e9 d\u2019empreintes digitales, \u00e0 une prise de photo d\u2019identit\u00e9 et \u00e0 des d\u00e9pistages de drogues et de maladies infectieuses. Le texte interdit \u00e9galement l\u2019expulsion de Russie de citoyens ukrainiens, hormis les personnes lib\u00e9r\u00e9es de prison ou jug\u00e9es mena\u00e7antes pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. Dans un d\u00e9cret distinct, Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 de verser des aides sociales aux personnes vuln\u00e9rables (retrait\u00e9s, handicap\u00e9s, femmes enceintes) ayant d\u00fb quitter l\u2019Ukraine et les territoires s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret facilitant le s\u00e9jour des Ukrainiens","dateModified":"2022-08-27T15:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:17:44+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne apr\u00e8s une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/fdbde57_1661609784192-2022-08-27t125531z-167963213-rc2z4w9drn1n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T14:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:54:39+00:00","articleBody":"     De m\u00eame technologie que les r\u00e9acteurs fran\u00e7ais, les six unit\u00e9s de la plus grande centrale d\u2019Europe disposent de syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 similaires \u00e0 ceux des autres pays europ\u00e9ens. Apr\u00e8s l\u2019accident de Fukushima, en\u00a02011, au Japon, l\u2019Ukraine a par exemple am\u00e9lior\u00e9 ses installations pour pouvoir faire face \u00e0 une situation de perte totale de l\u2019alimentation \u00e9lectrique. Elle dispose ainsi d\u2019une vingtaine de diesels de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l\u2019approvisionnement et peuvent fonctionner sept jours avant de devoir \u00eatre recharg\u00e9s en combustible. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment primordial pour le fonctionnement des centrales, qui permet de refroidir les r\u00e9acteurs et d\u2019\u00e9viter une fusion du c\u0153ur.          Mais l\u2019installation de Zaporijia, comme toutes les autres centrales, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour op\u00e9rer dans un contexte de conflit arm\u00e9. \u00ab\u00a0La robustesse des murs et la redondance des syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 sont des facteurs favorables en cas de tirs sur les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs, mais jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u00a0\u00bb, note ainsi Olivier Gupta, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise et pr\u00e9sident de l\u2019Association des autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire des pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest.                    Lire aussi :  En cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T14:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:33:56+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9, samedi, qu\u2019il donnait six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9miner ses c\u00f4tes. \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux seront fournis \u00e0 partir de stocks britanniques, et trois autres seront achet\u00e9s aupr\u00e8s de l\u2019industrie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouvernement.          Ces drones \u00ab\u00a0fonctionnent efficacement \u00e0 des profondeurs allant jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0m\u00e8tre pour d\u00e9tecter, localiser et identifier les mines \u00e0 l\u2019aide d\u2019un ensemble de capteurs afin que la marine ukrainienne puisse les d\u00e9truire\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du gouvernement britannique, qui promet de former des dizaines de soldats de la marine ukrainienne \u00e0 les utiliser. Le Royaume-Uni dirige d\u00e9j\u00e0 un programme international visant \u00e0 former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000\u00a0recrues volontaires ukrainiennes aux comp\u00e9tences militaires de base\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni donne des drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-27T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:12:56+00:00","articleBody":"                     Hanna, 62 ans, pleure sur la tombe de son fils, 41\u00a0ans, un militaire ukrainien mort pendant la guerre contre la Russie, au cimeti\u00e8re de Lviv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Une usine d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/b0a0a33_1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:50:08+00:00","articleBody":"           Des habitants recoivent des comprim\u00e9s d\u2019iode distribu\u00e9s par les autorit\u00e9s \u00e0 Zaporijia, le 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP           Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive. L\u2019un des membres du conseil r\u00e9gional a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise conform\u00e9ment aux recommandations du minist\u00e8re de la sant\u00e9 ukrainien, selon lesquelles les personnes vivant dans un rayon de 50\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019une possible source de rayonnement devaient pr\u00e9ventivement recevoir de l\u2019iode.          Le message invite cependant les habitants \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0c\u00e9der \u00e0 la panique\u00a0\u00bb. Il rappelle cependant qu\u2019aucun rayonnement n\u2019a pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 Zaporijia et que les comprim\u00e9s ne doivent \u00eatre pris qu\u2019en cas d\u2019alerte \u00e9mise par les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Etat a achet\u00e9 la quantit\u00e9 requise d\u2019iodure de potassium\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la sant\u00e9 sur son site, assurant que chaque r\u00e9gion en a re\u00e7u \u00ab\u00a0le nombre requis en fonction de la population\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes organisent la distribution pr\u00e9ventive de pastilles d\u2019iode autour de la cent...","dateModified":"2022-08-27T12:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:33:34+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Energoatom assure que les dommages caus\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia sont la cons\u00e9quence de bombardements russes, Moscou renvoie l\u2019accusation \u00e0 Kiev. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que l\u2019artillerie ukrainienne avait tir\u00e9 dix-sept obus sur l\u2019enceinte de la centrale ces vingt-quatre derni\u00e8res heures.          \u00ab\u00a0Quatre [obus] sont tomb\u00e9s sur le toit du b\u00e2timent sp\u00e9cial n\u00b0\u00a01, o\u00f9 se trouvent 168\u00a0assemblages de combustible nucl\u00e9aire am\u00e9ricain de la firme WestingHouse\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que les obus restants s\u2019\u00e9taient \u00e9cras\u00e9s \u00e0 30\u00a0m\u00e8tres d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de combustible usag\u00e9 et pr\u00e8s d\u2019un autre contenant du \u00ab\u00a0combustible frais\u00a0\u00bb. Selon l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne proc\u00e8de \u00e0 ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face \u00e0 la centrale, sur la rive oppos\u00e9e du fleuve Dniepr toujours contr\u00f4l\u00e9e par Kiev.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, \u00e0 l\u2019inverse, envoy\u00e9 depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d\u2019artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets, situ\u00e9es en face de la centrale, sur l\u2019autre rive du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou s\u2019accusent \u00e0 nouveau mutuellement de bombarder la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-27T12:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:59:37+00:00","articleBody":"     Au centre de toutes les inqui\u00e9tudes en raison de bombardements, dont s\u2019accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijia s\u2019est trouv\u00e9e \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb pendant plusieurs heures, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, du r\u00e9seau en raison de dommages sur les lignes \u00e9lectriques, caus\u00e9s par des incendies, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom.          Sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, notre journaliste Emmanuel Grynszpan a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.                    Lire aussi :  Centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T13:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:33:08+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energotaom samedi matin. Cependant, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien insiste une nouvelle fois sur le danger que fait planer la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur le site de la centrale, et notamment de \u00ab\u00a0son \u00e9quipement [militaire] et de ses explosifs\u00a0\u00bb.          Selon Energoatom, les troupes russes ont \u00ab\u00a0bombard\u00e9 [le site] \u00e0 plusieurs reprises au cours de la derni\u00e8re journ\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 l\u2019agence sur Telegram, ajoutant qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0un risque d\u2019incendie \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des risques de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, alerte Energoatom ","dateModified":"2022-08-27T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:17:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019il esp\u00e9rait que l\u2019Agence pourrait mener une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t, esp\u00e9rons-le dans les prochains jours\u00a0\u00bb. La conseill\u00e8re du ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, Lana Zerkal, a, elle, affirm\u00e9 que des experts de l\u2019AIEA \u00e9taient attendus \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb, reprochant aux Russes d\u2019\u00ab\u00a0artificiellement cr\u00e9er des obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 cette mission, ce que Moscou nie. Rien n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9.          Le New York Times a cependant pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni, vilipend\u00e9s par Moscou pour leur important soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France y figure, tout comme l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie, soutiens de Kiev. Un Serbe et un Chinois, dont les pays sont plus proches de Moscou, sont aussi sur la liste consult\u00e9e par le quotidien am\u00e9ricain. Y sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s l\u2019Albanie, la Jordanie, le Mexique ou encore la Mac\u00e9doine du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-27T16:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T09:22:49+00:00","articleBody":"     Le Mont\u00e9n\u00e9gro demande de l\u2019aide internationale apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une importante cyberattaque. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me attaque contre des syst\u00e8mes informatiques, apr\u00e8s une premi\u00e8re vague ayant frapp\u00e9 des institutions du pays dans la foul\u00e9e d\u2019une motion de censure qui a renvers\u00e9, le 19\u00a0ao\u00fbt, son gouvernement.          Apr\u00e8s avoir r\u00e9uni tard, vendredi, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, le chef du gouvernement, Dritan Abazovic, qui g\u00e8re les affaires courantes, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur les origines de cette attaque, mais son ministre de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9sign\u00e9 la Russie. Moscou a ajout\u00e9, en mars, le Mont\u00e9n\u00e9gro sur sa liste de \u00ab\u00a0pays ennemis\u00a0\u00bb, apr\u00e8s son alignement sur des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne.          il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0attaques tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es qui ne peuvent pas \u00eatre men\u00e9es par des individus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Rasko Konjevic, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale. \u00ab\u00a0Qui pourrait avoir une sorte d\u2019int\u00e9r\u00eat politique pour infliger de tels d\u00e9g\u00e2ts au Mont\u00e9n\u00e9gro\u00a0? Je trouve qu\u2019il y a suffisamment [d\u2019\u00e9l\u00e9ments] de douter sur le fait que la Russie est derri\u00e8re l\u2019attaque.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes informatiques de plusieurs institutions ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0infect\u00e9s\u00a0\u00bb, dont celui du minist\u00e8re des finances, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique assure que \u00ab\u00a0les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs donn\u00e9es, ne sont pas menac\u00e9s\u00a0\u00bb.          Plusieurs m\u00e9dias, citant un \u00ab\u00a0briefing informel\u00a0\u00bb pour la presse locale \u00e0 l\u2019Agence de s\u00e9curit\u00e9 nationale (ANB), affirment, samedi, que l\u2019attaque est dirig\u00e9e par \u00ab\u00a0plusieurs services russes\u00a0\u00bb. Selon la m\u00eame source, \u00ab\u00a0toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb sont en danger, notamment les syst\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau. Les centrales \u00e9lectriques ont bascul\u00e9 sur le mode manuel de fonctionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victime d\u2019une cyberattaque, le gouvernement du Mont\u00e9n\u00e9gro accuse la Russie","dateModified":"2022-08-27T16:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T08:24:34+00:00","articleBody":"     Les 191\u00a0pays signataires du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), qui vise \u00e0 emp\u00eacher la propagation des armes nucl\u00e9aires, favoriser un d\u00e9sarmement complet et promouvoir la coop\u00e9ration pour l\u2019utilisation pacifique de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, se sont quitt\u00e9s sans d\u00e9claration commune vendredi soir. Malgr\u00e9 un mois de n\u00e9gociations et une session finale report\u00e9e de plusieurs heures, la Russie a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption du document final.          Alors que les d\u00e9cisions sont prises par consensus, le repr\u00e9sentant russe Igor Vishnevetsky a en effet estim\u00e9 que le projet de texte final, long de plus de trente pages, manquait d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quilibre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9l\u00e9gation a une objection-cl\u00e9 sur certains paragraphes qui sont \u00e9hont\u00e9ment politiques\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant plusieurs fois que la Russie n\u2019\u00e9tait pas le seul pays \u00e0 avoir des objections sur le texte de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.          Selon des sources proches des n\u00e9gociations, la Russie s\u2019est particuli\u00e8rement oppos\u00e9e aux paragraphes concernant la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les militaires russes. Le dernier texte en n\u00e9gociation, consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, parlait d\u2019une \u00ab\u00a0grande inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant les activit\u00e9s militaires autour des centrales ukrainiennes, notamment Zaporijia, la \u00ab\u00a0perte de contr\u00f4le\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine de ces sites et \u00ab\u00a0l\u2019impact important sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Selon Associated Press, le document soulignait aussi \u00ab\u00a0l\u2019importance primordiale d\u2019assurer le contr\u00f4le [des centrales] par les autorit\u00e9s ukrainiennes comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb.          D\u2019autres \u00e9l\u00e9ments sensibles pour certains Etats \u00e9taient \u00e9galement en discussion lors de ces quatre semaines, notamment le programme nucl\u00e9aire iranien et les essais nucl\u00e9aires nord-cor\u00e9ens. Lors de la derni\u00e8re conf\u00e9rence d\u2019examen en\u00a02015, les parties n\u2019avaient pas non plus pu parvenir \u00e0 un accord sur les questions de fond.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie fait \u00e9chouer l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration finale \u00e0 la conf\u00e9rence sur la non-prolif\u00e9rati...","dateModified":"2022-08-27T16:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T07:45:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par une frappe militaire russe dans la nuit, dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/3f9bad6_1661586230823-2022-08-27t063056z-312084890-rc2u4w9czwxo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T16:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:52:31+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies (ONU) du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), la Russie a emp\u00each\u00e9, vendredi 26\u00a0ao\u00fbt, l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune, d\u00e9non\u00e7ant des termes \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb.          La suite\u00a0:                    Lire aussi :  La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-27T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:12:28+00:00","articleBody":"      Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les r\u00e9gions de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans la r\u00e9gion de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que deux cents parachutistes ruscistes [contraction de \u201cRusse\u201d et \u201cfasciste\u201d utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a soulign\u00e9, vendredi, la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sur le flanc nord de l\u2019Alliance pour contrer la Russie. \u00ab\u00a0Le chemin le plus court vers l\u2019Am\u00e9rique du Nord pour les missiles et les bombardiers russes serait le p\u00f4le Nord\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e0 cet \u00e9gard averti.          L\u2019Ukraine a export\u00e9 un million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales depuis la conclusion de l\u2019accord sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU. Depuis que l\u2019accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet, quarante-quatre bateaux ont quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa, sur la mer Noire, pour livrer leurs cargaisons \u00e0 quinze pays, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18\u00a0juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1\u00a0100\u00a0euros le MWh, contre 85\u00a0euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-27T17:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:11:32+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-27T17:05:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/5132/3432/1342/897/3/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/27/19-8">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             Le Monténégro, visé par une cyberattaque, appelle à l’aide internationale et accuse la Russie      Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre du Monténégro, Dritan Abazovic, renversé par une motion de censure le 19 août, continue de gérer les affaires courantes, notamment la vaste cyberattaque contre les institutions du pays.  RISTO BOZOVIC / AP                 Le Monténégro est victime d’une importante cyberattaque, qui vise plusieurs institutions du pays, a annoncé le premier ministre, Dritan Abazovic, après avoir réuni le Conseil de sécurité nationale tard vendredi 26 août pour décider des mesures à prendre. Il s’agit de la deuxième cyberattaque, après une première vague ayant frappé des institutions de ce pays de 620 000 habitants juste après une motion de censure qui a renversé le 19 août son gouvernement.            Le chef du gouvernement, qui gère désormais les affaires courantes, va adresser « une demande aux partenaires internationaux pour recevoir une aide d’experts afin de recouvrer éventuellement des données récupérées dans cette attaque et pour prévenir des attaques à l’avenir ».            Parmi les « pays ennemis » de la Russie            M. Abazovic ne s’est pas exprimé sur les origines de cette attaque, mais son ministre de la défense a désigné la Russie. Pour Rasko Konjevic, égalenement vice-premier ministre, il s’agit d’« attaques très sophistiquées qui ne peuvent pas être menées par des individus ». « Qui pourrait avoir une sorte d’intérêt politique pour infliger de tels dégâts au Monténégro ? Je trouve qu’il y a suffisamment [d’éléments] de douter sur le fait que la Russie est derrière l’attaque », a-t-il affirmé à la télévision.                 Le Monténégro, membre de l’OTAN, a été ajouté en mars par la Russie sur sa liste de « pays ennemis », après son alignement sur des sanctions de l’Union européenne contre Moscou en raison de son invasion de l’Ukraine.            « Toutes les infrastructures essentielles » en danger            Plusieurs médias, citant un « briefing informel » pour la presse locale à l’Agence de sécurité nationale (ANB), affirment samedi que l’attaque est dirigée par « plusieurs services russes ». Selon la même source, « toutes les infrastructures essentielles » sont en danger, notamment les systèmes d’électricité et d’approvisionnement en eau. Les centrales électriques ont basculé sur le mode manuel de fonctionnement.            Les systèmes informatiques de plusieurs institutions ont été « infectés », dont celui du ministère des finances, selon le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique a assuré que « les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs données, ne sont pas menacés ».                L’ambassade des Etats-Unis a émis un avertissement aux ressortissants américains dans le pays, précisant que ces cyberattaques « persistantes » pourraient causer des « perturbations dans les secteurs des services publics, des transports, y compris sur des passages frontaliers et dans les aéroports, ainsi que dans le domaine des télécommunications ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-montenegro-vise-par-une-cyberattaque-appelle-a-l-aide-internationale-et-accuse-la-russie_6139205_3210.html"},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro, vis\u00e9 par une cyberattaque, appelle \u00e0 l\u2019aide internationale et accuse la Russie","dateCreated":"2022-08-27T12:15:33+02:00","datePublished":"2022-08-27T12:15:33+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"description":"Le petit pays, membre de l\u2019OTAN, subit une attaque informatique \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9e\u00a0\u00bb visant plusieurs institutions et mena\u00e7ant des infrastructures publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/155/0/3827/1913/1342/671/60/0/6026bda_64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-9">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Une enquête de « Mediapart » révèle que l’élu centriste a été piégé et filmé à son insu alors qu’il était dans une chambre d’hôtel avec un escort boy. Au moins un membre de la majorité municipale stéphanoise est directement mis en cause.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Chantage à Saint-Etienne : Gilles Artigues, ancien premier adjoint de Gaël Perdriau, va porter plainte pour « guet-apens en bande organisée »      Une enquête de « Mediapart » révèle que l’élu centriste a été piégé et filmé à son insu alors qu’il était dans une chambre d’hôtel avec un escort boy. Au moins un membre de la majorité municipale stéphanoise est directement mis en cause.          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gilles Artigues (G) et Gaël Perdriau (D) lors de la séance d’installation du conseil municipal, à Saint-Etienne, le 3 juillet 2020.  RÉMY PERRIN / PHOTOPQR/LE PROGRES/MAXPPP                 Un guet-apens à forte résonance politique. Gilles Artigues, premier adjoint centriste de la ville de Saint-Etienne entre 2014 et 2022, aurait été victime d’un chantage politique après avoir été piégé et filmé à son insu en compagnie d’un escort boy, à l’instigation d’au moins un élu de sa propre majorité, selon une enquête publiée par Mediapart vendredi 26 août.            Le site d’investigation désigne un élu de la majorité municipale, Samy Kéfi-Jérôme, aujourd’hui également conseiller régional en Auvergne-Rhône-Alpes, et son compagnon de l’époque, Gilles Rossary-Lenglet, comme les acteurs principaux de l’affaire. Fin 2014, tous deux auraient placé une caméra dans une chambre d’hôtel parisienne et auraient filmé Gilles Artigues en compagnie d’un escort boy, dont les services auraient été réservés par leurs soins. Cette vidéo aurait ensuite servi à faire chanter l’élu centriste, notamment en vue de « contenir son influence politique » à Saint-Etienne, selon Mediapart.            « Menaces et chantage »            L’avocat de Gilles Artigues, André Buffard, confirme au Monde qu’il va déposer plainte contre X et contre Samy Kéfi-Jérôme en début de semaine pour « guet-apens en bande organisée financé par des fonds publics », « non-dénonciation de délit ou crime », menaces et chantage. Selon lui, M. Artigues dispose d’éléments de preuves, notamment de conversations au cours desquelles on le menace de divulguer cette vidéo à sa famille. Toujours selon son avocat, M. Artigues pense avoir été drogué ce soir-là : « Il connaît M. Kéfi-Jérôme qui l’a amené dans sa chambre pour un motif futile et l’a fait boire. Il ne se souvient ensuite de pas grand-chose. » Le parquet de Saint-Etienne confirme n’avoir reçu aucune plainte « à cette heure » et attendre qu’elle soit déposée pour analyser les faits.                 Joint par le site d’investigation, Samy Kéfi-Jérôme reconnaît l’existence de cette vidéo, mais invoque la protection de sa « vie privée » pour ne pas en dire davantage. « J’ai tout géré depuis Saint-Etienne. Samy a payé sur place l’escort », assure en revanche à Mediapart son ancien compagnon, Gilles Rossary-Lenglet. Ce dernier affirme que le maire de Saint-Etienne ainsi que son directeur de cabinet « ont mandaté Samy pour montrer la courte vidéo ». Gilles Rossary-Lenglet affirme par ailleurs que le couple aurait touché des sommes d’argent qui auraient transité par le biais de subventions municipales.            Sollicité par Le Monde, le maire de Saint-Etienne, Gaël Perdriau (LR), a affirmé samedi 27 août vouloir « comprendre tous les tenants et les aboutissants de ce dossier », mais « conteste fermement toute notion de chantage qui serait liée aux décisions que Gilles Artigues a prises récemment au sein de l’équipe municipale ». L’édile déclare n’avoir pas vu la vidéo au cœur de cette affaire.                 Lucie Soullier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/27/chantage-a-saint-etienne-gilles-artigues-ancien-premier-adjoint-de-gael-perdriau-va-porter-plainte-pour-guet-apens-en-bande-organisee_6139218_3224.html"},"headline":"Chantage \u00e0 Saint-Etienne\u00a0: Gilles Artigues, ancien premier adjoint de Ga\u00ebl Perdriau, va porter plainte pour \u00ab\u00a0guet-apens en bande organis\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-27T15:28:07+02:00","datePublished":"2022-08-27T15:28:07+02:00","dateModified":"2022-08-27T16:36:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","Saint-\u00c9tienne"],"description":"Une enqu\u00eate de \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le que l\u2019\u00e9lu centriste a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 et film\u00e9 \u00e0 son insu alors qu\u2019il \u00e9tait dans une chambre d\u2019h\u00f4tel avec un escort boy. Au moins un membre de la majorit\u00e9 municipale st\u00e9phanoise est directement mis en cause.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/118/0/4029/2014/1342/671/60/0/8d8f92d_1661597618862-maxnewsworldfive190551.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-10">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’état d’urgence a été déclaré vendredi dans le pays, particulièrement vulnérable au dérèglement climatique, où plus de trente-trois millions de personnes ont été « durement touchées » par les intempéries.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Climat             Au Pakistan, des pluies de mousson d’une intensité exceptionnelle ont tué plus de neuf cents personnes depuis le début de l’été      L’état d’urgence a été déclaré vendredi dans le pays, particulièrement vulnérable au dérèglement climatique, où plus de trente-trois millions de personnes ont été « durement touchées » par les intempéries.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h02, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Plus de neuf cents personnes ont été tuées, dont trente-quatre ces dernières vingt-quatre heures, en raison des pluies de mousson exceptionnelles qui ont débuté en juin au Pakistan, a précisé, vendredi, l’Agence nationale de gestion des catastrophes (NDMA).

<article-nb="2022/08/27/19-11">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le porte-parole du PS, Pierre Jouvet, partisan d’une candidature unique de la gauche pour la présidentielle de 2027, n’écarte pas non plus une alliance avec la Nupes pour les européennes de 2024, après une « discussion de fond ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Parti socialiste             Parti socialiste : Olivier Faure appelle à « dépasser le conflit » interne autour de la Nupes, le débat sur les européennes est ouvert      Le porte-parole du PS, Pierre Jouvet, partisan d’une candidature unique de la gauche pour la présidentielle de 2027, n’écarte pas non plus une alliance avec la Nupes pour les européennes de 2024, après une « discussion de fond ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h23, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un goodie antistress dans une boutique militante à l’entrée du campus du Parti socialiste à Blois.  GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                 Appel à l’unité avant un congrès de clarification. Le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, a estimé samedi 27 août que le moment était venu de « tourner la page » des divisions internes provoquées par l’alliance avec la Nupes, alors que ses opposants s’organisent en vue du prochain congrès.            S’exprimant depuis l’université d’été du parti à Blois, Olivier Faure a jugé « logique que l’affrontement laisse des traces » à la suite de désaccords qui se sont exprimés sur l’alliance scellée entre LFI, EELV et le PCF lors des élections législatives. Pour autant, « le moment est venu de dépasser ce conflit », a-t-il souligné, regrettant que « certains cherchent à le maintenir et à organiser un débat d’arrière-garde au congrès ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Parti socialiste toujours divisé sur l’alliance avec la Nupes                   Des absents remarqués            Après le fiasco de la présidentielle, l’accord de la Nupes pour les législatives a permis au PS de sauver les meubles et de conserver un groupe de trente et un députés, loin derrière les soixante-dix-sept députés de LFI. L’enjeu de l’université d’été, qui a ouvert, vendredi, à Blois, est de reconstruire un « nouveau PS » en se réconciliant avec les cadres du parti qui avaient dénoncé cette alliance. Carole Delga, présidente de la région Occitanie, a ainsi affiché sa volonté de « défendre le collectif » et de présenter un front uni avec le premier secrétaire, Olivier Faure. Plusieurs des principaux opposants à l’alliance étaient en revanche absents à Blois, à l’instar de l’ancien président François Hollande, qui prépare un nouveau livre, de l’ancien ministre Stéphane le Foll, qui a réuni des anti-Nupes en juillet dans la Sarthe, ou de l’ancien premier ministre Bernard Cazeneuve, qui a quitté le PS après l’alliance avec LFI.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « peuple de gauche », un ensemble cohérent sur le fond mais divisé sur la forme                   Les opposants hostiles à l’accord avec LFI ont commencé à se rassembler pour le futur congrès. La cheffe de file du courant minoritaire, la maire de Vaulx-en-Velin, Hélène Geoffroy, a confirmé qu’elle porterait un projet pour « refonder le parti », et va discuter « avec toutes les sensibilités du parti » pour « unifier celles et ceux qui portent la même vision d’un PS central ». « Est-ce que ça pourrait se résumer à un tout sauf Faure ? Ça pourrait », a reconnu devant la presse l’ex-premier secrétaire du PS, Jean-Christophe Cambadélis.            Les élections européennes en ligne de mire            Au débat de clarification s’ajoute celui des sanctions contre les cadres du parti qui ont été suspendus pour s’être présentés aux législatives face aux candidats investis par la Nupes. A ce sujet, Olivier Faure dit « ne pas imaginer qu’il n’y ait pas de sanctions du tout », quand ses opposants réclament la fin des poursuites. Les sanctions définitives seront prononcées par la Commission nationale des conflits.                 Autre débat animé, celui autour des prochaines échéances électorales. Le porte-parole du Parti socialiste (PS), Pierre Jouvet, s’est prononcé samedi en faveur d’une candidature de toute la « gauche unie » pour la présidentielle de 2027. S’exprimant sur France Inter, celui-ci a mis en garde : « Nous sommes devant la dernière station avant le désert, la prochaine victoire, c’est sans doute le Rassemblement national et Marine Le Pen si nous ne faisons rien. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le Loiret : « Pourquoi le Rassemblement national nous ferait peur ? »                   M. Jouvet, qui avait participé avant les législatives aux négociations fondatrices de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), n’écarte pas l’idée de poursuivre cette alliance pour les élections européennes de 2024. « Nous ne refusons rien par principe, mais un accord électoral, c’est d’abord une discussion de fond », a-t-il nuancé. « Chacun connaît nos différences et chacun sait que notamment avec La France insoumise, mais aussi avec le Parti communiste, nous avons des différences de fond sur l’approche européenne. Si nous discutons, et nous avons plus d’un an pour le faire, et que nous constatons que nous avons un projet partagé au niveau européen (…), pourquoi pas. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  LFI, PS, EELV… Après la séquence électorale unitaire du printemps, les enjeux identitaires refont surface à gauche                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/27/a-l-universite-d-ete-du-parti-socialiste-reconciliation-affichee-et-appel-a-la-gauche-unie-pour-2027_6139210_823448.html"},"headline":"Parti socialiste\u00a0: Olivier Faure appelle \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9passer le conflit\u00a0\u00bb interne autour de la Nupes, le d\u00e9bat sur les europ\u00e9ennes est ouvert","dateCreated":"2022-08-27T14:23:35+02:00","datePublished":"2022-08-27T14:23:35+02:00","dateModified":"2022-08-27T17:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Politique","Parti socialiste"],"description":"Le porte-parole du PS, Pierre Jouvet, partisan d\u2019une candidature unique de la gauche pour la pr\u00e9sidentielle de 2027, n\u2019\u00e9carte pas non plus une alliance avec la Nupes pour les europ\u00e9ennes de 2024, apr\u00e8s une \u00ab\u00a0discussion de fond\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/341/0/4098/2049/1342/671/60/0/0ea2053_5024325-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-12">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Films cannois ou blockbusters, femmes peintres trop longtemps laissées dans l’ombre, saveurs régressives et mode joyeuse : les recommandations de « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Styles         Culture, gastronomie, mode, design, voyage… Une rentrée sous le signe du plaisir   Par Roxana Azimi, Valentin Pérez, Stéphanie Binet, Marie Godfrain, Léo Bourdin et Clément Ghys   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SélectionFilms cannois ou blockbusters, femmes peintres trop longtemps laissées dans l’ombre, saveurs régressives et mode joyeuse : les recommandations de « M Le magazine du Monde ».                La rentrée sera riche en sorties. On soutiendra le cinéma en retournant en salles voir les films cannois ou les blockbusters attendus. On découvrira des femmes peintres, trop longtemps laissées dans l’ombre, on rendra honneur aux années 1980 ou à la nouvelle foire d’art contemporain. On se ravira de saveurs régressives et d’une mode joyeuse. Tout pour se faire plaisir.          Expositions          Alice Neel et Joan Mitchell, deux Américaines à Paris          L’époque fait désormais la part belle aux expositions d’artistes femmes inconnues ou non reconnues à leur juste valeur. Cet automne, heureux hasard de calendrier, le Centre Pompidou, à Paris, célèbre Alice Neel (1900-1984) au moment même où la Fondation Louis Vuitton, à Boulogne, rend hommage à Joan Mitchell (1925-1992). Deux Américaines au destin unique, deux écorchées vives éprises de liberté. Alice Neel s’attache à la figure humaine et à ses tourments, quand sa cadette de vingt-cinq ans opte pour un paysagisme abstrait. Cette dernière fut honorée de son vivant par l’avant-garde new-yorkaise, pourtant très machiste, comme par la France, où elle posa ses valises en 1955, au moment où l’Amérique volait la vedette au Vieux Continent. Alice Neel n’eut, en revanche, de reconnaissance que posthume.               Née au tournant du XXe siècle, cette peintre oubliée eut le malheur d’être femme à une époque où les hommes occupaient toute la scène, dans le champ de l’art comme ailleurs. Elle est sympathisante communiste, en pleine guerre froide, et revendique la figure, quand l’expressionnisme abstrait fait loi. Lorsque Andy Warhol et sa Factory aimantent le Tout-New York, elle tente bien de s’y trouver une place. En vain.          Sa vie sera toujours marquée du sceau du tragique. Alice Neel perd son premier enfant en bas âge, puis la garde de sa deuxième fille, avant d’atterrir en hôpital psychiatrique. De ce combat avec ses démons, elle a gardé un goût pour les marginaux et les excentriques, les losers magnifiques et les derniers de la classe. Les femmes, qu’elle peint d’un réalisme cru emprunté à la Nouvelle Objectivité allemande, restent ses modèles préférés. Alice Neel n’a pas son pareil pour saisir les fêlures de leur âme et les ecchymoses de leur corp, leurs silhouettes alourdies ou noueuses comme leur rage intérieure.                              Alice Neel, posant devant son autoportrait (1980), à New York, en 1981.  ELLEN GRAHAM/GETTY IMAGES                                   Joan Mitchell, en 1978, à Vétheuil, près de Giverny.  AKG-IMAGES / MARION KALTER               Chez Joan Mitchell, la touche ne manque pas non plus d’énergie. Mais le résultat est tout autre, mystique et lyrique. Ce qui l’intéresse, dira-t-elle au philosophe Yves Michaud, c’est « ce qu’une couleur fait à une autre et ce qu’elles font toutes les deux en termes d’espace et d’interaction ». Joan Mitchell ne peint pas tant des paysages que l’émotion suscitée en elle par la lumière et la couleur. « Si je ne sens pas, je ne peins pas », répète-t-elle volontiers. Le sentiment est parfois d’une telle intensité que ses œuvres font penser à un étang de nymphéas soufflé par un bâton de dynamite.            Il vous reste 89.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/27/culture-gastronomie-mode-design-voyage-une-rentree-sous-le-signe-du-plaisir_6139183_4500055.html"},"headline":"Culture, gastronomie, mode, design, voyage\u2026 Une rentr\u00e9e sous le signe du plaisir","dateCreated":"2022-08-27T08:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-27T08:00:14+02:00","dateModified":"2022-08-27T08:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Styles"],"keywords":["Design & d\u00e9co","Mode","Culture","M le mag","Styles"],"description":"Films cannois ou blockbusters, femmes peintres trop longtemps laiss\u00e9es dans l\u2019ombre, saveurs r\u00e9gressives et mode joyeuse\u00a0: les recommandations de \u00ab\u00a0M\u00a0Le magazine du Monde \u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
,{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Godfrain"}
,{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Bourdin"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Ghys"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/375/0/1500/750/1342/671/60/0/ff5fd9e_215591-3285800.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-13">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni veut mettre fin à ses rejets d’eaux usées dans la mer d’ici à 2050      Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants contre les rejets d’eaux usées non traitées sur la plage de St Leonards, au Royaume-Uni, le vendredi 26 août 2022.  GARETH FULLER / AP                 Le gouvernement britannique veut réduire à zéro les rejets en mer d’eaux usées non traitées d’ici à 2050, a annoncé le ministre de l’environnement samedi 27 août. Il s’agit de « révolutionner nos réseaux d’égouts », a souligné George Eustice, interrogé par la radio BBC 4.            Le ministre a assuré que le gouvernement britannique actuel – qui n’a plus que quelques jours d’existence devant lui avant la désignation d’un successeur à Boris Johnson à la tête du parti conservateur – était « le premier à s’attaquer sérieusement à ce dossier ». « La raison pour laquelle cette décision a été repoussée par des gouvernements successifs, aussi bien travaillistes que conservateurs, pendant des décennies, est que l’on a voulu que les factures d’eau restent basses, et on peut le comprendre », a plaidé M. Eustice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des plages polluées par les eaux usées                   Investissements colossaux nécessaires            Les compagnies de distribution des eaux devront investir 56 milliards de livres (66 milliards d’euros) pour rénover les systèmes d’égouts, selon un plan gouvernemental présenté vendredi. Il leur faudra avoir rénové les conduites se déversant à proximité de zones désignées de baignade d’ici à 2035, et au plus tard en 2050 pour les autres. Le coût supplémentaire pour les consommateurs d’ici à 2030 sera d’environ 12 livres (14 euros) par an et par foyer, et de 42 livres (49,50 euros) à l’horizon 2050.                 George Eustice a rappelé que les 15 000 conduites d’eaux usées se déversant aujourd’hui dans la mer constituaient « un héritage de l’infrastructure victorienne » du XIXe siècle. Des eaux usées non traitées peuvent ainsi être déversées en grande quantité ; particulièrement lorsque les systèmes d’évacuation sont saturés par de violentes pluies, comme cela s’est produit la semaine dernière. En pleine saison d’été, de nombreuses plages du Royaume-Uni ont ainsi été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire. L’opposition libérale démocrate a qualifié le plan du gouvernement de « cruelle plaisanterie » et estimé qu’il y aurait toujours 325 000 déversements d’eaux usées par an en 2030, dans la mer, dans des lacs ou des cours d’eau.            Vendredi, le président de la région Hauts-de-France, Xavier Bertrand, avait alerté le gouvernement français sur ces rejets d’eaux usées, évoquant une « catastrophe écologique » qui s’aggrave selon lui depuis le Brexit. La Commission européenne avait aussi affirmé, jeudi, qu’elle répondrait bientôt aux plaintes émises par des députés européens sur le sujet.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-royaume-uni-veut-mettre-fin-a-ses-rejets-d-eaux-usees-dans-la-mer-d-ici-a-2050_6139219_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni veut mettre fin \u00e0 ses rejets d\u2019eaux us\u00e9es dans la mer d\u2019ici \u00e0 2050","dateCreated":"2022-08-27T15:53:43+02:00","datePublished":"2022-08-27T15:53:43+02:00","dateModified":"2022-08-27T15:53:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Pollutions","Royaume-Uni"],"description":"Quinze mille conduites britanniques se d\u00e9versent dans la mer, rejetant de grandes quantit\u00e9s d\u2019eaux us\u00e9es. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont \u00e9t\u00e9 interdites \u00e0 la baignade en raison du risque sanitaire, et des \u00e9lus fran\u00e7ais ont alert\u00e9 sur la pollution induite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/428/0/3500/1750/1342/671/60/0/20b9fcd_86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-14">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’interdiction de l’espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l’Occident, qui a laissé le Kremlin mener une politique belliqueuse et répressive pendant des années sans réagir, dénonce la journaliste et défenseuse des droits Zoïa Svetova, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »   Tribune        Zoïa Svetova  Journaliste russe        L’interdiction de l’espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l’Occident, qui a laissé le Kremlin mener une politique belliqueuse et répressive pendant des années sans réagir, dénonce la journaliste et défenseuse des droits Zoïa Svetova, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 05h55, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A la fin du mois d’août, les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne vont débattre, lors d’une rencontre informelle à Prague, de la nécessité de bloquer ou non les visas pour les citoyens russes. D’après divers médias, la République tchèque, qui préside actuellement l’Union européenne, a promis de soutenir l’approche la plus radicale. Il se peut donc qu’elle propose aux pays de l’Union européenne de supprimer, dans l’espace Schengen, tous les visas touristiques pour les Russes.          Je suis une journaliste russe, je vis à Moscou et j’observe toute cette histoire et cette hystérie autour des visas.          « Visiter l’Europe est un privilège et non un droit humain », a déclaré Kaja Kallas, la cheffe du gouvernement estonien. Dans la lignée de ces propos, l’Estonie n’accepte même plus les Russes auxquels elle a elle-même accordé un visa Schengen. Il se peut que, très rapidement, elle n’admette plus non plus les détenteurs d’un passeport russe auxquels d’autres pays européens auraient accordé un visa Schengen. La Lettonie et la Lituanie ne donnent plus non plus de visa aux Russes ; la Finlande souhaiterait même ne plus accorder que des visas humanitaires.          Astuce sophistiquée          Cette campagne autour des visas s’explique prétendument par le fait que l’Occident en a assez des Russes, parce que ces derniers soutiendraient, dans leur immense majorité, leur gouvernement et l’opération militaire spéciale en Ukraine. Rappelons toutefois que, dans un pays semi-totalitaire, il est impossible de savoir avec certitude quel pourcentage de citoyens soutient le pouvoir : les sondages ne sont pas fiables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                 L’idée des visas dits humanitaires semble une astuce particulièrement sophistiquée. En effet, celui qui souhaite recevoir un visa humanitaire doit démontrer, dans une ambassade occidentale, qu’il est un adversaire du régime. Comment pourra faire un jeune homme de 17-18 ans souhaitant obtenir un visa parce qu’il craint une mobilisation générale et veut aller en Europe étudier, chercher du travail ou visiter sa famille ?               Celui qui a eu la malchance de naître en Russie est donc obligé de souffrir, même s’il a rêvé toute sa vie d’avoir, dans son pays, le même niveau de démocratie qu’en Europe. De souffrir parce que son voisin est pour Poutine ou pour Staline et, en tout cas, pour le rétablissement de l’empire soviétique. Et les Russes doivent être punis pour cela. Même ceux qui ont participé à des manifestations et ont parfois été retenus par la police pendant quelques heures ou quelques jours.        Il vous reste 73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/26/zoia-svetova-en-supprimant-les-visas-touristiques-pour-les-russes-des-responsables-occidentaux-veulent-definitivement-retablir-l-union-sovietique_6139067_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent d\u00e9finitivement r\u00e9tablir l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T05:55:12+02:00","datePublished":"2022-08-26T05:55:12+02:00","dateModified":"2022-08-27T10:56:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Lituanie","Lettonie","Estonie","Union europ\u00e9enne","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019interdiction de l\u2019espace Schengen aux Russes serait une punition collective injuste de la part de l\u2019Occident, qui a laiss\u00e9 le Kremlin mener une politique belliqueuse et r\u00e9pressive pendant des ann\u00e9es sans r\u00e9agir, d\u00e9nonce la journaliste et d\u00e9fenseuse des droits Zo\u00efa Svetova, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Zo\u00efa Svetova","description":"Journaliste russe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3466/1733/1342/671/60/0/ed0ff0b_ca727b4ce8ee4975b687e06f883debfe-ca727b4ce8ee4975b687e06f883debfe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-15">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Deux jours après son titre sur piste courte, la Française prend dimanche le départ de l’épreuve reine de la discipline. En cas de sacre, elle égalerait le record de la vététiste Norvégienne Gunn-Rita Dahle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Cyclisme - Mondiaux de VTT : aux Gets, Pauline Ferrand-Prévot vise un quatrième maillot arc-en-ciel en cross-country      Deux jours après son titre sur piste courte, la Française prend dimanche le départ de l’épreuve reine de la discipline. En cas de sacre, elle égalerait le record de la vététiste Norvégienne Gunn-Rita Dahle.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Française Pauline Ferrand-Prévot lors de la finale des championnats d’Europe de VTT, à Munich (Allemagne), le 20 août.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 De son premier titre de championne du monde, sur route, en 2014, Pauline Ferrand-Prévot garde « bizarrement le souvenir d’une certaine insouciance ». « A la fois comme si je ne me rendais pas vraiment compte de ce que j’avais fait et, en même temps, comme si tout était possible », développe la cycliste, désormais trentenaire.            Depuis, la native de Reims a ajouté cinq sacres à son palmarès individuel dans deux autres disciplines, le cyclo-cross et le VTT, dont le dernier glané vendredi 26 août sur le short track – piste courte – lors des Mondiaux aux Gets (Haute-Savoie). « Même le contrôle antidopage de ce [samedi] matin ne m’enlèvera pas le sourire aux lèvres », insistait la championne sur son compte Instagram au lendemain de sa victoire… Avant de donner rendez-vous pour la suite.                 Car son appétit d’arc-en-ciel – du nom donné au maillot distinctif remis au vainqueur des Mondiaux – reste intact. Dimanche 28 août, celle que l’on surnomme « PFP » va tenter de glaner une quatrième tunique irisée en cross-country olympique (XCO), l’épreuve reine du VTT, une semaine après sa 2e place aux « Europe », à Munich (Allemagne).            « Il n’y a pas de monotonie pour un athlète, explique-t-elle au Monde. Pour pouvoir la vivre pleinement, chaque course se prend au jour le jour. Donc, à plus forte raison, chaque titre aussi, et aucun n’a jamais été assuré à 100 % avant le départ. Ça comporte toujours une part irréductible d’incertitude qui se conjugue très mal avec la lassitude. »            D’autant que cette édition 2022, qui se joue à domicile, a forcément une saveur un peu particulière. « On sent un engouement très fort, donc ça va être un beau rendez-vous. En tant qu’athlète, il y a aussi une sorte de paradoxe à courir des Mondiaux dans son pays. Pas forcément parce que ça procurerait une pression supplémentaire, mais parce que vous savez qu’il faut vous mettre dans votre bulle si vous voulez donner le meilleur », résume-t-elle.            Un parcours remanié            Depuis l’introduction officielle de la compétition au calendrier de l’Union cycliste internationale (UCI) en 1990, la France a déjà accueilli deux fois les Mondiaux : en 1993 à Métabief, dans le Doubs, puis en 2004, déjà aux Gets. « Les championnats du monde, c’est le graal, insiste David Moreau, le directeur de course XCO. Mis à part les Jeux olympiques, c’est vraiment l’événement majeur de la discipline. »                L’épreuve de cross-country se dispute sur un circuit dont le nombre de tours est déterminé par un temps de course global – environ une heure quinze pour les femmes, une heure trente pour les hommes – en fonction des conditions la veille de la compétition. « On sait que si c’est un petit peu boueux, par exemple, il faudra compter deux minutes en plus à chaque tour », illustre David Moreau. « La question revient souvent : “Mais pourquoi n’avez-vous pas repris le même parcours qu’en 2004 ?” », s’amuse-t-il. Ces dernières années, la longueur des circuits a été raccourcie pour faciliter la retransmission et rendre l’épreuve plus télégénique – celui des Gets est pointé à 3,39 kilomètres, dans la fourchette basse, quand ces derniers oscillent généralement entre 3 et 5 kilomètres. Surtout, les évolutions du matériel et du pilotage avaient rendu le parcours obsolète. Comprendre : « Trop facile pour le vélo moderne ! »            En 2019, la petite station haut-savoyarde a organisé une manche de Coupe du monde de VTT cross-country et les retours des équipes étaient sans appel : si la partie physique – les enchaînements de montées et de descentes – était dans les standards, le tracé manquait d’aménagements techniques. Les organisateurs ont donc travaillé pour créer des zones de rochers, de troncs, mais aussi des modifications de lignes propices aux duels.            « Autant il y a une grosse différence sur le parcours entre 2019 et 2021 [date à laquelle une autre manche de Coupe du monde a été organisée aux Gets], autant l’évolution entre l’an dernier et les championnats du monde sont minimes, souligne le directeur de course. C’est uniquement des choix de trajectoire, de piquetage, qui changent un peu pour avoir des angles d’approche et des enchaînements de modules différents. Pour ajouter un petit peu de difficulté aussi, vu qu’on est aux Mondiaux. »            Loana Lecomte, grande favorite            Fraîchement auréolée de son titre de championne d’Europe à Munich, Loana Lecomte est la grande favorite pour le maillot arc-en-ciel. D’autant que la prodige de 23 ans s’est déjà imposée sur le tracé des Gets, en 2021. « Par rapport aux autres pilotes, elle bénéficie d’un capital confiance sur un circuit déjà gagné », estime David Moreau.                « Objectivement, elle est la plus forte depuis deux saisons. Par son nombre de victoires, son statut de vainqueure du général de la Coupe du monde 2021, elle s’est imposée comme la numéro 1 mondiale du cross-country en France, abonde Pauline Ferrand-Prévot, qui ne tarit pas d’éloges sur sa cadette. En plus, elle est haut-savoyarde, donc elle sera vraiment chez elle. » Pourtant « PFP », qui connaît de son propre aveu une saison « compliquée » pour des raisons personnelles, semblait un peu au-dessus en Bavière, où elle a fait la course en tête avant de connaître un souci mécanique.            Et en cas de sacre dimanche, elle égalerait le record de la Norvégienne Gunn-Rita Dahle, avec quatre couronnes mondiales en XCO. « J’ai cette information dans un coin de ma tête, au mieux, c’est une éventualité, mais ça n’est pas une motivation en soi », concède l’intéressée. Dix ans après avoir rejoint sa première équipe professionnelle, la Champenoise court toujours à l’envie.            « Les chasses aux records, je vois un peu ça comme un truc de vieux grincheux, qui en ont besoin pour dire à leurs petits-enfants “plus jeune, j’ai fait ça”, afin de ne pas être oubliés par l’histoire. Je n’ai pas ce genre d’aspiration. Ce qui me motive, ce sont de belles courses, des moments de vie uniques à tout donner pour se surpasser… Ça me fait bien plus vibrer que les tableaux de données, les Guinness Books ou les plans de carrière !  » Reste que dimanche, elle pourrait marquer un peu plus l’histoire de son sport.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/27/cyclisme-mondiaux-de-vtt-aux-gets-pauline-ferrand-prevot-vise-un-quatrieme-maillot-arc-en-ciel-en-cross-country_6139224_3242.html"},"headline":"Cyclisme - Mondiaux de VTT\u00a0: aux Gets, Pauline Ferrand-Pr\u00e9vot vise un quatri\u00e8me maillot arc-en-ciel en cross-country","dateCreated":"2022-08-27T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-27T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-27T17:00:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Deux jours apr\u00e8s son titre sur piste courte, la Fran\u00e7aise prend dimanche le d\u00e9part de l\u2019\u00e9preuve reine de la discipline. En cas de sacre, elle \u00e9galerait le record de la v\u00e9t\u00e9tiste Norv\u00e9gienne Gunn-Rita Dahle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/464/0/8256/4128/1342/671/60/0/aeead83_5977984-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-16">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le sélectionneur néo-zélandais, Ian Foster, est en difficulté après six défaites en neuf matchs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Rugby             Rugby : victoire de l’Argentine face aux All Blacks en Nouvelle-Zélande      Le sélectionneur néo-zélandais, Ian Foster, est en difficulté après six défaites en neuf matchs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h56, mis à jour à 14h15        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe argentine, samedi 27 août 2022, à Christchurch, en Nouvelle-Zélande.  NATACHA PISARENKO / AP                 L’Argentine, qui n’avait jamais gagné en Nouvelle-Zélande, a fait sensation, samedi, en s’imposant 25-18 à Christchurch, lors de la troisième journée du Rugby Championship, faisant vaciller un peu plus le mandat du sélectionneur des All Blacks, Ian Foster, avec six défaites en neuf matchs, dont trois à domicile.            Malgré une victoire il y a deux semaines à Johannesburg face à l’Afrique du Sud (35-23), l’équipe néo-zélandaise replonge dans la crise à un an de la Coupe du monde en France. Les All Blacks ont été battus tour à tour par la France, par l’Irlande, à plusieurs reprises, puis par l’Afrique du Sud (26-10) et désormais par l’Argentine.            Six buts pour Emiliano Boffelli            C’est en revanche une victoire importante pour l’Argentine, en grande partie due au buteur Emiliano Boffelli, qui a marqué six pénalités. Deux semaines après avoir gagné à domicile face à l’Australie, les Pumas se maintiennent en tête de cette compétition regroupant les quatre meilleures nations de l’hémisphère Sud.                 Dans l’autre match de la journée, l’Australie s’est rassurée en dominant l’Afrique du Sud 25-17. La quatrième journée, samedi prochain, présentera les mêmes affiches.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/27/rugby-victoire-de-l-argentine-face-aux-all-blacks-en-nouvelle-zelande_6139207_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: victoire de l\u2019Argentine face aux All Blacks en Nouvelle-Z\u00e9lande","dateCreated":"2022-08-27T12:56:24+02:00","datePublished":"2022-08-27T12:56:24+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Le s\u00e9lectionneur n\u00e9o-z\u00e9landais, Ian Foster, est en difficult\u00e9 apr\u00e8s six d\u00e9faites en neuf matchs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/404/0/4846/2423/1342/671/60/0/f6d10bb_6f035bee138442c8a3bded9a19823aa0-6f035bee138442c8a3bded9a19823aa0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-17">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Récit de six mois de guerre en photos.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        
La façade d’un immeuble de dix étages du quartier de Kharkivsky, à Kiev ,à été ravagé par l’explosion d’au moins une bombe au moment de l’explosion d’un avion de chasse à une dizaine de kilomètre du centre de la capitale.

   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Ukraine : six mois de guerre en photos   Par Service photo   Publié aujourd’hui à 15h00             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLe pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Récit de six mois de guerre en photos.              Le 24 février, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait le début d’une « opération spéciale » en Ukraine et lançait ses troupes à l’attaque de ce pays voisin. Récit de six mois de guerre, au rythme des bombardements et sanctions internationales, auprès des populations et des mobilisations bénévoles.                              Bombardement russe sur une position de défense aérienne ukrainienne à Marioupol, en Ukraine, le 24 février 2022, qui marque le début de l’invasion russe en Ukraine.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au centre, lors d’une réunion d’urgence avec son gouvernement en réaction à l’invasion russe, à Kiev, en Ukraine, le 24 février 2022.  BUREAU DE PRESSE DE LA PRÉSIDENCE UKRAINIENNE VIA AP                                   Une personne brandit une pancarte « Stop war » (« Arrêter la guerre ») lors d’une manifestation devant l’ambassade de Russie, à Paris, le 24 février 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite aux bombardements russes sur Kiev, en Ukraine, des soldats ukrainiens arpentent l’avenue de la Victoire. Ils expliquent que les camions brûlés et les victimes appartiennent à un commando russe, portant des uniformes ukrainiens, qui aurait tenté d’avancer vers le centre-ville et aurait été stoppé par leurs forces.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Oxana, 31 ans, avec son fils de 7 ans Alexeï, le 24 février 2022, en « république populaire de Donestk ». Son mari et son frère se battent sur le front. De violents combats se déroulent le quartier de l’aéroport, Grabary, où elle habitait avant la guerre. L’avancée russe pourrait lui permettre d’y retourner. Son fils a grandi avec le bruit des bombes. Lors de la séance de portrait, il était caché sous le lit et n’a osé en sortir qu’après avoir pris confiance.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Vue aérienne d’un convoi militaire russe de plus 60 kilomètres de long au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, le 28 février 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES/ AFP                                   Des jeunes habitants de la ville venus s’enrôler dans la mobilisation civile à Kiev, en Ukraine, le 28 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des milliers d’Ukrainiens fuyant la guerre s’apprêtent à franchir la frontière entre la Moldavie et l'Ukraine, le premier mars 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des victimes d’une salve de roquettes Smerch de l’armée russe près du parc de Babyn Yar, à Kiev, en Ukraine, sont chargés dans un camion, le 2 mars 2022. Babyn Yar est hautement symbolique car y furent massacrés plus de 33 000 juifs par les Allemands en septembre 1941.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   A Dragunskoye, en Russie, à 50 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, Sergey regarde les informations officielles à la télévision chez lui, le 2 mars 2022. Son beau-fils de 27 ans, sergent supérieur dans l’armée russe, a été capturé près de Soumy, en Ukraine, le 26 février 2022. Dans les médias, le discours officiel russe qualifie l’invasion militaire russe en Ukraine d’« opération spéciale » visant à défendre les « républiques populaires » de Donetsk et Louhansk et à « dénazifier » l’Ukraine.  LE MONDE                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse au palais Mariïnsky, à Kiev, en Ukraine, le 3 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Marina Yatsko court derrière son petit ami Fedor qui porte son fils de 18 mois, Kirill, tué dans un bombardement, alors qu’ils arrivent à l’hôpital de Marioupol, en Ukraine, le 4 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Un couple se dit adieu à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une foule attend des trains d'évacuation à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Rafael Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), pointe sur une carte la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine. Il tient une conférence de presse pour informer sur la situation des centrales nucléaires en Ukraine au siège de l’AIEA, à Vienne, en Autriche, le 4 mars 2022.  JOE KLAMAR / AFP                                   Les corps de personnes tuées par les bombardements russes sur Irpine, en Ukraine, le 6 mars 2022.  DIEGO HERRERA CARCEDO / AP                               
 
   Les habitants d’Irpine, en banlieue de Kiev, en Ukraine, fuient les bombardements de l’armée russe le 6 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des employés du musée national Andrey Sheptytsky descendent le fragment d’une iconostase (cloison décore d’icones dans les églises orthodoxes) afin de le mettre à l’abri d’éventuels bombardements à Lviv, en Ukraine, le 7 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»                                   Une infirmière change le pansement d'un jeune soldat ukrainien, à Mykolaïv, en Ukraine, le 8 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une femme dans une station de métro souterraine utilisée comme abri antiaérien à Kiev, en Ukraine, le 8 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                                   Une femme enceinte blessée descend les escaliers de la maternité de Marioupol touchée par des bombardements, en Ukraine, le 9 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Des employés et volontaires ukrainiens des services d’urgence transportent une femme enceinte grièvement blessée par le bombardement de la maternité de Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Elle et son bébé sont morts peu après.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   A la morgue de Mykolaïv, qui reçoit près de trente cadavres par jour, dont un tiers de civils, le 10 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Marina Ovsyannikova, une employée dissidente de la chaîne russe Channel One, entre dans une studio de la tour Ostankino pendant le journal télévisé du soir en brandissant une affiche sur laquelle est écrit « No War », à Moscou, en Russie, le 14 mars 2022.  - / AFP                                   Le drapeau russe est retiré devant le bâtiment du Conseil de l’Europe, à Strasbourg, en France, le 16 mars 2022. Le Conseil de l'Europe a expulsé la Russie du principal organisme de défense des droits de l'homme du continent, dans un geste sans précédent, en raison de son invasion de l’Ukraine.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                                   Des femmes enceintes s’abritent dans l’abri et maternité improvisés dans les sous-sols de l’hôpital de Mykolaïv, en Ukraine, le 17 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entraînement au combat urbain dans un lieu abandonné en banlieue de Loutsk, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Le théâtre de Marioupol, en Ukraine, dans le sous-sol duquel de nombreux habitants avaient trouvé refuge, a été bombardé le 16 mars 2022. Quelques mois plus tard, le 9 mai 2022, le drapeau de la « république populaire de Donetsk » était peint sur sa colonne et quelques peluches déposées en hommage aux victimes du bombardement du théâtre.  GABRIELE MICALIZZI/CESURA POUR « LE MONDE »                                   Olga, 86 ans, tout juste évacuée d'Irpine et prise en charge au point d'évacuation de la ville, au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, enlace sa fille venue la retrouver, le 28 mars 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un civil tué gît le long d'une route menant à Irpine, à l'ouest de Kiev, en Ukraine, après le retrait des troupes russes, le 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une colonne de blindés russes détruits dans la rue Vokzalna, à Boutcha, en Ukraine, le 4 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «  LE MONDE »                                   Des femmes endormies dans la station de métro Heroiv Pratsi, à Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022. De nombreux habitants sont venus s'installer dans la station de métro et ne l'ont pas quittée depuis.  CHLOE SHARROCK/ MYOP POUR LE MONDE                                   Un enfant joue dans un hôtel transformé en centre d'hébergement pour les déplacés à Dnipro, en Ukraine, le 14 avril 2022. Le centre accueille plus de 250 personnes.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   L’impact des bombardements de l’aviation russe dans le village de Yatskivka, dans le Donbass, en Ukraine, le 17 avril 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite à la pénurie de carburant dans le pays, une pompe à essence est vide au nord d’Odessa, en Ukraine, le 18 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Aleksander krostrytsa, responsable du site de l’entreprise Syntez Group, inspecte les pois récoltés cette saison dans un hangar à Dobroslav, au nord d’Odessa, en Ukraine, le 14 avril 2022. A cause de la guerre et de la crise économique dans le pays, le hangar n’est qu’à moitié rempli.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un soldat vérifie les positions russes sur la ligne de front à Sievierodonetsk, dans le Donbass, en Ukraine, le 22 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Galina (à gauche), 63 ans, et son fils Artem viennent de perdre leur maison, touchée dans un bombardement russe à Lyman, dans le Donbass, en Ukraine, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Vadim (à gauche), 22 ans, récupère un drône d'observation sur le front à l’est de Bakhmout, dans le Donbass, en Ukraine, le 25 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un monument datant de l'ère soviétique et célébrant l'amitié entre les nations ukrainienne et russe est démantelé, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 26 avril 2022.  EFREM LUKATSKY / AP                                   Des familles qui ont réussi à fuir les territoires occupés par les Russes, font la queue sur un parking pour être enregistrées en tant que déplacées, à Zaporijia, en Ukraine, le 28 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un ruban de Saint-Georges géant, symbole militaire patriotique russe, est déployé lors d’un défilé organisé par les Russes à Marioupol, en Ukraine, le 9 mai 2022.  GABRIELE MICALIZZI/CESURA POUR « LE MONDE »                                   Des militaires ukrainiens sont évacués de l’usine sidérurgique assiégée d’Azovstal, à Marioupol, en Ukraine, le 17 mai 2022. Ils sont emmenés dans une maison d’arrêt à Olyonivka, en « république populaire de Donetsk ».  ALEXEI ALEXANDROV / AP                                   Un membre de l'Institut de recherche criminelle de la gendarmerie française regarde l’impact d’un obus dans un appartement, qui a causé la mort d’un homme. Le 18 mai 2022 à Boutcha, en Ukraine.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »                                   Vadym Chichimarin, 21 ans, lors de la deuxième audience de son procès pour crimes de guerre à Kiev, en Ukraine, le 19 mai 2022. Il a plaidé coupable lors de la première séance, qui s'est tenue la veille.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Nadia Sementchenko, de retour chez elle après trois mois d’absence, en banlieue de Kiev, en Ukraine, le 23 mai 2022.                                   Mykola Savtchouk, 53 ans, à Andrïivka, en Ukraine, le 25 mai 2022. Il a été enlevé par des soldats russes le premier mars et garde des séquelles de ses tortures.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »                                   Les enfants de Greta, Alexander, 14 ans, et Macha, 11 ans, sur un parking de Zaporijia, en Ukraine, où doivent patienter les Ukrainiens désireux de repartir en zone occupée, le 16 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un homme pleure sur le cercueil de Roman Ratouchny, figure de la révolution de Maïdan en 2014, et mort au combat début juin.  A Kiev, en Ukraine, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                               
 

<article-nb="2022/08/27/19-18">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Au moins quatre personnes ont été tuées, vendredi, dans le bombardement qui a touché une école de la capitale provinciale, Makalé, faisant craindre le retour d’un conflit de grande ampleur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Ethiopie             Ethiopie : le Tigré ciblé par des frappes aériennes      Au moins quatre personnes ont été tuées, vendredi, dans le bombardement qui a touché une école de la capitale provinciale, Makalé, faisant craindre le retour d’un conflit de grande ampleur.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          