<FILE-date="2022/08/27/19">

<article-nb="2022/08/27/19-1">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Alors que « l’infrastructure de la centrale nucléaire a été endommagée », les autorités de la région de Zaporijia ont commencé à distribuer des comprimés d’iode aux résidents, en cas de fuite radioactive.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des habitants recoivent des comprimés d’iode distribués par les autorités à Zaporijia, le 26 août 2022.   Andriy Andriyenko / AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien.Les autorités de la région de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Alors qu’Energoatom assure que les dommages causés à la centrale de Zaporijia sont la conséquence de bombardements russes, Moscou renvoie l’accusation à Kiev. Dans un communiqué, le ministère de la défense russe a assuré que l’artillerie ukrainienne avait tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale ces vingt-quatre dernières heures.L’Agence internationale pour l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les régions de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).Dans la région de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de “Russe” et “fasciste” utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Décryptages. En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations         Tribune. « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Tribune. Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »         Récit. La centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-27T16:23:33+00:00","coverageEndTime":"2022-08-28T04:23:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","description":"Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : vive inquiétude autour de la centrale de Zaporijia ; Londres va livrer des drones sous-marins à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/5132/3432/1342/897/3/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-27T16:23:33+00:00"
,"endDate":"2022-08-28T04:23:33+00:00"
         Dans le centre-ville de Kharkiv, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP           Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv aux premi\u00e8res heures de samedi, faisant un bless\u00e9, selon la police. La roquette a endommag\u00e9 des b\u00e2timents voisins, laissant un grand crat\u00e8re sur la route.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/2ecc586_65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv","dateModified":"2022-08-27T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T15:03:25+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou continuent \u00e0 se renvoyer la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale...","dateModified":"2022-08-27T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:48:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui simplifie le s\u00e9jour et le travail des centaines de milliers de personnes ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour la Russie depuis l\u2019intervention militaire du Kremlin. Selon ces nouvelles \u00ab\u00a0mesures temporaires\u00a0\u00bb, publi\u00e9es samedi, les d\u00e9tenteurs d\u2019un passeport ukrainien, ainsi que les habitants des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, pourront rester en Russie \u00ab\u00a0sans limitation de d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils ne pouvaient s\u00e9journer officiellement en Russie que quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours. Pour des s\u00e9jours plus longs, il fallait obtenir un permis de travail ou une autorisation sp\u00e9ciale.          Les personnes concern\u00e9es ont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0le droit de mener une activit\u00e9 professionnelle en Russie sans permis de travail\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le d\u00e9cret. Toutefois, pour profiter de cette mesure, elles devront se soumettre \u00e0 un relev\u00e9 d\u2019empreintes digitales, \u00e0 une prise de photo d\u2019identit\u00e9 et \u00e0 des d\u00e9pistages de drogues et de maladies infectieuses. Le texte interdit \u00e9galement l\u2019expulsion de Russie de citoyens ukrainiens, hormis les personnes lib\u00e9r\u00e9es de prison ou jug\u00e9es mena\u00e7antes pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. Dans un d\u00e9cret distinct, Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 de verser des aides sociales aux personnes vuln\u00e9rables (retrait\u00e9s, handicap\u00e9s, femmes enceintes) ayant d\u00fb quitter l\u2019Ukraine et les territoires s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret facilitant le s\u00e9jour des Ukrainiens","dateModified":"2022-08-27T15:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:17:44+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne apr\u00e8s une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/fdbde57_1661609784192-2022-08-27t125531z-167963213-rc2z4w9drn1n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T14:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:54:39+00:00","articleBody":"     De m\u00eame technologie que les r\u00e9acteurs fran\u00e7ais, les six unit\u00e9s de la plus grande centrale d\u2019Europe disposent de syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 similaires \u00e0 ceux des autres pays europ\u00e9ens. Apr\u00e8s l\u2019accident de Fukushima, en\u00a02011, au Japon, l\u2019Ukraine a par exemple am\u00e9lior\u00e9 ses installations pour pouvoir faire face \u00e0 une situation de perte totale de l\u2019alimentation \u00e9lectrique. Elle dispose ainsi d\u2019une vingtaine de diesels de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l\u2019approvisionnement et peuvent fonctionner sept jours avant de devoir \u00eatre recharg\u00e9s en combustible. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment primordial pour le fonctionnement des centrales, qui permet de refroidir les r\u00e9acteurs et d\u2019\u00e9viter une fusion du c\u0153ur.          Mais l\u2019installation de Zaporijia, comme toutes les autres centrales, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour op\u00e9rer dans un contexte de conflit arm\u00e9. \u00ab\u00a0La robustesse des murs et la redondance des syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 sont des facteurs favorables en cas de tirs sur les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs, mais jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u00a0\u00bb, note ainsi Olivier Gupta, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise et pr\u00e9sident de l\u2019Association des autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire des pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest.                    Lire aussi :  En cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T14:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:33:56+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9, samedi, qu\u2019il donnait six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9miner ses c\u00f4tes. \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux seront fournis \u00e0 partir de stocks britanniques, et trois autres seront achet\u00e9s aupr\u00e8s de l\u2019industrie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouvernement.          Ces drones \u00ab\u00a0fonctionnent efficacement \u00e0 des profondeurs allant jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0m\u00e8tre pour d\u00e9tecter, localiser et identifier les mines \u00e0 l\u2019aide d\u2019un ensemble de capteurs afin que la marine ukrainienne puisse les d\u00e9truire\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du gouvernement britannique, qui promet de former des dizaines de soldats de la marine ukrainienne \u00e0 les utiliser. Le Royaume-Uni dirige d\u00e9j\u00e0 un programme international visant \u00e0 former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000\u00a0recrues volontaires ukrainiennes aux comp\u00e9tences militaires de base\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni donne des drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-27T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:12:56+00:00","articleBody":"                     Hanna, 62 ans, pleure sur la tombe de son fils, 41\u00a0ans, un militaire ukrainien mort pendant la guerre contre la Russie, au cimeti\u00e8re de Lviv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Une usine d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/b0a0a33_1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:50:08+00:00","articleBody":"           Des habitants recoivent des comprim\u00e9s d\u2019iode distribu\u00e9s par les autorit\u00e9s \u00e0 Zaporijia, le 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP           Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive. L\u2019un des membres du conseil r\u00e9gional a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise conform\u00e9ment aux recommandations du minist\u00e8re de la sant\u00e9 ukrainien, selon lesquelles les personnes vivant dans un rayon de 50\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019une possible source de rayonnement devaient pr\u00e9ventivement recevoir de l\u2019iode.          Le message invite cependant les habitants \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0c\u00e9der \u00e0 la panique\u00a0\u00bb. Il rappelle cependant qu\u2019aucun rayonnement n\u2019a pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 Zaporijia et que les comprim\u00e9s ne doivent \u00eatre pris qu\u2019en cas d\u2019alerte \u00e9mise par les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Etat a achet\u00e9 la quantit\u00e9 requise d\u2019iodure de potassium\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la sant\u00e9 sur son site, assurant que chaque r\u00e9gion en a re\u00e7u \u00ab\u00a0le nombre requis en fonction de la population\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes organisent la distribution pr\u00e9ventive de pastilles d\u2019iode autour de la cent...","dateModified":"2022-08-27T12:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:33:34+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Energoatom assure que les dommages caus\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia sont la cons\u00e9quence de bombardements russes, Moscou renvoie l\u2019accusation \u00e0 Kiev. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que l\u2019artillerie ukrainienne avait tir\u00e9 dix-sept obus sur l\u2019enceinte de la centrale ces vingt-quatre derni\u00e8res heures.          \u00ab\u00a0Quatre [obus] sont tomb\u00e9s sur le toit du b\u00e2timent sp\u00e9cial n\u00b0\u00a01, o\u00f9 se trouvent 168\u00a0assemblages de combustible nucl\u00e9aire am\u00e9ricain de la firme WestingHouse\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que les obus restants s\u2019\u00e9taient \u00e9cras\u00e9s \u00e0 30\u00a0m\u00e8tres d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de combustible usag\u00e9 et pr\u00e8s d\u2019un autre contenant du \u00ab\u00a0combustible frais\u00a0\u00bb. Selon l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne proc\u00e8de \u00e0 ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face \u00e0 la centrale, sur la rive oppos\u00e9e du fleuve Dniepr toujours contr\u00f4l\u00e9e par Kiev.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, \u00e0 l\u2019inverse, envoy\u00e9 depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d\u2019artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets, situ\u00e9es en face de la centrale, sur l\u2019autre rive du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou s\u2019accusent \u00e0 nouveau mutuellement de bombarder la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-27T12:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:59:37+00:00","articleBody":"     Au centre de toutes les inqui\u00e9tudes en raison de bombardements, dont s\u2019accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijia s\u2019est trouv\u00e9e \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb pendant plusieurs heures, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, du r\u00e9seau en raison de dommages sur les lignes \u00e9lectriques, caus\u00e9s par des incendies, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom.          Sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, notre journaliste Emmanuel Grynszpan a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.                    Lire aussi :  Centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T13:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:33:08+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energotaom samedi matin. Cependant, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien insiste une nouvelle fois sur le danger que fait planer la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur le site de la centrale, et notamment de \u00ab\u00a0son \u00e9quipement [militaire] et de ses explosifs\u00a0\u00bb.          Selon Energoatom, les troupes russes ont \u00ab\u00a0bombard\u00e9 [le site] \u00e0 plusieurs reprises au cours de la derni\u00e8re journ\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 l\u2019agence sur Telegram, ajoutant qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0un risque d\u2019incendie \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des risques de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, alerte Energoatom ","dateModified":"2022-08-27T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:17:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019il esp\u00e9rait que l\u2019Agence pourrait mener une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t, esp\u00e9rons-le dans les prochains jours\u00a0\u00bb. La conseill\u00e8re du ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, Lana Zerkal, a, elle, affirm\u00e9 que des experts de l\u2019AIEA \u00e9taient attendus \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb, reprochant aux Russes d\u2019\u00ab\u00a0artificiellement cr\u00e9er des obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 cette mission, ce que Moscou nie. Rien n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9.          Le New York Times a cependant pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni, vilipend\u00e9s par Moscou pour leur important soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France y figure, tout comme l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie, soutiens de Kiev. Un Serbe et un Chinois, dont les pays sont plus proches de Moscou, sont aussi sur la liste consult\u00e9e par le quotidien am\u00e9ricain. Y sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s l\u2019Albanie, la Jordanie, le Mexique ou encore la Mac\u00e9doine du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-27T16:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T09:22:49+00:00","articleBody":"     Le Mont\u00e9n\u00e9gro demande de l\u2019aide internationale apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une importante cyberattaque. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me attaque contre des syst\u00e8mes informatiques, apr\u00e8s une premi\u00e8re vague ayant frapp\u00e9 des institutions du pays dans la foul\u00e9e d\u2019une motion de censure qui a renvers\u00e9, le 19\u00a0ao\u00fbt, son gouvernement.          Apr\u00e8s avoir r\u00e9uni tard, vendredi, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, le chef du gouvernement, Dritan Abazovic, qui g\u00e8re les affaires courantes, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur les origines de cette attaque, mais son ministre de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9sign\u00e9 la Russie. Moscou a ajout\u00e9, en mars, le Mont\u00e9n\u00e9gro sur sa liste de \u00ab\u00a0pays ennemis\u00a0\u00bb, apr\u00e8s son alignement sur des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne.          il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0attaques tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es qui ne peuvent pas \u00eatre men\u00e9es par des individus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Rasko Konjevic, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale. \u00ab\u00a0Qui pourrait avoir une sorte d\u2019int\u00e9r\u00eat politique pour infliger de tels d\u00e9g\u00e2ts au Mont\u00e9n\u00e9gro\u00a0? Je trouve qu\u2019il y a suffisamment [d\u2019\u00e9l\u00e9ments] de douter sur le fait que la Russie est derri\u00e8re l\u2019attaque.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes informatiques de plusieurs institutions ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0infect\u00e9s\u00a0\u00bb, dont celui du minist\u00e8re des finances, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique assure que \u00ab\u00a0les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs donn\u00e9es, ne sont pas menac\u00e9s\u00a0\u00bb.          Plusieurs m\u00e9dias, citant un \u00ab\u00a0briefing informel\u00a0\u00bb pour la presse locale \u00e0 l\u2019Agence de s\u00e9curit\u00e9 nationale (ANB), affirment, samedi, que l\u2019attaque est dirig\u00e9e par \u00ab\u00a0plusieurs services russes\u00a0\u00bb. Selon la m\u00eame source, \u00ab\u00a0toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb sont en danger, notamment les syst\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau. Les centrales \u00e9lectriques ont bascul\u00e9 sur le mode manuel de fonctionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victime d\u2019une cyberattaque, le gouvernement du Mont\u00e9n\u00e9gro accuse la Russie","dateModified":"2022-08-27T16:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T08:24:34+00:00","articleBody":"     Les 191\u00a0pays signataires du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), qui vise \u00e0 emp\u00eacher la propagation des armes nucl\u00e9aires, favoriser un d\u00e9sarmement complet et promouvoir la coop\u00e9ration pour l\u2019utilisation pacifique de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, se sont quitt\u00e9s sans d\u00e9claration commune vendredi soir. Malgr\u00e9 un mois de n\u00e9gociations et une session finale report\u00e9e de plusieurs heures, la Russie a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption du document final.          Alors que les d\u00e9cisions sont prises par consensus, le repr\u00e9sentant russe Igor Vishnevetsky a en effet estim\u00e9 que le projet de texte final, long de plus de trente pages, manquait d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quilibre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9l\u00e9gation a une objection-cl\u00e9 sur certains paragraphes qui sont \u00e9hont\u00e9ment politiques\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant plusieurs fois que la Russie n\u2019\u00e9tait pas le seul pays \u00e0 avoir des objections sur le texte de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.          Selon des sources proches des n\u00e9gociations, la Russie s\u2019est particuli\u00e8rement oppos\u00e9e aux paragraphes concernant la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les militaires russes. Le dernier texte en n\u00e9gociation, consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, parlait d\u2019une \u00ab\u00a0grande inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant les activit\u00e9s militaires autour des centrales ukrainiennes, notamment Zaporijia, la \u00ab\u00a0perte de contr\u00f4le\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine de ces sites et \u00ab\u00a0l\u2019impact important sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Selon Associated Press, le document soulignait aussi \u00ab\u00a0l\u2019importance primordiale d\u2019assurer le contr\u00f4le [des centrales] par les autorit\u00e9s ukrainiennes comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb.          D\u2019autres \u00e9l\u00e9ments sensibles pour certains Etats \u00e9taient \u00e9galement en discussion lors de ces quatre semaines, notamment le programme nucl\u00e9aire iranien et les essais nucl\u00e9aires nord-cor\u00e9ens. Lors de la derni\u00e8re conf\u00e9rence d\u2019examen en\u00a02015, les parties n\u2019avaient pas non plus pu parvenir \u00e0 un accord sur les questions de fond.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie fait \u00e9chouer l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration finale \u00e0 la conf\u00e9rence sur la non-prolif\u00e9rati...","dateModified":"2022-08-27T16:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T07:45:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par une frappe militaire russe dans la nuit, dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/3f9bad6_1661586230823-2022-08-27t063056z-312084890-rc2u4w9czwxo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T16:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:52:31+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies (ONU) du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), la Russie a emp\u00each\u00e9, vendredi 26\u00a0ao\u00fbt, l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune, d\u00e9non\u00e7ant des termes \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb.          La suite\u00a0:                    Lire aussi :  La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-27T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:12:28+00:00","articleBody":"      Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les r\u00e9gions de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans la r\u00e9gion de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que deux cents parachutistes ruscistes [contraction de \u201cRusse\u201d et \u201cfasciste\u201d utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a soulign\u00e9, vendredi, la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sur le flanc nord de l\u2019Alliance pour contrer la Russie. \u00ab\u00a0Le chemin le plus court vers l\u2019Am\u00e9rique du Nord pour les missiles et les bombardiers russes serait le p\u00f4le Nord\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e0 cet \u00e9gard averti.          L\u2019Ukraine a export\u00e9 un million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales depuis la conclusion de l\u2019accord sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU. Depuis que l\u2019accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet, quarante-quatre bateaux ont quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa, sur la mer Noire, pour livrer leurs cargaisons \u00e0 quinze pays, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18\u00a0juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1\u00a0100\u00a0euros le MWh, contre 85\u00a0euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-27T17:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:11:32+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-27T17:05:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/5132/3432/1342/897/3/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/27/19-2">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Emmanuel Macron et Abdelmadjid Tebboune ont signé une déclaration commune visant à relancer la relation bilatérale entre les deux pays après des mois de crise diplomatique, et soixante ans après la fin de la guerre d’Algérie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Algérie             L’Algérie et la France actent une « nouvelle dynamique irréversible » dans leur relation bilatérale      Emmanuel Macron et Abdelmadjid Tebboune ont signé une déclaration commune visant à relancer la relation bilatérale entre les deux pays après des mois de crise diplomatique, et soixante ans après la fin de la guerre d’Algérie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président français, Emmanuel Macron, et son homologue algérien, Abdelmadjid Tebboune, le 27 août 2022 à Alger.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le président algérien, Abdelmadjid Tebboune, et son homologue français, Emmanuel Macron, ont scellé, samedi 27 août, la réconciliation entre Paris et Alger en signant une déclaration commune appelant à une « nouvelle dynamique irréversible » pour leur relation bilatérale, soixante ans après la fin de la guerre d’Algérie.            Le président Tebboune a ensuite salué une « visite excellente et réussie », assurant que la venue du chef de l’Etat français en Algérie avait permis « un rapprochement qui n’aurait pas été possible sans la personnalité même du président Macron ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alger, Emmanuel Macron multiplie les signes d’« amitié »                   Selon le président algérien, qui s’est exprimé en français, les deux pays vont « agir ensemble dans beaucoup de domaines en dehors de l’Algérie et la France ». « Ce rapprochement va nous permettre d’aller très très loin », a-t-il assuré.            « Dialogue permanent sur tous les sujets »            M. Tebboune a mentionné la réunion de très haut niveau qui a réuni à Alger, vendredi, les présidents et les services de sécurité des deux pays, y compris l’armée. Il s’agissait d’une première depuis l’indépendance de l’Algérie, en 1962. Le président a ainsi annoncé des actions communes « dans l’intérêt de notre environnement géopolitique ». Pour « rehausser leurs concertations politiques », Paris et Alger vont aussi instaurer un « haut conseil de coopération » au niveau des chefs d’Etat, prévoit la déclaration d’Alger.                 Selon le texte, ce « nouveau partenariat privilégié » est « devenu une exigence dictée par la montée des incertitudes et l’exacerbation des tensions régionales et internationales » :            Il fournit un cadre pour concevoir une vision commune et une démarche étroitement concertée pour faire face aux nouveaux défis globaux [crises globales et régionales, changement climatique, préservation de la biodiversité, révolution numérique, santé…].            Pour M. Macron, la déclaration d’Alger va permettre de faire en sorte que « l’intimité se renforce en ayant un dialogue permanent sur tous les sujets. Y compris les sujets qui nous empêchaient d’aller de l’avant, car ils revenaient sans cesse, la mémoire par exemple ».            Commission mixte d’historiens            Après des mois de crise diplomatique, notamment en raison des questions mémorielles sur la guerre d’Algérie, les présidents avaient annoncé dès le premier jour de la visite de M. Macron, jeudi, une nouvelle dynamique dans la relation bilatérale. Outre le dossier mémoriel autour de la colonisation française, la question des visas a empoisonné la relation bilatérale quand Paris a décidé, à l’automne 2021, d’en diviser par deux le nombre octroyé en Algérie, qui a été jugée pas assez prompte à réadmettre ses ressortissants expulsés de France.                             Lire aussi :  Guerre d’Algérie : Emmanuel Macron récuse toute « repentance » et appelle à regarder le passé « avec courage »                   La signature d’une déclaration commune pour un « partenariat renouvelé, concret et ambitieux » a été ajoutée à la dernière minute au programme de M. Macron. Il s’agira d’« un partenariat nouveau pour et par la jeunesse », avait anticipé, vendredi, le président français, annonçant d’ores et déjà l’acceptation de 8 000 étudiants algériens de plus cette année en France, qui rejoindront un contingent annuel de 30 000 jeunes.                Il s’agira aussi de lutter contre l’immigration clandestine tout en assouplissant les procédures pour « les familles de binationaux, les artistes, les sportifs, les entrepreneurs et politiques qui nourrissent la relation bilatérale ». Une commission mixte d’historiens français et algériens va aussi être créée pour « regarder » en face l’ensemble de la période de la colonisation, « sans tabou ». Elle « pourrait être installée dans les quinze à vingt jours qui suivent », a annoncé M. Tebboune samedi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris cherche l’appui d’Alger sur le Sahel                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/l-algerie-et-la-france-actent-ensemble-une-nouvelle-dynamique-irreversible-dans-leurs-relations-bilaterales_6139221_3210.html"},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie et la France actent une \u00ab\u00a0nouvelle dynamique irr\u00e9versible\u00a0\u00bb dans leur relation bilat\u00e9rale","dateCreated":"2022-08-27T16:59:48+02:00","datePublished":"2022-08-27T16:59:48+02:00","dateModified":"2022-08-27T18:10:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Emmanuel Macron","Diplomatie","Alg\u00e9rie"],"description":"Emmanuel Macron et Abdelmadjid Tebboune ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune visant \u00e0 relancer la relation bilat\u00e9rale entre les deux pays apr\u00e8s des mois de crise diplomatique, et soixante ans apr\u00e8s la fin de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/809/0/6680/3340/1342/671/60/0/5d55b1f_5025218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-3">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des bombardements de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Centrale de Zaporijia : l’opérateur ukrainien alerte contre un risque de « pulvérisation de substances radioactives »      Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des bombardements de Kiev.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia, le 24 août 2022, montrant de la fumée dans le périmètre de la centrale.  PLANET LABS PBC / AP                 La centrale nucléaire de Zaporijia reste au cœur des inquiétudes. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé, samedi 27 août, que la centrale avait beau être raccordée au réseau électrique, la présence d’équipement militaire russe sur le site constituait toujours un danger majeur.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : vive inquiétude autour de la centrale de Zaporijia ; Londres va livrer des drones sous-marins à Kiev                   Les troupes russes ont bombardé le site « à plusieurs reprises au cours de la dernière journée », a affirmé la compagnie nationale ukrainienne. « Conséquence des bombardements périodiques, l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a-t-elle dit, en faisant état d’« un risque d’incendie élevé ».                 Entre jeudi et vendredi, la centrale et ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun ont été « totalement déconnectés » du réseau national à cause de dommages sur les lignes électriques, selon Kiev. Energoatom a finalement annoncé qu’« un des réacteurs arrêtés la veille » avait été « reconnecté au réseau électrique » vendredi. Il « produit de l’électricité pour les besoins de l’Ukraine » et « l’augmentation de [sa] puissance est en cours », a précisé la compagnie.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 La mission de l’AIEA dans l’attente            Kiev et Moscou continuent à se renvoyer la responsabilité des bombardements à proximité du complexe, près de la ville d’Enerhodar, sur le fleuve Dniepr, et de mettre ainsi la centrale en péril. La Russie a ainsi accusé l’Ukraine d’avoir tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale au cours des vingt-quatre dernières heures. « Quatre sont tombés sur le toit du bâtiment (…) où se trouvent 168 assemblages de combustible nucléaire américain de la firme WestingHouse », a précisé le ministère de la défense russe dans un communiqué. Des obus se seraient aussi écrasés à 30 mètres d’un dépôt de combustible usagé et près d’un autre contenant du « combustible frais ».                             Lire aussi :  Centrale de Zaporijia : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise, mais elle n’a pas son mot à dire »                   Selon l’armée russe, l’armée ukrainienne procède à ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face à la centrale, sur la rive opposée du Dniepr, toujours contrôlée par Kiev. Selon le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, à l’inverse, envoyé depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d’artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets.                Jugeant la situation « dangereuse », le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pressé, vendredi, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’envoyer au plus vite une mission sur place, déplorant que les troupes russes « poussent en permanence vers un scénario du pire ». L’ONU a appelé à cesser toute activité militaire aux alentours tandis que, face à un « risque très réel de catastrophe nucléaire », l’AIEA réclame d’y avoir accès.            Des experts de l’AIEA y sont attendus « la semaine prochaine », selon la conseillère du ministre de l’énergie ukrainien, Lana Zerkal, qui a reproché aux Russes d’« artificiellement créer des obstacles » à cette mission, ce que Moscou nie. L’Agence n’a, de son côté, confirmé aucune date.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/centrale-de-zaporijia-l-operateur-ukrainien-alerte-contre-un-risque-de-pulverisation-de-substances-radioactives_6139220_3210.html"},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019op\u00e9rateur ukrainien alerte contre un risque de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-27T16:29:23+02:00","datePublished":"2022-08-27T16:29:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, affirme que les Russes ont bombard\u00e9 le site \u00e0 plusieurs reprises et que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb. Moscou renvoie la responsabilit\u00e9 des bombardements de Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/94/0/3000/1500/1342/671/60/0/b7110cc_9037e90559044304a304307b43d06439-9037e90559044304a304307b43d06439-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-4">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni veut mettre fin à ses rejets d’eaux usées dans la mer d’ici à 2050      Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants contre les rejets d’eaux usées non traitées sur la plage de St Leonards, au Royaume-Uni, le vendredi 26 août 2022.  GARETH FULLER / AP                 Le gouvernement britannique veut réduire à zéro les rejets en mer d’eaux usées non traitées d’ici à 2050, a annoncé le ministre de l’environnement samedi 27 août. Il s’agit de « révolutionner nos réseaux d’égouts », a souligné George Eustice, interrogé par la radio BBC 4.            Le ministre a assuré que le gouvernement britannique actuel – qui n’a plus que quelques jours d’existence devant lui avant la désignation d’un successeur à Boris Johnson à la tête du parti conservateur – était « le premier à s’attaquer sérieusement à ce dossier ». « La raison pour laquelle cette décision a été repoussée par des gouvernements successifs, aussi bien travaillistes que conservateurs, pendant des décennies, est que l’on a voulu que les factures d’eau restent basses, et on peut le comprendre », a plaidé M. Eustice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des plages polluées par les eaux usées                   Investissements colossaux nécessaires            Les compagnies de distribution des eaux devront investir 56 milliards de livres (66 milliards d’euros) pour rénover les systèmes d’égouts, selon un plan gouvernemental présenté vendredi. Il leur faudra avoir rénové les conduites se déversant à proximité de zones désignées de baignade d’ici à 2035, et au plus tard en 2050 pour les autres. Le coût supplémentaire pour les consommateurs d’ici à 2030 sera d’environ 12 livres (14 euros) par an et par foyer, et de 42 livres (49,50 euros) à l’horizon 2050.                 George Eustice a rappelé que les 15 000 conduites d’eaux usées se déversant aujourd’hui dans la mer constituaient « un héritage de l’infrastructure victorienne » du XIXe siècle. Des eaux usées non traitées peuvent ainsi être déversées en grande quantité ; particulièrement lorsque les systèmes d’évacuation sont saturés par de violentes pluies, comme cela s’est produit la semaine dernière. En pleine saison d’été, de nombreuses plages du Royaume-Uni ont ainsi été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire. L’opposition libérale démocrate a qualifié le plan du gouvernement de « cruelle plaisanterie » et estimé qu’il y aurait toujours 325 000 déversements d’eaux usées par an en 2030, dans la mer, dans des lacs ou des cours d’eau.            Vendredi, le président de la région Hauts-de-France, Xavier Bertrand, avait alerté le gouvernement français sur ces rejets d’eaux usées, évoquant une « catastrophe écologique » qui s’aggrave selon lui depuis le Brexit. La Commission européenne avait aussi affirmé, jeudi, qu’elle répondrait bientôt aux plaintes émises par des députés européens sur le sujet.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-royaume-uni-veut-mettre-fin-a-ses-rejets-d-eaux-usees-dans-la-mer-d-ici-a-2050_6139219_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni veut mettre fin \u00e0 ses rejets d\u2019eaux us\u00e9es dans la mer d\u2019ici \u00e0 2050","dateCreated":"2022-08-27T15:53:43+02:00","datePublished":"2022-08-27T15:53:43+02:00","dateModified":"2022-08-27T15:53:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Pollutions","Royaume-Uni"],"description":"Quinze mille conduites britanniques se d\u00e9versent dans la mer, rejetant de grandes quantit\u00e9s d\u2019eaux us\u00e9es. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont \u00e9t\u00e9 interdites \u00e0 la baignade en raison du risque sanitaire, et des \u00e9lus fran\u00e7ais ont alert\u00e9 sur la pollution induite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/428/0/3500/1750/1342/671/60/0/20b9fcd_86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-5">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Récit de six mois de guerre en photos.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        
La façade d’un immeuble de dix étages du quartier de Kharkivsky, à Kiev ,à été ravagé par l’explosion d’au moins une bombe au moment de l’explosion d’un avion de chasse à une dizaine de kilomètre du centre de la capitale.

   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Ukraine : six mois de guerre en photos   Par Service photo   Publié aujourd’hui à 15h00             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLe pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Récit de six mois de guerre en photos.              Le 24 février, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait le début d’une « opération spéciale » en Ukraine et lançait ses troupes à l’attaque de ce pays voisin. Récit de six mois de guerre, au rythme des bombardements et sanctions internationales, auprès des populations et des mobilisations bénévoles.                              Bombardement russe sur une position de défense aérienne ukrainienne à Marioupol, en Ukraine, le 24 février 2022, qui marque le début de l’invasion russe en Ukraine.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au centre, lors d’une réunion d’urgence avec son gouvernement en réaction à l’invasion russe, à Kiev, en Ukraine, le 24 février 2022.  BUREAU DE PRESSE DE LA PRÉSIDENCE UKRAINIENNE VIA AP                                   Une personne brandit une pancarte « Stop war » (« Arrêter la guerre ») lors d’une manifestation devant l’ambassade de Russie, à Paris, le 24 février 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite aux bombardements russes sur Kiev, en Ukraine, des soldats ukrainiens arpentent l’avenue de la Victoire. Ils expliquent que les camions brûlés et les victimes appartiennent à un commando russe, portant des uniformes ukrainiens, qui aurait tenté d’avancer vers le centre-ville et aurait été stoppé par leurs forces.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Oxana, 31 ans, avec son fils de 7 ans Alexeï, le 24 février 2022, en « république populaire de Donestk ». Son mari et son frère se battent sur le front. De violents combats se déroulent le quartier de l’aéroport, Grabary, où elle habitait avant la guerre. L’avancée russe pourrait lui permettre d’y retourner. Son fils a grandi avec le bruit des bombes. Lors de la séance de portrait, il était caché sous le lit et n’a osé en sortir qu’après avoir pris confiance.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Vue aérienne d’un convoi militaire russe de plus 60 kilomètres de long au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, le 28 février 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES/ AFP                                   Des jeunes habitants de la ville venus s’enrôler dans la mobilisation civile à Kiev, en Ukraine, le 28 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des milliers d’Ukrainiens fuyant la guerre s’apprêtent à franchir la frontière entre la Moldavie et l'Ukraine, le premier mars 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des victimes d’une salve de roquettes Smerch de l’armée russe près du parc de Babyn Yar, à Kiev, en Ukraine, sont chargés dans un camion, le 2 mars 2022. Babyn Yar est hautement symbolique car y furent massacrés plus de 33 000 juifs par les Allemands en septembre 1941.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   A Dragunskoye, en Russie, à 50 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, Sergey regarde les informations officielles à la télévision chez lui, le 2 mars 2022. Son beau-fils de 27 ans, sergent supérieur dans l’armée russe, a été capturé près de Soumy, en Ukraine, le 26 février 2022. Dans les médias, le discours officiel russe qualifie l’invasion militaire russe en Ukraine d’« opération spéciale » visant à défendre les « républiques populaires » de Donetsk et Louhansk et à « dénazifier » l’Ukraine.  LE MONDE                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse au palais Mariïnsky, à Kiev, en Ukraine, le 3 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Marina Yatsko court derrière son petit ami Fedor qui porte son fils de 18 mois, Kirill, tué dans un bombardement, alors qu’ils arrivent à l’hôpital de Marioupol, en Ukraine, le 4 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Un couple se dit adieu à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une foule attend des trains d'évacuation à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Rafael Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), pointe sur une carte la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine. Il tient une conférence de presse pour informer sur la situation des centrales nucléaires en Ukraine au siège de l’AIEA, à Vienne, en Autriche, le 4 mars 2022.  JOE KLAMAR / AFP                                   Les corps de personnes tuées par les bombardements russes sur Irpine, en Ukraine, le 6 mars 2022.  DIEGO HERRERA CARCEDO / AP                               
 
   Les habitants d’Irpine, en banlieue de Kiev, en Ukraine, fuient les bombardements de l’armée russe le 6 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des employés du musée national Andrey Sheptytsky descendent le fragment d’une iconostase (cloison décore d’icones dans les églises orthodoxes) afin de le mettre à l’abri d’éventuels bombardements à Lviv, en Ukraine, le 7 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»                                   Une infirmière change le pansement d'un jeune soldat ukrainien, à Mykolaïv, en Ukraine, le 8 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une femme dans une station de métro souterraine utilisée comme abri antiaérien à Kiev, en Ukraine, le 8 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                                   Une femme enceinte blessée descend les escaliers de la maternité de Marioupol touchée par des bombardements, en Ukraine, le 9 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Des employés et volontaires ukrainiens des services d’urgence transportent une femme enceinte grièvement blessée par le bombardement de la maternité de Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Elle et son bébé sont morts peu après.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   A la morgue de Mykolaïv, qui reçoit près de trente cadavres par jour, dont un tiers de civils, le 10 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Marina Ovsyannikova, une employée dissidente de la chaîne russe Channel One, entre dans une studio de la tour Ostankino pendant le journal télévisé du soir en brandissant une affiche sur laquelle est écrit « No War », à Moscou, en Russie, le 14 mars 2022.  - / AFP                                   Le drapeau russe est retiré devant le bâtiment du Conseil de l’Europe, à Strasbourg, en France, le 16 mars 2022. Le Conseil de l'Europe a expulsé la Russie du principal organisme de défense des droits de l'homme du continent, dans un geste sans précédent, en raison de son invasion de l’Ukraine.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                                   Des femmes enceintes s’abritent dans l’abri et maternité improvisés dans les sous-sols de l’hôpital de Mykolaïv, en Ukraine, le 17 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entraînement au combat urbain dans un lieu abandonné en banlieue de Loutsk, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Le théâtre de Marioupol, en Ukraine, dans le sous-sol duquel de nombreux habitants avaient trouvé refuge, a été bombardé le 16 mars 2022. Quelques mois plus tard, le 9 mai 2022, le drapeau de la « république populaire de Donetsk » était peint sur sa colonne et quelques peluches déposées en hommage aux victimes du bombardement du théâtre.  GABRIELE MICALIZZI/CESURA POUR « LE MONDE »                                   Olga, 86 ans, tout juste évacuée d'Irpine et prise en charge au point d'évacuation de la ville, au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, enlace sa fille venue la retrouver, le 28 mars 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un civil tué gît le long d'une route menant à Irpine, à l'ouest de Kiev, en Ukraine, après le retrait des troupes russes, le 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une colonne de blindés russes détruits dans la rue Vokzalna, à Boutcha, en Ukraine, le 4 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «  LE MONDE »                                   Des femmes endormies dans la station de métro Heroiv Pratsi, à Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022. De nombreux habitants sont venus s'installer dans la station de métro et ne l'ont pas quittée depuis.  CHLOE SHARROCK/ MYOP POUR LE MONDE                                   Un enfant joue dans un hôtel transformé en centre d'hébergement pour les déplacés à Dnipro, en Ukraine, le 14 avril 2022. Le centre accueille plus de 250 personnes.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   L’impact des bombardements de l’aviation russe dans le village de Yatskivka, dans le Donbass, en Ukraine, le 17 avril 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite à la pénurie de carburant dans le pays, une pompe à essence est vide au nord d’Odessa, en Ukraine, le 18 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Aleksander krostrytsa, responsable du site de l’entreprise Syntez Group, inspecte les pois récoltés cette saison dans un hangar à Dobroslav, au nord d’Odessa, en Ukraine, le 14 avril 2022. A cause de la guerre et de la crise économique dans le pays, le hangar n’est qu’à moitié rempli.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un soldat vérifie les positions russes sur la ligne de front à Sievierodonetsk, dans le Donbass, en Ukraine, le 22 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Galina (à gauche), 63 ans, et son fils Artem viennent de perdre leur maison, touchée dans un bombardement russe à Lyman, dans le Donbass, en Ukraine, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Vadim (à gauche), 22 ans, récupère un drône d'observation sur le front à l’est de Bakhmout, dans le Donbass, en Ukraine, le 25 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un monument datant de l'ère soviétique et célébrant l'amitié entre les nations ukrainienne et russe est démantelé, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 26 avril 2022.  EFREM LUKATSKY / AP                                   Des familles qui ont réussi à fuir les territoires occupés par les Russes, font la queue sur un parking pour être enregistrées en tant que déplacées, à Zaporijia, en Ukraine, le 28 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un ruban de Saint-Georges géant, symbole militaire patriotique russe, est déployé lors d’un défilé organisé par les Russes à Marioupol, en Ukraine, le 9 mai 2022.  GABRIELE MICALIZZI/CESURA POUR « LE MONDE »                                   Des militaires ukrainiens sont évacués de l’usine sidérurgique assiégée d’Azovstal, à Marioupol, en Ukraine, le 17 mai 2022. Ils sont emmenés dans une maison d’arrêt à Olyonivka, en « république populaire de Donetsk ».  ALEXEI ALEXANDROV / AP                                   Un membre de l'Institut de recherche criminelle de la gendarmerie française regarde l’impact d’un obus dans un appartement, qui a causé la mort d’un homme. Le 18 mai 2022 à Boutcha, en Ukraine.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »                                   Vadym Chichimarin, 21 ans, lors de la deuxième audience de son procès pour crimes de guerre à Kiev, en Ukraine, le 19 mai 2022. Il a plaidé coupable lors de la première séance, qui s'est tenue la veille.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Nadia Sementchenko, de retour chez elle après trois mois d’absence, en banlieue de Kiev, en Ukraine, le 23 mai 2022.                                   Mykola Savtchouk, 53 ans, à Andrïivka, en Ukraine, le 25 mai 2022. Il a été enlevé par des soldats russes le premier mars et garde des séquelles de ses tortures.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »                                   Les enfants de Greta, Alexander, 14 ans, et Macha, 11 ans, sur un parking de Zaporijia, en Ukraine, où doivent patienter les Ukrainiens désireux de repartir en zone occupée, le 16 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un homme pleure sur le cercueil de Roman Ratouchny, figure de la révolution de Maïdan en 2014, et mort au combat début juin.  A Kiev, en Ukraine, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                               
 

<article-nb="2022/08/27/19-6">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les obsèques de José Eduardo dos Santos, qui a régné 38 ans sur l’Angola, ont lieu à Luanda les 27 et 28 août. Retour sur l’itinéraire d’un clan accusé d’avoir pillé le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Angola             Angola : après la probable réélection de Joao Lourenço, les funérailles de son prédécesseur      Les obsèques de José Eduardo dos Santos, qui a régné 38 ans sur l’Angola, ont lieu à Luanda les 27 et 28 août. Retour sur l’itinéraire d’un clan accusé d’avoir pillé le pays.          Par Pierre Lepidi(Luanda, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Portrait de l’ancien président José Eduardo dos Santos, mort en Espagne en juillet, à l’arrivée de son cercueil au Mémorial Agostinho Neto, à Luanda, le 27 août 2022. REUTERS/Siphiwe Sibeko  SIPHIWE SIBEKO / REUTERS               Dans un cercueil recouvert d’un drapeau angolais, le corps de celui que tout le monde surnomme encore « Zedu » est arrivé à l’aéroport de Luanda dans la soirée du 20 août. Sur le parcours qui menait le cortège à la résidence familiale des dos Santos, située dans le quartier chic de Miramar, quelques Angolais ont applaudi depuis leur fenêtre. José Eduardo dos Santos, qui a régné d’une main de fer sur l’Angola de 1979 à 2017, est mort le 8 juillet dans une clinique de Barcelone, en Espagne.               Ses obsèques nationales sont organisées ce week-end dans la capitale angolaise. Deux jours après la probable réélection de son successeur Joao Lourenço, avec 51,04 % des voix selon la Commission nationale électorale qui avait dépouillé 97 % des suffrages vendredi 26 août, plusieurs hommages civils, militaires et religieux seront rendus à celui dont la vie fut marquée par la lutte armée contre le colon portugais, puis par vingt-sept années de guerre civile (1975-2002). Dimanche matin, Joao Lourenço, ancien ministre de la défense de Jose Eduardo Dos Santos, en passe de gagner un second mandat de cinq ans à la tête de l’Angola, déposera une couronne de fleurs sur sa dépouille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Angola, le président Joao Lourenço s’oriente vers une victoire serrée                 « Le décès de José Eduardo dos Santos a eu un impact très marginal sur le scrutin, estime Daniel Ribant, auteur de L’Angola de A à Z et Força Angola (L’Harmattan). A sa mort, José Lourenço s’est contenté de dire poliment qu’il avait été un artisan de la paix après la guerre civile qui a fait 500 000 morts. » Il n’a fait aucune allusion aux « affaires » financières qui ont assombri la fin de vie de l’ancien président. Afin de lui rendre hommage, la présidence angolaise avait décrété sept jours de deuil national et annoncé l’ouverture d’espaces de recueillement dans toutes les provinces du pays.          La défiance entre Joao Loureço et José Eduardo Dos Santos était ancienne. En 2002, au sortir de la guerre civile au cours de laquelle il avait combattu en tant que général des forces armées, Joao Lourenço avait fait l’erreur d’exprimer son désir de succéder à dos Santos qui lui avait laissé entendre qu’il souhaitait prendre sa retraite. L’impétrant avait alors été mis à l’écart du tout-puissant Mouvement populaire de libération de l’Angola (MPLA) pendant neuf ans. De loin, il avait observé les dérives financières d’un Etat devenu fou par les pétrodollars générés par le boom pétrolier. Après sa traversée du désert, Joao Lourenço avait gagné la réputation d’homme intègre dans ce pays lusophone d’Afrique australe qui se classe parmi les plus inégalitaires du monde.            Il vous reste 67.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/27/angola-apres-la-probable-reelection-de-joao-lourenco-les-funerailles-de-son-predecesseur_6139209_3212.html"},"headline":"Angola\u00a0: apr\u00e8s la probable r\u00e9\u00e9lection de Joao Louren\u00e7o, les fun\u00e9railles de son pr\u00e9d\u00e9cesseur","dateCreated":"2022-08-27T14:05:10+02:00","datePublished":"2022-08-27T14:05:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Les obs\u00e8ques de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, qui a r\u00e9gn\u00e9 38\u00a0ans sur l\u2019Angola, ont lieu \u00e0 Luanda les 27 et 28\u00a0ao\u00fbt. Retour sur l\u2019itin\u00e9raire d\u2019un clan accus\u00e9 d\u2019avoir pill\u00e9 le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Luanda, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/300/0/3500/1750/1342/671/60/0/3ba2e80_ggg-sib04-angola-dos-santos-0827-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-7">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le président a justifié cette décision en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes », citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             La Serbie annule l’Europride qui devait avoir lieu en septembre      Le président a justifié cette décision en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes », citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le drapeau arc-en-ciel devant le bâtiment de l’Assemblée nationale, pendant la Marche des fiertés de Belgrade, le 18 septembre 2021.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                 La Serbie annule la tenue en septembre de l’Europride, une manifestation paneuropéenne organisée chaque année dans une ville différente du continent. « En accord avec la majorité des membres du gouvernement et avec la première ministre (…) la Marche des fiertés, ou quel que soit le nom de cette chose, sera reportée ou annulée (…) », a déclaré le président, Aleksandar Vucic, samedi 27 août.            « Simplement, à un moment donné, on ne peut pas tout gérer », a-t-il ajouté, en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes ». Il a notamment parlé d’une nouvelle montée des tensions au Kosovo, mais également des problèmes liés à l’énergie et à l’alimentation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine, UE, énergie... En Serbie, après la victoire de Vucic, les décisions difficiles du président réélu                   Annulation « inconstitutionnelle »            La tenue de l’Europride était prévue à Belgrade du 12 au 18 septembre, avec une semaine de festivités et d’événements et une Marche des fiertés programmée pour son avant-dernier jour. Cette grande manifestation annuelle est organisée depuis 1992, sa première édition ayant eu lieu à Londres. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.                 Les organisateurs de l’Europride ont aussitôt réagi, rappelant que plusieurs décisions de justice avaient jugé inconstitutionnelles de précédentes annulations.            « L’Etat ne peut pas annuler l’Europride – il peut seulement essayer de l’interdire, ce qui serait une violation évidente de la Constitution », a tweeté le coordonnateur de la manifestation Marko Mihajlovic. « La marche aura lieu comme prévu le 17 septembre », a-t-il affirmé.            La majorité des personnes LGBT serbes signalent des abus            Bien que la Serbie soit l’un des rares pays à avoir une première ministre ouvertement homosexuelle, les membres de la communauté LGBT y vivent toujours dans la peur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une première ministre pro-européenne et lesbienne à la tête de la Serbie                   Se tenir par la main reste un tabou pour les couples de même sexe dans le pays où près de 60 % des membres de la communauté LGBT ont signalé des abus physiques ou émotionnels, selon un sondage réalisé en 2020 par les organisations de défense des droits de l’homme, Ideas et GLIC.                Les deux premières Marches des fiertés de Belgrade, organisées en 2001 et en 2010, avaient été entachées de violences opposant des militants hostiles à la manifestation aux forces de l’ordre. Le défilé, annulé plusieurs fois avant 2014, est organisé régulièrement depuis, mais avec un important dispositif des forces de l’ordre. En demandant en 2012 aux autorités d’interdire la Marche des fiertés, le chef à l’époque de l’influente Eglise orthodoxe serbe, le patriarche Irinej, avait qualifié le défilé de « marche de la honte ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/la-serbie-annule-l-europride-qui-devait-avoir-lieu-en-septembre_6139208_3210.html"},"headline":"La Serbie annule l\u2019Europride qui devait avoir lieu en septembre","dateCreated":"2022-08-27T13:34:26+02:00","datePublished":"2022-08-27T13:34:26+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:45:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["International","Europe","Droits LGBT","Serbie"],"description":"Le pr\u00e9sident a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision en expliquant que la Serbie \u00e9tait \u00ab\u00a0sous pression\u00a0\u00bb, confront\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0toutes sortes de probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-ao\u00fbt, des milliers de personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Belgrade contre la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/483/0/5800/2900/1342/671/60/0/cc20337_1661594743399-000-9n44jm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-8">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             Le Monténégro, visé par une cyberattaque, appelle à l’aide internationale et accuse la Russie      Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre du Monténégro, Dritan Abazovic, renversé par une motion de censure le 19 août, continue de gérer les affaires courantes, notamment la vaste cyberattaque contre les institutions du pays.  RISTO BOZOVIC / AP                 Le Monténégro est victime d’une importante cyberattaque, qui vise plusieurs institutions du pays, a annoncé le premier ministre, Dritan Abazovic, après avoir réuni le Conseil de sécurité nationale tard vendredi 26 août pour décider des mesures à prendre. Il s’agit de la deuxième cyberattaque, après une première vague ayant frappé des institutions de ce pays de 620 000 habitants juste après une motion de censure qui a renversé le 19 août son gouvernement.            Le chef du gouvernement, qui gère désormais les affaires courantes, va adresser « une demande aux partenaires internationaux pour recevoir une aide d’experts afin de recouvrer éventuellement des données récupérées dans cette attaque et pour prévenir des attaques à l’avenir ».            Parmi les « pays ennemis » de la Russie            M. Abazovic ne s’est pas exprimé sur les origines de cette attaque, mais son ministre de la défense a désigné la Russie. Pour Rasko Konjevic, égalenement vice-premier ministre, il s’agit d’« attaques très sophistiquées qui ne peuvent pas être menées par des individus ». « Qui pourrait avoir une sorte d’intérêt politique pour infliger de tels dégâts au Monténégro ? Je trouve qu’il y a suffisamment [d’éléments] de douter sur le fait que la Russie est derrière l’attaque », a-t-il affirmé à la télévision.                 Le Monténégro, membre de l’OTAN, a été ajouté en mars par la Russie sur sa liste de « pays ennemis », après son alignement sur des sanctions de l’Union européenne contre Moscou en raison de son invasion de l’Ukraine.            « Toutes les infrastructures essentielles » en danger            Plusieurs médias, citant un « briefing informel » pour la presse locale à l’Agence de sécurité nationale (ANB), affirment samedi que l’attaque est dirigée par « plusieurs services russes ». Selon la même source, « toutes les infrastructures essentielles » sont en danger, notamment les systèmes d’électricité et d’approvisionnement en eau. Les centrales électriques ont basculé sur le mode manuel de fonctionnement.            Les systèmes informatiques de plusieurs institutions ont été « infectés », dont celui du ministère des finances, selon le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique a assuré que « les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs données, ne sont pas menacés ».                L’ambassade des Etats-Unis a émis un avertissement aux ressortissants américains dans le pays, précisant que ces cyberattaques « persistantes » pourraient causer des « perturbations dans les secteurs des services publics, des transports, y compris sur des passages frontaliers et dans les aéroports, ainsi que dans le domaine des télécommunications ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-montenegro-vise-par-une-cyberattaque-appelle-a-l-aide-internationale-et-accuse-la-russie_6139205_3210.html"},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro, vis\u00e9 par une cyberattaque, appelle \u00e0 l\u2019aide internationale et accuse la Russie","dateCreated":"2022-08-27T12:15:33+02:00","datePublished":"2022-08-27T12:15:33+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"description":"Le petit pays, membre de l\u2019OTAN, subit une attaque informatique \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9e\u00a0\u00bb visant plusieurs institutions et mena\u00e7ant des infrastructures publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/155/0/3827/1913/1342/671/60/0/6026bda_64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-9">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La visite en Algérie d’Emmanuel Macron a donné lieu à une réunion inédite au plus haut sommet des responsables militaires et du renseignement des deux pays. Le président français a notamment mis en cause « l’impérialisme russe » dans la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Sahel             Paris cherche l’appui d’Alger sur le Sahel      La visite en Algérie d’Emmanuel Macron a donné lieu à une réunion inédite au plus haut sommet des responsables militaires et du renseignement des deux pays. Le président français a notamment mis en cause « l’impérialisme russe » dans la région.          Par Madjid Zerrouky(Envoyé spécial à Alger)         Publié aujourd’hui à 09h47    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un véhicule blindé léger est chargé dans un avion, dans le cadre du retrait des troupes françaises de leurs dernières bases au Mali, le 28 juin 2022.  ETAT MAJOR DES ARMEES/AFP               C’est ce qu’Emmanuel Macron appelle le « grand dossier sahélien ». Vendredi 26 août, en fin d’après-midi, le chef d’Etat français s’est presque félicité d’être arrivé en retard pour la traditionnelle allocution présidentielle devant les membres de la communauté française réunis à la résidence de l’ambassade de France à Alger. La raison : « Des discussions dans un cadre inédit depuis 1962 », qu’il a eues, un peu plus tôt dans la journée, avec les plus hautes autorités algériennes, le président, Abdelmadjid Tebboune, et les chefs de l’armée. Une première, longtemps espérée par Paris.          « Nous nous sommes retrouvés avec nos ministres des armées, chefs d’état-major des armées et grands directeurs [du renseignement] avec une volonté d’avancer sur les questions existentielles, stratégiques et sécuritaires qui étaient comme un angle mort jusqu’alors dans notre relation. » Comprendre la situation régionale – avant tout au Sahel – et, surtout, l’irruption de ce que le chef de l’Etat français appelle l’« impérialisme russe » dans la région.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alger, Emmanuel Macron multiplie les signes d’« amitié »                 « L’Algérie a un rôle tout à fait clé au Sahel, géographiquement et politiquement », rappelait-il déjà en quittant le cimetière européen de Saint-Eugène, qu’il avait arpenté dans la matinée, tout en défendant le bilan de la France du Mali, d’où l’armée française a achevé son retrait, cet été. « Notre volonté est de renforcer le partenariat avec l’Algérie, de pouvoir œuvrer ensemble, à la fois sur le plan politique et diplomatique, a-t-il poursuivi, mais aussi pour passer les bons messages et éviter que des mercenaires puissent fleurir dans la région, en particulier le Groupe Wagner. »          « Faire preuve de pédagogie »          Ce groupe, faux nez de l’interventionnisme militaire du président russe, Vladimir Poutine, est accusé par Paris de servir ses « intérêts économiques » propres et de « sécuriser la junte » au pouvoir à Bamako. Alger, proche des autorités maliennes et historiquement lié à la Russie, assure, de son côté, vouloir privilégier une solution politique et revendique une neutralité, en façade du moins, fidèle à son principe de non-intervention dans les affaires intérieures d’un pays tiers.               « La neutralité algérienne actuelle est un confort. Mais nous devons faire preuve de pédagogie et leur expliquer que ce n’est pas qu’un problème d’Européens, cela concerne toute la région, affirme une source diplomatique française. Quelles sont les motivations des Russes ? Le président Emmanuel Macron a été très clair avec les pays africains sur le problème de l’impérialisme russe. Je pense que les Algériens en ont conscience. Il faut les féliciter et les encourager à adopter une attitude de moindre prudence. »        Il vous reste 18.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/27/paris-cherche-l-appui-d-alger-sur-le-sahel_6139190_3212.html"},"headline":"Paris cherche l\u2019appui d\u2019Alger sur le Sahel","dateCreated":"2022-08-27T09:47:36+02:00","datePublished":"2022-08-27T09:47:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["D\u00e9fense","Mali","Sahel","Politique","Emmanuel Macron","International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La visite en Alg\u00e9rie d\u2019Emmanuel Macron a donn\u00e9 lieu \u00e0 une r\u00e9union in\u00e9dite au plus haut sommet des responsables militaires et du renseignement des deux pays. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a notamment mis en cause \u00ab\u00a0l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Alger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/816/0/4928/2464/1342/671/60/0/0ae3bc2_1661585771564-000-32gn7hy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-10">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’état d’urgence a été déclaré vendredi dans le pays, particulièrement vulnérable au dérèglement climatique, où plus de trente-trois millions de personnes ont été « durement touchées » par les intempéries.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Climat             Au Pakistan, des pluies de mousson d’une intensité exceptionnelle ont tué plus de neuf cents personnes depuis le début de l’été      L’état d’urgence a été déclaré vendredi dans le pays, particulièrement vulnérable au dérèglement climatique, où plus de trente-trois millions de personnes ont été « durement touchées » par les intempéries.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h02, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Plus de neuf cents personnes ont été tuées, dont trente-quatre ces dernières vingt-quatre heures, en raison des pluies de mousson exceptionnelles qui ont débuté en juin au Pakistan, a précisé, vendredi, l’Agence nationale de gestion des catastrophes (NDMA).

<article-nb="2022/08/27/19-11">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’Allemagne a eu aussi sa part dans la lutte pour l’indépendance algérienne en hébergeant des dirigeants du FNL et en laissant agir les « porteurs de valises », rappelle l’historien Claus Leggewie dans une tribune au « Monde », qui évoque les nombreuses réalités oubliées algéro-allemandes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Algérie         « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Tribune        Claus Leggewie  Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne        L’Allemagne a eu aussi sa part dans la lutte pour l’indépendance algérienne en hébergeant des dirigeants du FNL et en laissant agir les « porteurs de valises », rappelle l’historien Claus Leggewie dans une tribune au « Monde », qui évoque les nombreuses réalités oubliées algéro-allemandes.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En juillet 1962, le chancelier allemand Konrad Adenauer (1876-1967) et le président français Charles de Gaulle (1890-1970) ont célébré la réconciliation franco-allemande dans le lieu ultra-symbolique de la cathédrale de Reims. Quelques jours auparavant, l’Algérie s’était déclarée indépendante de la France après 132 ans de domination coloniale. Une petite foule de « porteurs de valises » allemands, qui soutenaient le Front de libération national (FLN), y avait également contribué.          Sa direction s’était réfugiée dans les ambassades des pays du Maghreb déjà indépendants, le Maroc et la Tunisie, et le chancelier Adenauer connaissait bien la coopération clandestine entre les Algériens et les Allemands – étudiants, syndicalistes, intellectuels, chrétiens, hommes politiques.          Un des terreaux de la guerre d’indépendance          Tacitement, le ministère des affaires étrangères à Bonn appréciait ce germe de coopération avec l’Afrique postcoloniale. Et miracle : cela ne gênait pas du tout la réconciliation franco-allemande. L’Allemagne, qui a dû reconquérir sa place dans la communauté des peuples après 1945, a donc eu sa (petite) part dans l’indépendance algérienne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 60 ans des accords d’Evian : l’Allemagne, sanctuaire du FLN                 Les trois pays ont encore bien plus en commun. Mais aujourd’hui, l’Algérie ne joue pratiquement aucun rôle dans la politique étrangère allemande, les relations économiques restent bien en deçà des possibilités, aucun correspondant d’un grand média allemand ne réside à Alger, les échanges culturels et scientifiques sont minimes, seuls quelques touristes s’égarent dans le pays.               Le partenaire privilégié s’appelle le Maroc. La Tunisie joue également un rôle plus important que le plus grand pays d’Afrique, où près de la moitié de la population a moins de 30 ans et où un mouvement démocratique remarquable défie le régime autocratique depuis 2019 et mériterait aussi davantage de « porteurs de valises » de l’Europe. Il serait temps de créer un triangle franco-algéro-allemand.          Les Allemands ne sont pas seulement liés à l’Algérie par la lutte de décolonisation. Le 8 mai 1945 serait déjà l’occasion d’une politique commune de mémoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 60 ans des accords d’Evian : la Légion étrangère, cible d’un réseau allemand pro-FLN                 En France, cette date est célébrée comme le jour de la libération. Mais ce jour-là, la revendication pacifique d’autonomie et d’indépendance des troupes auxiliaires algériennes a été brutalement réprimée à Sétif par les forces de sécurité. Une tragédie qui fut l’un des terreaux de la guerre d’indépendance contre la colonisation française qui éclata en 1954, dura huit ans et dont les dimensions cruelles n’ont pas vraiment été traitées jusqu’à aujourd’hui.        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/27/il-serait-temps-de-creer-un-triangle-memoriel-franco-algero-allemand_6139184_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il serait temps de cr\u00e9er un triangle m\u00e9moriel franco-alg\u00e9ro-allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-27T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-27T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-27T10:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Alg\u00e9rie"],"keywords":["\u00c9conomie","Economie","Politique","Histoire","International","Europe","Allemagne","1962 : l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019Allemagne a eu aussi sa part dans la lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne en h\u00e9bergeant des dirigeants du FNL et en laissant agir les \u00ab\u00a0porteurs de valises\u00a0\u00bb, rappelle l\u2019historien Claus Leggewie dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qui \u00e9voque les nombreuses r\u00e9alit\u00e9s oubli\u00e9es alg\u00e9ro-allemandes.","author":[{"@type":"Person","name":"Claus Leggewie","description":"Titulaire de la chaire Ludwig B\u00f6rne \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Giessen, Allemagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/778/0/6746/3373/1342/671/60/0/5d26d9d_5011076-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-12">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Sortie de terre en 2018 pour accueillir les équipes des Trilith Studios, « usine » à superproductions Marvel et deuxième plus grand lieu de tournage des Etats-Unis, la ville nouvelle de Trilith ressemble, elle aussi, à un décor de cinéma… Une vraie fausse cité à l’ambiance irréelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Molly Matalon pour « M Le magazine du Monde »                         M le mag        Cinéma         « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine   Par Clémentine Goldszal   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h49     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSortie de terre en 2018 pour accueillir les équipes des Trilith Studios, « usine » à superproductions Marvel et deuxième plus grand lieu de tournage des Etats-Unis, la ville nouvelle de Trilith ressemble, elle aussi, à un décor de cinéma… Une vraie fausse cité à l’ambiance irréelle.                C’est un tronçon de route bordé de parpaings et de barrières de chantier. Sur la droite, des pelleteuses s’affairent dans une grande carrière de sable. Sur la gauche, une courte et large rue pavée débouche sur une place de village. Il y a une sculpture d’un goût discutable, une fontaine, de l’herbe, des bancs et un écran géant où défilent des images idylliques de pique-niques sur gazon, de maisons immaculées caressées par le soleil couchant et de familles de toutes les couleurs déambulant tout sourire dans des rues bien entretenues. Sur les trottoirs, face aux quelques restaurants et boutiques, des passants discutent, installés à de hautes tables en bois dont les sièges sont des balançoires.          Les voitures sont rares. En revanche, difficile de passer à côté du petit robot blanc qui distribue aux riverains, à toute heure du jour et de la nuit, la « vraie nourriture et les produits écologiquement corrects » de l’épicerie locale. Tout est neuf, tout est propre. Vers le sud, la rue principale devient résidentielle. Il est 17 heures, deux ou trois pêcheurs tentent leur chance au bord du lac. D’autres font leur jogging ou promènent des bébés en poussette. En arrière-plan, les voitures fusent sur Veterans Parkway, l’artère qui borde la ville.          De l’autre côté de la route, une fourmilière : Trilith Studios, l’un des plus grands studios de cinéma au monde. La journée de tournage coûte 150 000 dollars en moyenne (147 433 euros). Un tarif qui s’adresse davantage aux superproductions qu’au cinéma indépendant. Black Panther. Wakanda Forever, Avengers, Captain America. Civil War, Spider-Man. Homecoming, mais aussi les séries WandaVision, Ms Marvel, She-Hulk (diffusée depuis le 17 août sur Disney+) : certains des plus gros blockbusters de la décennie ont été tournés ici.          Drôle d’impression          « Town at Trilith » (« Trilith, la ville »), le versant urbain des studios du même nom, est sorti de terre en quatre ans à peine. A une quarantaine de kilomètres ­d’Atlanta (Géorgie), en plein Sud américain, ce décor propret dégage une drôle d’impression : on a presque du mal à croire que de vraies personnes vivent de vraies vies dans ces maisons aussi parfaites que des maquettes d’architecte. On se croirait dans The Truman Show (1998), le film de Peter Weir, dans lequel Jim Carrey jouait le rôle d’un jeune homme qui découvrait que toute sa vie n’était qu’une vaste mise en scène de télé-réalité.                        La ville de Trilith a d’abord été pensée comme une arrière-cour des studios du même nom. Le lac a fait office de baie de San Francisco pour le film Ant-Man (2015), le cimetière, non loin, apparaît dans Spider-Man. No Way Home (2021) et la terre fantasmée de Wakanda, dans Black Panther (2018), est en réalité un coin de la forêt toute proche (outre les 120 hectares de terrain construits ou en construction, Trilith en possède 160 de plus autour des studios).             Il vous reste 86.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/27/c-est-l-hollywood-du-sud-aux-etats-unis-trilith-la-ville-dont-le-cinema-est-le-super-heros_6139174_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019Hollywood du Sud\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: Trilith, l\u2019autre cin\u00e9 cit\u00e9 am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-08-27T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-27T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-27T15:49:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Cin\u00e9ma"],"keywords":["M le mag","Actu","Culture","Cin\u00e9ma","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Sortie de terre en\u00a02018 pour accueillir les \u00e9quipes des Trilith Studios, \u00ab\u00a0usine\u00a0\u00bb \u00e0\u00a0superproductions Marvel et deuxi\u00e8me plus grand lieu de tournage des Etats-Unis, la ville nouvelle de Trilith ressemble, elle aussi, \u00e0 un d\u00e9cor de cin\u00e9ma\u2026 Une vraie fausse cit\u00e9 \u00e0 l\u2019ambiance irr\u00e9elle.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/125/0/1500/750/1342/671/60/0/8cafd3f_215671-3284862.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-13">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ « Liberté, j’écris ton nom » (6/6). La Vietnamienne Kim Phuc fut longtemps « la petite fille au napalm », ce cliché emblématique de la guerre. Au-delà des souffrances physiques, elle dut supporter d’être sans cesse réduite à ce statut de victime. Avant de gagner le Canada et de trouver une forme de bonheur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté, j’écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           Daniel Dal Zennaro / EPA                        Séries d'été       Liberté, j’écris ton nom         « Je parlerais d’amour et incarnerais le pardon » : comment la Vietnamienne Kim Phuc a fait la paix avec son iconique photo   Par Annick Cojean (Milan [Italie], envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Liberté, j’écris ton nom » (6/6). La Vietnamienne Kim Phuc fut longtemps « la petite fille au napalm », ce cliché emblématique de la guerre. Au-delà des souffrances physiques, elle dut supporter d’être sans cesse réduite à ce statut de victime. Avant de gagner le Canada et de trouver une forme de bonheur.                Comme elle l’a détestée, cette photo ! Et comme elle en a voulu au photographe de l’avoir saisie, le 8 juin 1972, dans ce moment de souffrance et de vulnérabilité absolues, cet instant où, petite fille de 9 ans prise dans la guerre du Vietnam, elle fuit un bombardement de napalm, nue puisque ses vêtements ont été réduits en cendres, le dos, les jambes, les bras ravagés par un feu à 3 000 °C ! Comment était-ce possible, se disait-elle, que des journaux du monde entier aient osé publier l’image d’une enfant hurlant de douleur et d’effroi, risquant de mourir brûlée vive ? Et pourquoi, parmi des milliers de clichés illustrant la guerre, les livres d’histoire avaient-ils retenu cette photo-là, qui la figeait pour toujours en victime ? Longtemps, très longtemps, Kim Phuc a éprouvé de la colère, de l’amertume, et même, « oui, tu peux l’écrire, du désespoir ».          « J’ai voulu mourir à cause de cette photo », nous confie-t-elle, cinquante ans après ce bombardement, assise devant le cliché iconique exposé à Milan, dans le cadre d’une exposition consacrée à son auteur, le photographe Nick Ut, qui n’avait que 21 ans en 1972. « Je ne supportais plus d’être “la petite fille au napalm”. Elle me volait ma vie, elle m’enfermait dans le drame, je n’étais plus que cela : “la victime idéale”, instrumentalisée par le gouvernement communiste de Hanoï pour servir sa propagande. Cette photo fut longtemps ma prison… »          C’est en rentrant dans son village de Trang Bang, après quatorze mois d’hospitalisation à Saïgon, seize greffes de peau et des soins qui l’avaient fait souvent s’évanouir de douleur, que Kim Phuc l’a vue pour la première fois. Le photographe, qui avait été récompensé d’un prix Pulitzer, en avait offert un tirage à son père, et la petite l’examina d’abord avec embarras, puis avec horreur. Ensuite, elle l’oublia. Elle avait bien d’autres problèmes.          Elle souffrait le martyre          Sa famille, autrefois prospère, avait tout perdu au cours de la guerre. Ses parents déployaient mille astuces pour faire vivre leurs huit enfants, mais n’avaient guère d’argent pour acheter des antidouleurs ou les crèmes qui auraient pu soulager la petite fille. Et Kim souffrait le martyre. Elle bougeait avec difficulté ; ses mains, déformées, avaient du mal à saisir un objet, ses douleurs étaient lancinantes. Le seul moyen de trouver un répit était de marteler sa chair pour stimuler la circulation sanguine, elle demandait à ses frères et sœurs de la frapper de leurs deux mains.               Toute la famille était d’ailleurs mise à contribution pour l’aider à faire des exercices pouvant lui redonner force et souplesse : faire pivoter sa tête tout en maintenant son torse immobile, faire travailler ses doigts pour les empêcher de se recroqueviller. Chacun veillait à l’empêcher de se gratter jusqu’au sang pour calmer ses démangeaisons, courait acheter de la glace pour la poser sur son dos ou sa nuque lorsqu’elle avait trop chaud, car sa peau, incapable de transpirer, était souvent bouillante. Mais ils se sentaient impuissants face à ses maux de tête récurrents et aux accès de douleur qui lui faisaient pousser des cris.        Il vous reste 71.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/27/je-parlerais-d-amour-et-incarnerais-le-pardon-comment-la-vietnamienne-kim-phuc-a-fait-la-paix-avec-son-iconique-photo_6139173_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je parlerais d\u2019amour et incarnerais le pardon\u00a0\u00bb\u00a0: comment la Vietnamienne Kim Phuc a fait la paix avec son iconique photo","dateCreated":"2022-08-27T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-27T06:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9, j\u2019\u00e9cris ton nom"],"keywords":["Histoire","International","Asie-Pacifique","Vietnam","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Libert\u00e9, j\u2019\u00e9cris ton nom"],"description":"\u00ab\u00a0Libert\u00e9, j\u2019\u00e9cris ton nom\u00a0\u00bb (6\/6). La Vietnamienne Kim Phuc fut longtemps \u00ab\u00a0la petite fille au napalm\u00a0\u00bb, ce clich\u00e9 embl\u00e9matique de la guerre. Au-del\u00e0 des souffrances physiques, elle dut supporter d\u2019\u00eatre sans cesse r\u00e9duite \u00e0 ce statut de victime. Avant de gagner le Canada et de trouver une forme de bonheur.","author":[{"@type":"Person","name":"Annick Cojean","description":"Milan [Italie], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/393/0/3072/1536/1342/671/60/0/74d1770_1660656441229-epalivesix166244.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9, j\u2019\u00e9cris ton nom","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-j-ecris-ton-nom/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-14">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Nouvelle avarie pour le traité destiné à protéger les zones marines extraterritoriales, toujours pas signé après un cinquième round de négociations. Une autre session pourrait avoir lieu d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Diplomatie             Protection de la biodiversité en haute mer : échec des négociations à l’ONU      Nouvelle avarie pour le traité destiné à protéger les zones marines extraterritoriales, toujours pas signé après un cinquième round de négociations. Une autre session pourrait avoir lieu d’ici à la fin de l’année.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h26, mis à jour à 07h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Baleine à la surface de l’eau, dans l’Atlantique Nord, en 2018.  MICHAEL DWYER / AP                 Encore raté. Après deux semaines de négociations, les Etats membres des Nations unies (ONU) se sont séparés, vendredi 26 août, sans réussir à finaliser le traité pour protéger la haute mer, plusieurs contentieux majeurs restant à dépasser pour parvenir à un accord crucial pour l’océan, trésor fragile et vital pour l’humanité.            Après plus de quinze années de discussions informelles puis formelles pour accoucher d’un texte contraignant, visant à sauvegarder cette vaste zone qui couvre près de la moitié de la planète, cette cinquième session devait être la dernière – comme devait déjà l’être la quatrième, en mars. Malgré des discussions qui ont débordé dans la soirée de vendredi, cela n’a pas suffi. « Nous n’avons jamais été aussi proches de la ligne d’arrivée dans ce processus », a toutefois relevé la présidente de la conférence, la Singapourienne Rena Lee.                 « Même si nous avons fait d’excellents progrès, nous avons encore besoin d’un peu de temps pour aboutir », a-t-elle ajouté, recueillant l’approbation de la plénière pour suspendre les travaux sine die. L’Assemblée générale de l’ONU va désormais être saisie d’une demande de reprise de cette cinquième session à une date qui reste à déterminer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Protection de la biodiversité en haute mer : les contours d’un traité international se précisent                   Absence d’accord sur l’exploitation des ressources génétiques            « Malgré la déception de ne pas avoir finalisé le traité pendant ces deux semaines, nous jugeons encourageants les progrès réalisés », a commenté Liz Karan, de l’ONG The Pew Charitable Trusts, appelant à une nouvelle session d’ici à la fin de l’année.            Greenpeace s’est montré plus sévère, accusant notamment les Etats-Unis et les pays de la Coalition pour une haute ambition, emmenés par l’Union européenne (UE), d’avoir attendu le dernier moment pour faire preuve de cette ambition « autoproclamée ». Trop tard : « Le temps est écoulé », a dénoncé Laura Meller, responsable Océans de l’ONG. « Pendant que les pays continuent à parler, les océans et ceux qui en dépendent souffrent », a-t-elle ajouté dans un communiqué.                Par exemple, les Etats insulaires en développement du Pacifique. En leur nom, la représentante de Samoa, très émue, a exprimé sa « déception ». « Nous vivons très loin et cela coûte cher de venir jusqu’ici. (…) De l’argent qui n’est pas dépensé pour des routes, des médicaments, des écoles ». « Le Pacifique est venu ici en toute bonne foi et continuera à le faire jusqu’à ce que nous concluons cette conférence dans un avenir proche », a-t-elle lancé au bord des larmes, sous les applaudissements de la salle.            Parmi les sujets les plus sensibles dans ces négociations, la répartition des possibles bénéfices issus de l’exploitation des ressources génétiques de la haute mer, où industries pharmaceutiques, chimiques et cosmétiques espèrent découvrir des molécules miraculeuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats en quête d’un accord sur la biodiversité en haute mer                   Répondant aux demandes des pays en développement qui craignent de passer à côté de retombées potentielles faute de pouvoir conduire ces recherches coûteuses, le dernier projet de texte laissait sur la table, mais sans accord, la redistribution initiale de 2 % – et à terme jusqu’à 8 % – des futures ventes de produits issus de ces ressources qui n’appartiennent à personne.            « Occasion ratée »            Greenpeace avait d’ailleurs accusé, jeudi, l’UE, les Etats-Unis et le Canada de précipiter ces négociations vers un échec en raison de leur « avidité » à garder ces ressources pour eux. Des accusations rejetées par un négociateur européen.                Ces questions d’équité entre le Nord et le Sud traversent de nombreuses négociations internationales, en particulier celles sur le climat où les pays en développement victimes mais pas responsables du réchauffement réclament en vain aux pays riches de respecter leurs promesses d’aide financière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons besoin de nos océans, ils maintiennent notre planète habitable… »                   Ce traité vise spécifiquement la haute mer, qui commence où s’arrêtent les zones économiques exclusives (ZEE) des Etats, à un maximum de 200 milles nautiques (370 kilomètres) des côtes, et qui n’est donc sous la juridiction d’aucun pays. Alors que la bonne santé des écosystèmes marins est cruciale pour l’avenir de l’humanité, notamment pour limiter le réchauffement de la planète, seulement 1 % de cet espace, qui représente 60 % des océans, est protégé.            Un des piliers du traité sur « la conservation et l’utilisation durable de la biodiversité marine des zones ne relevant pas de la juridiction nationale » est d’ailleurs d’y permettre la création d’aires marines protégées. « Une étape cruciale dans les efforts pour protéger au moins 30 % de la planète d’ici à 2030 », avait souligné cette semaine Maxine Burkett, une responsable pour les océans au département d’Etat américain.                Certains experts craignent que si le traité sur la haute mer n’est pas conclu d’ici à la fin de l’année, cet objectif soit hors d’atteinte. Les délégations s’opposent toujours sur le processus de création de ces aires protégées, ainsi que sur les modalités d’application de l’obligation d’études d’impact environnementales avant une nouvelle activité en haute mer. « Quelle occasion ratée… », a regretté sur Twitter Klaudija Cremers, chercheuse à l’Institut du développement durable et des relations internationales (Iddri) qui, comme plusieurs ONG, a un siège d’observateur des négociations.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour protéger la haute mer, l’heure n’est plus aux demi-mesures »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/protection-de-la-biodiversite-en-haute-mer-echec-des-negociations-a-l-onu_6139169_3210.html"},"headline":"Protection de la biodiversit\u00e9 en haute mer\u00a0: \u00e9chec des n\u00e9gociations \u00e0 l\u2019ONU","dateCreated":"2022-08-27T05:26:16+02:00","datePublished":"2022-08-27T05:26:16+02:00","dateModified":"2022-08-27T07:54:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Oc\u00e9ans","International","Diplomatie"],"description":"Nouvelle avarie pour le trait\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les zones marines extraterritoriales, toujours pas sign\u00e9 apr\u00e8s un cinqui\u00e8me round de n\u00e9gociations. Une autre session pourrait avoir lieu d\u2019ici \u00e0\u00a0la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/250/0/2999/1499/1342/671/60/0/7d962cb_2bf36e7c8f214ffdb08321c031e6ac54-2bf36e7c8f214ffdb08321c031e6ac54-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-15">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Après un mois de négociations, le projet, largement symbolique, a été rejeté par Moscou. La Russie n’aurait pas accepté certaines déclarations sur la centrale de Zaporijia, qu’elle occupe actuellement en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Diplomatie             La Russie s’oppose à l’adoption d’un texte sur le désarmement nucléaire à l’ONU      Après un mois de négociations, le projet, largement symbolique, a été rejeté par Moscou. La Russie n’aurait pas accepté certaines déclarations sur la centrale de Zaporijia, qu’elle occupe actuellement en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 05h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre adjoint ukrainen des affaires étrangères, Mykola Tochytskyi, devant l’Assemblée générale de l’ONU pour l’ouverture de la conférence d’examen du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires, à New York, le 1er août 2022.  YUKI IWAMURA / AP                 A l’issue des quatre semaines de la conférence d’examen aux Nations unies (ONU) du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP), la Russie a empêché, vendredi 26 août, l’adoption d’une déclaration commune, dénonçant des termes « politiques ».            Les 191 pays signataires du TNP, qui vise à empêcher la prolifération des armes nucléaires, favoriser un désarmement complet et promouvoir la coopération pour l’utilisation pacifique de l’énergie nucléaire, étaient réunis au siège de l’ONU, à New York, depuis le 1er août.                 Mais malgré un mois de négociations et une session finale reportée de plusieurs heures vendredi, « la conférence n’est pas en position de parvenir à un accord », a déclaré son président, l’Argentin Gustavo Zlauvinen, après l’intervention de la Russie.                             Lire aussi :  « Une guerre nucléaire ne doit jamais être menée » : les cinq pays du Conseil de sécurité s’engagent à prévenir la dissémination de l’arme nucléaire                   Alors que les décisions sont prises par consensus, le représentant russe, Igor Vishnevetsky, a en effet dénoncé l’absence d’« équilibre » dans le projet de texte final de plus de trente pages. « Notre délégation a une objection clé sur certains paragraphes qui sont éhontément politiques », a-t-il déclaré, répétant plusieurs fois que son pays n’était pas le seul à avoir des objections sur le texte de façon générale.            « L’humanité à une erreur de calcul de l’anéantissement »            Selon des sources proches des négociations, la Russie s’est particulièrement opposée aux paragraphes concernant la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par ses troupes. Le dernier texte sur la table, vu par l’Agence France-Presse (AFP), soulignait une « grande inquiétude » concernant les activités militaires autour des centrales ukrainiennes, notamment celle de Zaporijia, la « perte de contrôle » par Kiev de ces sites et « l’impact important sur la sécurité ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  ICAN : « La France semble décidée à ne pas respecter ses obligations du Traité de non-prolifération nucléaire (TNP)»                   D’autres éléments sensibles pour certains Etats étaient également en discussion lors de ces quatre semaines, notamment le programme nucléaire iranien et les essais nord-coréens. Lors de la dernière conférence d’examen, en 2015, les parties n’avaient pas non plus pu parvenir à un accord sur les questions de fond.                Dans tous les cas, « ce qui est vraiment problématique est qu’avec ou sans texte, cela ne fait rien pour réduire le niveau de menace nucléaire en ce moment », a déclaré, vendredi, à l’AFP Beatrice Fihn, qui dirige la Campagne internationale pour abolir les armes nucléaires (ICAN). Le projet de texte était « très faible, et détaché de la réalité », a-t-elle ajouté, notant l’absence « d’engagements concrets de désarmement ».            Lors de l’ouverture de la conférence, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, avait estimé qu’un tel « danger nucléaire n’[avait] pas été connu depuis l’apogée de la guerre froide ». « Aujourd’hui, l’humanité est à un malentendu, à une erreur de calcul de l’anéantissement nucléaire », avait-il mis en garde.                              Lire aussi   Cinquante ans après sa signature, à quoi sert le traité sur la non-prolifération des armes nucléaires ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/la-russie-s-oppose-a-l-adoption-d-un-texte-sur-le-desarmement-nucleaire-a-l-onu_6139166_3210.html"},"headline":"La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU","dateCreated":"2022-08-27T04:00:43+02:00","datePublished":"2022-08-27T04:00:43+02:00","dateModified":"2022-08-27T05:48:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["International","Diplomatie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Apr\u00e8s un mois de n\u00e9gociations, le projet, largement symbolique, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par Moscou. La Russie n\u2019aurait pas accept\u00e9 certaines d\u00e9clarations sur la centrale de Zaporijia, qu\u2019elle occupe actuellement en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/677/0/8113/4056/1342/671/60/0/9112947_d71af320eab34fa18b3f628ab7d5c550-d71af320eab34fa18b3f628ab7d5c550-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-16">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le Parti démocrate mise sur la mobilisation de ses sympathisants, après la suppression du droit fédéral à l’avortement. Le président bénéficie aussi d’une dynamique liée à la baisse du prix de l’essence et à plusieurs avancées législatives.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les élections de mi-mandat      Le Parti démocrate mise sur la mobilisation de ses sympathisants, après la suppression du droit fédéral à l’avortement. Le président bénéficie aussi d’une dynamique liée à la baisse du prix de l’essence et à plusieurs avancées législatives.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h09, mis à jour à 14h54    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président Joe Biden lors d’une convention démocrate, à Rockville (dans l’Etat du Maryland), le 25 août 2022.  JONATHAN ERNST / REUTERS                   En un été, le retournement est spectaculaire. Fin juin, aux Etats-Unis, la base démocrate se lamentait, tandis que le Parti républicain paraissait gagné par l’euphorie. L’inflation atteignait un niveau inédit depuis quarante ans (+ 9,1 %). La Cour suprême renvoyait le pays un demi-siècle en arrière, en supprimant l’avortement comme droit constitutionnel. Les projections pour les démocrates prenaient les teintes les plus sombres, à l’approche des élections de mi-mandat, en novembre. Deux mois plus tard, pourtant, le parti du président a repris espoir, à la fois grâce à Joe Biden et malgré lui.               La sidération passée, la décision de la Cour suprême sur l’avortement a suscité un mélange de colère et de mobilisation dans l’électorat, notamment chez les indépendants, les femmes et au sein de la communauté noire. Elle a rappelé l’ampleur de la vague réactionnaire qui montait, alors que le parti au pouvoir, aux Etats-Unis, a du mal habituellement à mobiliser ses partisans lors de ce scrutin des midterms.          Les inscriptions sur les listes électorales ont connu un rebond inhabituel, comme au Kansas, où une majorité a rejeté, début août, dans un référendum très commenté, un texte qui aurait ouvert la voie à l’interdiction de l’avortement dans cet Etat. Dans une étude du Pew Research Center, publiée le 23 août, le nombre d’électeurs qualifiant l’interruption volontaire de grossesse (IVG) de sujet essentiel est passé de 43 % à 56 %, par rapport au mois de mars. Ce chiffre a même bondi de 46 % à 71 % chez les démocrates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, les partisans du droit à l’avortement donnent rendez-vous aux élections de mi-mandat                 Même la courbe de popularité de Joe Biden, au plus bas en juillet, remonte à des niveaux moins alarmants. Dans la dernière étude Gallup, ils sont 44 % à soutenir son action, grâce notamment à un retour des électeurs indépendants. La baisse continue du prix de l’essence suscite un soulagement – l’inflation a été de 8,5 % en juillet.          Biden a hérité d’une Amérique fracturée          Néanmoins, une sorte de discordance entre l’image présidentielle et la nouvelle dynamique démocrate demeure. Elle conduit les candidats, sur le terrain, à s’interroger sur la nécessité de revendiquer son parrainage et son action. Certains préfèrent se focaliser sur des thèmes polarisants ou locaux, pour entraîner la base. D’autres font du zèle. « Regardez ce que le président Biden a fait pour notre pays, a lancé Charlie Crist, candidat au poste de gouverneur de Floride, sur la chaîne CNN. Il a été exceptionnel. Regardez ce qu’il a fait pour le monde. »              Joe Biden a hérité d’une Amérique fracturée, sous tension permanente, dont la démocratie a failli vaciller. Il a été élu en contraste avec Donald Trump, pour rétablir une forme de sérénité et de décence dans l’exercice du pouvoir. Mais il avait aussi de vastes ambitions réformatrices, tout en disposant de la plus courte des majorités au Sénat (50-50, avec la voix décisive de la vice-présidente, Kamala Harris).        Il vous reste 69.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/aux-etats-unis-les-democrates-reprennent-espoir-avant-les-elections-de-mi-mandat_6139164_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, le camp Biden reprend espoir avant les \u00e9lections de mi-mandat","dateCreated":"2022-08-27T03:09:17+02:00","datePublished":"2022-08-27T03:09:17+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:54:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Joe Biden","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le Parti d\u00e9mocrate mise sur la mobilisation de ses sympathisants, apr\u00e8s la suppression du droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement. Le pr\u00e9sident b\u00e9n\u00e9ficie aussi d\u2019une dynamique li\u00e9e \u00e0 la baisse du prix de l\u2019essence et \u00e0 plusieurs avanc\u00e9es l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/264/0/3038/1519/1342/671/60/0/251c303_1661550008760-698127.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-17">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Depuis jeudi, cinq opérations ont permis de sauver 268 personnes, dont des mineurs et des femmes enceintes, au nord des côtes libyennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Immigration en Europe             Près de 270 migrants secourus par l’« Ocean-Viking » en Méditerranée      Depuis jeudi, cinq opérations ont permis de sauver 268 personnes, dont des mineurs et des femmes enceintes, au nord des côtes libyennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h13, mis à jour à 05h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un groupe de migrants secouru par des volontaires du navire « Ocean-Viking », lors d’une opération en mer Méditerranée, le 25 août 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 L’Ocean-Viking, navire humanitaire de SOS Méditerranée, a secouru 268 personnes depuis le jeudi 25 août lors de cinq sauvetages de migrants se trouvant le plus souvent dans des embarcations en bois surpeuplées entre la Libye et Malte, a annoncé l’ONG vendredi. « Beaucoup ont des niveaux d’épuisement et de déshydratation élevés » et « de graves coups de soleil », a détaillé l’ONG, dont le siège est à Marseille.            Plusieurs mineurs, dont des mineurs non accompagnés, des femmes enceintes et même un bébé de trois semaines ont été pris en charge par SOS Méditerranée et la Fédération internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge sur l’Ocean-Viking.                 Mardi, le navire ambulance avait expliqué avoir repéré quatre embarcations vides sur cette zone dont une sans moteur. Mais « sans communication des autorités maritimes, le sort des personnes à bord reste inconnu », avait-elle précisé.                             Lire aussi :  L’Italie attribue un port d’accueil à l’« Ocean-Viking » pour débarquer 294 migrants                   Depuis le début de l’année, 1 161 migrants ont disparu en Méditerranée, dont 918 en Méditerranée centrale, la route migratoire la plus dangereuse au monde, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM). L’agence onusienne a estimé le nombre de morts et de disparus en 2021 à 2 048 en Méditerranée, dont 1 553 pour la seule Méditerranée centrale.            Les Etats ignorent les appels de détresse            Dans une déclaration commune faite le 3 août, plusieurs ONG opérant des bateaux de sauvetage en Méditerranée ont demandé « aux Etats membres et aux Etats associés de l’Union européenne [UE] de mettre en place une flotte de recherche et de sauvetage adéquate, dirigée par les Etats, dédiée et proactive en Méditerranée centrale, ainsi qu’une réponse rapide et adéquate à tous les appels de détresse, et un mécanisme de débarquement prévisible des personnes rescapées ».                L’UE a mis fin à son opération controversée de lutte contre le trafic d’êtres humains en Méditerranée en 2020, la remplaçant par l’opération « Irini », qui se concentre sur le maintien de l’embargo des Nations unies sur les armes à destination de la Libye. Le sauvetage des migrants a depuis été laissé à la discrétion des Etats, mais les ONG se plaignent que les pays ignorent les appels de détresse ou même travaillent avec les autorités libyennes pour y renvoyer les migrants.            Chaque année, des milliers de personnes fuyant les conflits ou la pauvreté tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, dont les côtes sont distantes de quelque 300 kilomètres de l’Italie.                              Lire aussi   Le navire de secours « Ocean Viking » secourt des centaines de migrants en Méditerranée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/pres-de-270-migrants-secourus-par-l-ocean-viking-en-mediterranee_6139163_3210.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 270\u00a0migrants secourus par l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb en M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-08-27T02:13:08+02:00","datePublished":"2022-08-27T02:13:08+02:00","dateModified":"2022-08-27T05:54:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Le Monde Afrique","Libye","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Depuis jeudi, cinq op\u00e9rations ont permis de sauver 268 personnes, dont des mineurs et des femmes enceintes, au nord des c\u00f4tes libyennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/474/0/5689/2844/1342/671/60/0/9492891_be5667eff34c4b228c140aa022f04378-be5667eff34c4b228c140aa022f04378-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-18">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Sous pression, le groupe pétrolier français a décidé de quitter le gisement de Termokarstovoïe, en Sibérie. Il maintient toutefois sa présence en Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             TotalEnergies sort d’un champ gazier accusé de fournir l’armée russe      Sous pression, le groupe pétrolier français a décidé de quitter le gisement de Termokarstovoïe, en Sibérie. Il maintient toutefois sa présence en Russie.          Par Julien Bouissou         Publié hier à 22h00, mis à jour à 04h08    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le siège de TotalEnergies, dans le quartier d’affaires de La Défense, près de Paris, le 28 juillet 2021.  BENOIT TESSIER / REUTERS               TotalEnergies quitte le gisement de gaz Termokarstovoïe, en Sibérie, mais reste en Russie. Le groupe français a annoncé, vendredi 26 août, s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans leur coentreprise Terneftegaz, qui exploite ledit champ gazier.          Le Monde avait révélé, le 24 août, en s’appuyant sur une enquête de l’ONG Global Witness et la base de données financières Refinitiv, que ce gisement produisait un condensat de gaz envoyé dans une usine de transformation qui ravitaille ensuite une raffinerie, laquelle vend du kérosène à l’armée de l’air russe, et en particulier à deux bases militaires, à Morozovskaïa et à Malchevo. Celles-ci abritent chacune un escadron d’avions de combat multirôle. Ces unités aériennes sont accusées par Amnesty International et Human Rights Watch d’avoir frappé la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du théâtre de Marioupol, le 16 mars, qui aurait causé la mort de centaines de personnes.               Le géant pétrolier français a toutefois fait savoir, vendredi, que dans l’usine de transformation de son partenaire russe, les condensats de gaz provenant de son gisement n’étaient pas mélangés aux autres et n’étaient destinés qu’à l’exportation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                 Après avoir minimisé son rôle dans cette chaîne d’approvisionnement et nié toute responsabilité, TotalEnergies aurait, selon le communiqué, décidé en juillet de sortir du gisement au nom de ses « principes d’action en Russie », révélés le 22 mars. Sauf que celui auquel elle fait référence n’y figure nulle part et est apparu pour la première fois ce vendredi. Il s’agit de « la suspension progressive des activités en Russie pour celles qui ne contribuent pas à l’approvisionnement énergétique du continent ».          « Contradiction »          Si tel est le cas, TotalEnergies va-t-il sortir du capital de Novatek, le deuxième producteur de gaz naturel russe, dont il détient 19,4 % ? C’est lui qui possède l’usine de transformation de condensat approvisionnant la raffinerie d’Omsk, laquelle vend le kérosène aux bases aériennes militaires russes. Le comité de direction de Novatek a recommandé, jeudi, de verser 2,27 milliards d’euros de dividendes à ses actionnaires grâce aux bénéfices enregistrés lors du premier semestre 2022. Cela représenterait un gain de 440 millions d’euros pour le groupe français, qui n’entend pas y renoncer.                           Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                 « TotalEnergies est empêtré dans une contradiction : il cède ses parts dans le gisement de gaz, mais reste actionnaire de Novatek, qui ravitaille l’armée russe, contrairement à ce que lui impose le devoir de vigilance », regrette Clara Gonzales, juriste à Greenpeace France. Les enjeux économiques ne sont pas les mêmes. Fin 2021, la participation de TotalEnergies dans la coentreprise Terneftegaz était valorisée à près de 197 millions de dollars (197,3 millions d’euros), tandis que celle dans Novatek l’était à hauteur de 6,2 milliards de dollars.            Il vous reste 18.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/26/totalenergies-sort-d-un-champ-gazier-accuse-de-fournir-l-armee-russe_6139159_3234.html"},"headline":"TotalEnergies sort d\u2019un champ gazier accus\u00e9 de fournir l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-08-26T22:00:31+02:00","datePublished":"2022-08-26T22:00:31+02:00","dateModified":"2022-08-27T04:08:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Sous pression, le groupe p\u00e9trolier fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le gisement de Termokarstovo\u00efe, en Sib\u00e9rie. Il maintient toutefois sa pr\u00e9sence en Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/382/0/5230/2615/1342/671/60/0/54ef5aa_1661525551770-2021-07-28t175146z-1482047340-rc2qto9fa5ly-rtrmadp-3-france-totalenergies.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-19">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, et des eurodéputés français s’inquiètent de la pollution causée par ces rejets et appellent Londres au respect des « exigences environnementales de l’Union européenne ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni critiqué par des élus français pour des rejets d’eaux usées dans la Manche      Le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, et des eurodéputés français s’inquiètent de la pollution causée par ces rejets et appellent Londres au respect des « exigences environnementales de l’Union européenne ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h59, mis à jour à 00h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers patrouillent près de la plage de Wimereux (Pas-de-Calais), le 25 novembre 2021.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 Les élus français mettent en cause le Royaume-Uni. Le président de la région Hauts-de-France, Xavier Bertrand, a alerté le gouvernement, vendredi 26 août, sur les rejets d’eaux usées britanniques non traitées dans la Manche et la mer du Nord.            « Les images, relayées par de nombreux médias internationaux, qui montrent des eaux usées non traitées se déverser en abondance dans la Manche et la mer du Nord depuis les plages du Royaume-Uni ont suscité (…) une grande inquiétude en raison de la pollution qui émane de ces rejets », a affirmé Xavier Bertrand dans un courrier adressé au secrétaire d’Etat à la mer, Hervé Berville.            « Catastrophe écologique »            Si cette situation « déjà dénoncée par de nombreuses associations n’est pas nouvelle, elle semble s’aggraver depuis le Brexit, dans la mesure où le Royaume-Uni s’est exonéré des réglementations européennes en matière environnementale », a-t-il ajouté. « Une norme législative britannique (…) dispense les compagnies des eaux de l’obligation de traiter les eaux usées avant de les rejeter en mer », a souligné le président de région.                 Cette pratique constitue « une véritable catastrophe écologique », a-t-il estimé, souhaitant que le gouvernement français demande au Royaume-Uni « le respect des exigences environnementales de l’Union européenne en matière de rejet des eaux usées non traitées ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des plages polluées par les eaux usées                   Trois eurodéputés français ont déjà appelé la Commission européenne à agir sur le sujet. « Nous ne pouvons pas accepter que le Royaume-Uni s’assoie sur ses engagements environnementaux pris au moment du Brexit et remette en cause les efforts qui ont été faits par les Européens ces vingt dernières années », a écrit l’un des eurodéputés, Pierre Karleskind, président de la commission de la pêche du Parlement européen.            La Commission européenne a affirmé, jeudi, qu’elle répondrait bientôt. « Nous comptons sur le Royaume-Uni pour honorer toutes ses obligations légales (…) afin de prévenir tout dommage sanitaire et environnemental », a tweeté, vendredi, le commissaire à l’environnement, Virginijus Sinkevicius.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/26/le-royaume-uni-critique-par-des-elus-francais-pour-des-rejets-d-eaux-usees-dans-la-manche_6139158_3244.html"},"headline":"Le Royaume-Uni critiqu\u00e9 par des \u00e9lus fran\u00e7ais pour des rejets d\u2019eaux us\u00e9es dans la Manche","dateCreated":"2022-08-26T21:59:52+02:00","datePublished":"2022-08-26T21:59:52+02:00","dateModified":"2022-08-27T00:31:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Pollutions","Royaume-Uni"],"description":"Le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, et des eurod\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais s\u2019inqui\u00e8tent de la pollution caus\u00e9e par ces rejets et appellent Londres au respect des \u00ab\u00a0exigences environnementales de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/aa643df_5085554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-20">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Jerome Powell, le président de la Réserve fédérale, assume le fait que la hausse des taux d’intérêt va « réduire la croissance » et augmenter le chômage.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Économie mondiale             Aux Etats-Unis, la Fed promet de combattre l’inflation, quitte à provoquer le ralentissement de l’économie      Jerome Powell, le président de la Réserve fédérale, assume le fait que la hausse des taux d’intérêt va « réduire la croissance » et augmenter le chômage.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 21h11, mis à jour hier à 21h11    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jerome Powell est allé droit au but. Pour l’ouverture, vendredi 26 août, du symposium de Jackson Hole, la grande réunion annuelle des banquiers centraux de la planète, dans le Wyoming (ouest des Etats-Unis), le président de la Réserve Fédérale (Fed) s’en est tenu, de manière inhabituelle, à une courte déclaration de dix minutes. Son message se voulait on ne peut plus clair : il fera tout pour ramener l’inflation à son objectif de 2 %. « Nous devons poursuivre [la hausse des taux d’intérêt] jusqu’à ce que le boulot soit fait », a-t-il lancé.          Il a rappelé que cette tâche constituait actuellement « l’objectif prioritaire » de la banque centrale. « La stabilité des prix est la responsabilité de la Réserve fédérale et sert de fondation à l’économie. Sans stabilité des prix, elle ne fonctionne pour personne. (…) La restaurer prendra du temps et nécessite d’utiliser nos outils avec force. » Depuis le mois de mars, la Fed a déjà relevé son taux d’intérêt d’une fourchette située entre 0 % et 0,25 % à une fourchette allant de 2,25 % à 2,5 %. Lors de ses deux dernières réunions, en particulier, elle a agi sans trembler, augmentant chaque fois son taux de 0,75 point.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : les banquiers centraux en accusation                 Cependant, lors de sa dernière conférence de presse, le 27 juillet, M. Powell avait tenu des propos laissant entendre qu’il ralentirait le rythme. Peu après, les statistiques ont enfin apporté de bonnes nouvelles : l’inflation outre-Atlantique a légèrement reflué, passant de 9,1 % en juin à 8,5 % en juillet (sur douze mois). Les Etats-Unis ont notamment bénéficié de la baisse du coût du baril de pétrole, qui se maintient à un niveau élevé, mais a reculé ces derniers mois, pour atteindre désormais 92 dollars (92,10 euros). Par ailleurs, la première économie mondiale, n’étant pas dépendante de l’approvisionnement russe, souffre nettement moins que l’Europe de l’envolée des prix du gaz.          Discours intransigeant          Ces signaux ont été pris par les marchés financiers comme la possibilité d’un tournant. Après un recul de 24 % entre janvier et mi-juin, le S&P 500, l’un des principaux indices boursiers américains, a rebondi de 11 %. M. Powell a tenu à ne pas donner de fausses impressions : il n’est pas question, pour l’instant, de lever le pied. Et qu’importe si la hausse des taux d’intérêt provoque un ralentissement de l’économie.               « Réduire l’inflation implique probablement une période durable de croissance en dessous de la tendance de long terme. La hausse des taux d’intérêt, la croissance plus faible et les conditions du marché du travail plus difficiles feront sans doute diminuer l’inflation, mais elles seront aussi douloureuses pour les ménages et les entreprises », a affirmé le président de la Fed, disant assumer ce choix. « Echouer à ramener la stabilité des prix sera bien plus éprouvant. »        Il vous reste 46.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/26/aux-etats-unis-la-fed-promet-de-combattre-l-inflation-quitte-a-provoquer-le-ralentissement-de-l-economie_6139155_3234.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, la Fed promet de combattre l\u2019inflation, quitte \u00e0 provoquer le ralentissement de l\u2019\u00e9conomie","dateCreated":"2022-08-26T21:11:34+02:00","datePublished":"2022-08-26T21:11:34+02:00","dateModified":"2022-08-26T21:11:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Jerome Powell, le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, assume le fait que la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat va \u00ab\u00a0r\u00e9duire la croissance\u00a0\u00bb et augmenter le ch\u00f4mage.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/5747/2873/1342/671/60/0/33c7613_f689c541ec3948dcbc395908dc40eb46-f714b0cd75da4023b746436bcb9cbd45-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  
