<FILE-date="2022/08/27/19">

<article-nb="2022/08/27/19-1">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Alors que « l’infrastructure de la centrale nucléaire a été endommagée », les autorités de la région de Zaporijia ont commencé à distribuer des comprimés d’iode aux résidents, en cas de fuite radioactive.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des habitants recoivent des comprimés d’iode distribués par les autorités à Zaporijia, le 26 août 2022.   Andriy Andriyenko / AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien.Les autorités de la région de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Alors qu’Energoatom assure que les dommages causés à la centrale de Zaporijia sont la conséquence de bombardements russes, Moscou renvoie l’accusation à Kiev. Dans un communiqué, le ministère de la défense russe a assuré que l’artillerie ukrainienne avait tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale ces vingt-quatre dernières heures.L’Agence internationale pour l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les régions de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).Dans la région de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de “Russe” et “fasciste” utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Décryptages. En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations         Tribune. « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Tribune. Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »         Récit. La centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-27T16:23:33+00:00","coverageEndTime":"2022-08-28T04:23:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","description":"Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : vive inquiétude autour de la centrale de Zaporijia ; Londres va livrer des drones sous-marins à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/5132/3432/1342/897/3/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-27T16:23:33+00:00"
,"endDate":"2022-08-28T04:23:33+00:00"
         Dans le centre-ville de Kharkiv, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP           Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv aux premi\u00e8res heures de samedi, faisant un bless\u00e9, selon la police. La roquette a endommag\u00e9 des b\u00e2timents voisins, laissant un grand crat\u00e8re sur la route.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/2ecc586_65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv","dateModified":"2022-08-27T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T15:03:25+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou continuent \u00e0 se renvoyer la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale...","dateModified":"2022-08-27T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:48:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui simplifie le s\u00e9jour et le travail des centaines de milliers de personnes ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour la Russie depuis l\u2019intervention militaire du Kremlin. Selon ces nouvelles \u00ab\u00a0mesures temporaires\u00a0\u00bb, publi\u00e9es samedi, les d\u00e9tenteurs d\u2019un passeport ukrainien, ainsi que les habitants des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, pourront rester en Russie \u00ab\u00a0sans limitation de d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils ne pouvaient s\u00e9journer officiellement en Russie que quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours. Pour des s\u00e9jours plus longs, il fallait obtenir un permis de travail ou une autorisation sp\u00e9ciale.          Les personnes concern\u00e9es ont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0le droit de mener une activit\u00e9 professionnelle en Russie sans permis de travail\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le d\u00e9cret. Toutefois, pour profiter de cette mesure, elles devront se soumettre \u00e0 un relev\u00e9 d\u2019empreintes digitales, \u00e0 une prise de photo d\u2019identit\u00e9 et \u00e0 des d\u00e9pistages de drogues et de maladies infectieuses. Le texte interdit \u00e9galement l\u2019expulsion de Russie de citoyens ukrainiens, hormis les personnes lib\u00e9r\u00e9es de prison ou jug\u00e9es mena\u00e7antes pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. Dans un d\u00e9cret distinct, Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 de verser des aides sociales aux personnes vuln\u00e9rables (retrait\u00e9s, handicap\u00e9s, femmes enceintes) ayant d\u00fb quitter l\u2019Ukraine et les territoires s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret facilitant le s\u00e9jour des Ukrainiens","dateModified":"2022-08-27T15:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:17:44+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne apr\u00e8s une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/fdbde57_1661609784192-2022-08-27t125531z-167963213-rc2z4w9drn1n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T14:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:54:39+00:00","articleBody":"     De m\u00eame technologie que les r\u00e9acteurs fran\u00e7ais, les six unit\u00e9s de la plus grande centrale d\u2019Europe disposent de syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 similaires \u00e0 ceux des autres pays europ\u00e9ens. Apr\u00e8s l\u2019accident de Fukushima, en\u00a02011, au Japon, l\u2019Ukraine a par exemple am\u00e9lior\u00e9 ses installations pour pouvoir faire face \u00e0 une situation de perte totale de l\u2019alimentation \u00e9lectrique. Elle dispose ainsi d\u2019une vingtaine de diesels de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l\u2019approvisionnement et peuvent fonctionner sept jours avant de devoir \u00eatre recharg\u00e9s en combustible. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment primordial pour le fonctionnement des centrales, qui permet de refroidir les r\u00e9acteurs et d\u2019\u00e9viter une fusion du c\u0153ur.          Mais l\u2019installation de Zaporijia, comme toutes les autres centrales, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour op\u00e9rer dans un contexte de conflit arm\u00e9. \u00ab\u00a0La robustesse des murs et la redondance des syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 sont des facteurs favorables en cas de tirs sur les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs, mais jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u00a0\u00bb, note ainsi Olivier Gupta, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise et pr\u00e9sident de l\u2019Association des autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire des pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest.                    Lire aussi :  En cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T14:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:33:56+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9, samedi, qu\u2019il donnait six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9miner ses c\u00f4tes. \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux seront fournis \u00e0 partir de stocks britanniques, et trois autres seront achet\u00e9s aupr\u00e8s de l\u2019industrie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouvernement.          Ces drones \u00ab\u00a0fonctionnent efficacement \u00e0 des profondeurs allant jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0m\u00e8tre pour d\u00e9tecter, localiser et identifier les mines \u00e0 l\u2019aide d\u2019un ensemble de capteurs afin que la marine ukrainienne puisse les d\u00e9truire\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du gouvernement britannique, qui promet de former des dizaines de soldats de la marine ukrainienne \u00e0 les utiliser. Le Royaume-Uni dirige d\u00e9j\u00e0 un programme international visant \u00e0 former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000\u00a0recrues volontaires ukrainiennes aux comp\u00e9tences militaires de base\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni donne des drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-27T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#630017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:12:56+00:00","articleBody":"                     Hanna, 62 ans, pleure sur la tombe de son fils, 41\u00a0ans, un militaire ukrainien mort pendant la guerre contre la Russie, au cimeti\u00e8re de Lviv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Une usine d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/b0a0a33_1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:50:08+00:00","articleBody":"           Des habitants recoivent des comprim\u00e9s d\u2019iode distribu\u00e9s par les autorit\u00e9s \u00e0 Zaporijia, le 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP           Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive. L\u2019un des membres du conseil r\u00e9gional a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise conform\u00e9ment aux recommandations du minist\u00e8re de la sant\u00e9 ukrainien, selon lesquelles les personnes vivant dans un rayon de 50\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019une possible source de rayonnement devaient pr\u00e9ventivement recevoir de l\u2019iode.          Le message invite cependant les habitants \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0c\u00e9der \u00e0 la panique\u00a0\u00bb. Il rappelle cependant qu\u2019aucun rayonnement n\u2019a pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 Zaporijia et que les comprim\u00e9s ne doivent \u00eatre pris qu\u2019en cas d\u2019alerte \u00e9mise par les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Etat a achet\u00e9 la quantit\u00e9 requise d\u2019iodure de potassium\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la sant\u00e9 sur son site, assurant que chaque r\u00e9gion en a re\u00e7u \u00ab\u00a0le nombre requis en fonction de la population\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes organisent la distribution pr\u00e9ventive de pastilles d\u2019iode autour de la cent...","dateModified":"2022-08-27T12:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:33:34+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Energoatom assure que les dommages caus\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia sont la cons\u00e9quence de bombardements russes, Moscou renvoie l\u2019accusation \u00e0 Kiev. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que l\u2019artillerie ukrainienne avait tir\u00e9 dix-sept obus sur l\u2019enceinte de la centrale ces vingt-quatre derni\u00e8res heures.          \u00ab\u00a0Quatre [obus] sont tomb\u00e9s sur le toit du b\u00e2timent sp\u00e9cial n\u00b0\u00a01, o\u00f9 se trouvent 168\u00a0assemblages de combustible nucl\u00e9aire am\u00e9ricain de la firme WestingHouse\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que les obus restants s\u2019\u00e9taient \u00e9cras\u00e9s \u00e0 30\u00a0m\u00e8tres d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de combustible usag\u00e9 et pr\u00e8s d\u2019un autre contenant du \u00ab\u00a0combustible frais\u00a0\u00bb. Selon l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne proc\u00e8de \u00e0 ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face \u00e0 la centrale, sur la rive oppos\u00e9e du fleuve Dniepr toujours contr\u00f4l\u00e9e par Kiev.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, \u00e0 l\u2019inverse, envoy\u00e9 depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d\u2019artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets, situ\u00e9es en face de la centrale, sur l\u2019autre rive du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou s\u2019accusent \u00e0 nouveau mutuellement de bombarder la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-27T12:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:59:37+00:00","articleBody":"     Au centre de toutes les inqui\u00e9tudes en raison de bombardements, dont s\u2019accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijia s\u2019est trouv\u00e9e \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb pendant plusieurs heures, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, du r\u00e9seau en raison de dommages sur les lignes \u00e9lectriques, caus\u00e9s par des incendies, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom.          Sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, notre journaliste Emmanuel Grynszpan a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.                    Lire aussi :  Centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T13:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:33:08+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energotaom samedi matin. Cependant, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien insiste une nouvelle fois sur le danger que fait planer la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur le site de la centrale, et notamment de \u00ab\u00a0son \u00e9quipement [militaire] et de ses explosifs\u00a0\u00bb.          Selon Energoatom, les troupes russes ont \u00ab\u00a0bombard\u00e9 [le site] \u00e0 plusieurs reprises au cours de la derni\u00e8re journ\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 l\u2019agence sur Telegram, ajoutant qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0un risque d\u2019incendie \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des risques de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, alerte Energoatom ","dateModified":"2022-08-27T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:17:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019il esp\u00e9rait que l\u2019Agence pourrait mener une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t, esp\u00e9rons-le dans les prochains jours\u00a0\u00bb. La conseill\u00e8re du ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, Lana Zerkal, a, elle, affirm\u00e9 que des experts de l\u2019AIEA \u00e9taient attendus \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb, reprochant aux Russes d\u2019\u00ab\u00a0artificiellement cr\u00e9er des obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 cette mission, ce que Moscou nie. Rien n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9.          Le New York Times a cependant pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni, vilipend\u00e9s par Moscou pour leur important soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France y figure, tout comme l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie, soutiens de Kiev. Un Serbe et un Chinois, dont les pays sont plus proches de Moscou, sont aussi sur la liste consult\u00e9e par le quotidien am\u00e9ricain. Y sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s l\u2019Albanie, la Jordanie, le Mexique ou encore la Mac\u00e9doine du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-27T16:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T09:22:49+00:00","articleBody":"     Le Mont\u00e9n\u00e9gro demande de l\u2019aide internationale apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une importante cyberattaque. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me attaque contre des syst\u00e8mes informatiques, apr\u00e8s une premi\u00e8re vague ayant frapp\u00e9 des institutions du pays dans la foul\u00e9e d\u2019une motion de censure qui a renvers\u00e9, le 19\u00a0ao\u00fbt, son gouvernement.          Apr\u00e8s avoir r\u00e9uni tard, vendredi, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, le chef du gouvernement, Dritan Abazovic, qui g\u00e8re les affaires courantes, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur les origines de cette attaque, mais son ministre de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9sign\u00e9 la Russie. Moscou a ajout\u00e9, en mars, le Mont\u00e9n\u00e9gro sur sa liste de \u00ab\u00a0pays ennemis\u00a0\u00bb, apr\u00e8s son alignement sur des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne.          il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0attaques tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es qui ne peuvent pas \u00eatre men\u00e9es par des individus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Rasko Konjevic, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale. \u00ab\u00a0Qui pourrait avoir une sorte d\u2019int\u00e9r\u00eat politique pour infliger de tels d\u00e9g\u00e2ts au Mont\u00e9n\u00e9gro\u00a0? Je trouve qu\u2019il y a suffisamment [d\u2019\u00e9l\u00e9ments] de douter sur le fait que la Russie est derri\u00e8re l\u2019attaque.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes informatiques de plusieurs institutions ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0infect\u00e9s\u00a0\u00bb, dont celui du minist\u00e8re des finances, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique assure que \u00ab\u00a0les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs donn\u00e9es, ne sont pas menac\u00e9s\u00a0\u00bb.          Plusieurs m\u00e9dias, citant un \u00ab\u00a0briefing informel\u00a0\u00bb pour la presse locale \u00e0 l\u2019Agence de s\u00e9curit\u00e9 nationale (ANB), affirment, samedi, que l\u2019attaque est dirig\u00e9e par \u00ab\u00a0plusieurs services russes\u00a0\u00bb. Selon la m\u00eame source, \u00ab\u00a0toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb sont en danger, notamment les syst\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau. Les centrales \u00e9lectriques ont bascul\u00e9 sur le mode manuel de fonctionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victime d\u2019une cyberattaque, le gouvernement du Mont\u00e9n\u00e9gro accuse la Russie","dateModified":"2022-08-27T16:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T08:24:34+00:00","articleBody":"     Les 191\u00a0pays signataires du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), qui vise \u00e0 emp\u00eacher la propagation des armes nucl\u00e9aires, favoriser un d\u00e9sarmement complet et promouvoir la coop\u00e9ration pour l\u2019utilisation pacifique de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, se sont quitt\u00e9s sans d\u00e9claration commune vendredi soir. Malgr\u00e9 un mois de n\u00e9gociations et une session finale report\u00e9e de plusieurs heures, la Russie a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption du document final.          Alors que les d\u00e9cisions sont prises par consensus, le repr\u00e9sentant russe Igor Vishnevetsky a en effet estim\u00e9 que le projet de texte final, long de plus de trente pages, manquait d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quilibre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9l\u00e9gation a une objection-cl\u00e9 sur certains paragraphes qui sont \u00e9hont\u00e9ment politiques\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant plusieurs fois que la Russie n\u2019\u00e9tait pas le seul pays \u00e0 avoir des objections sur le texte de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.          Selon des sources proches des n\u00e9gociations, la Russie s\u2019est particuli\u00e8rement oppos\u00e9e aux paragraphes concernant la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les militaires russes. Le dernier texte en n\u00e9gociation, consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, parlait d\u2019une \u00ab\u00a0grande inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant les activit\u00e9s militaires autour des centrales ukrainiennes, notamment Zaporijia, la \u00ab\u00a0perte de contr\u00f4le\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine de ces sites et \u00ab\u00a0l\u2019impact important sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Selon Associated Press, le document soulignait aussi \u00ab\u00a0l\u2019importance primordiale d\u2019assurer le contr\u00f4le [des centrales] par les autorit\u00e9s ukrainiennes comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb.          D\u2019autres \u00e9l\u00e9ments sensibles pour certains Etats \u00e9taient \u00e9galement en discussion lors de ces quatre semaines, notamment le programme nucl\u00e9aire iranien et les essais nucl\u00e9aires nord-cor\u00e9ens. Lors de la derni\u00e8re conf\u00e9rence d\u2019examen en\u00a02015, les parties n\u2019avaient pas non plus pu parvenir \u00e0 un accord sur les questions de fond.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie fait \u00e9chouer l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration finale \u00e0 la conf\u00e9rence sur la non-prolif\u00e9rati...","dateModified":"2022-08-27T16:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T07:45:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par une frappe militaire russe dans la nuit, dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/3f9bad6_1661586230823-2022-08-27t063056z-312084890-rc2u4w9czwxo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vive inqui\u00e9tude autour de la centrale de Zaporijia\u00a0; Londres va livrer d...","dateModified":"2022-08-27T16:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:52:31+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies (ONU) du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), la Russie a emp\u00each\u00e9, vendredi 26\u00a0ao\u00fbt, l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune, d\u00e9non\u00e7ant des termes \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb.          La suite\u00a0:                    Lire aussi :  La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-27T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:12:28+00:00","articleBody":"      Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les r\u00e9gions de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans la r\u00e9gion de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que deux cents parachutistes ruscistes [contraction de \u201cRusse\u201d et \u201cfasciste\u201d utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a soulign\u00e9, vendredi, la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sur le flanc nord de l\u2019Alliance pour contrer la Russie. \u00ab\u00a0Le chemin le plus court vers l\u2019Am\u00e9rique du Nord pour les missiles et les bombardiers russes serait le p\u00f4le Nord\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e0 cet \u00e9gard averti.          L\u2019Ukraine a export\u00e9 un million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales depuis la conclusion de l\u2019accord sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU. Depuis que l\u2019accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet, quarante-quatre bateaux ont quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa, sur la mer Noire, pour livrer leurs cargaisons \u00e0 quinze pays, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18\u00a0juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1\u00a0100\u00a0euros le MWh, contre 85\u00a0euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-27T17:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html#629922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-des-pastilles-d-iode-distribuees-preventivement-aux-habitants-vivant-autour-de-la-centrale-de-zaporijia_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:11:32+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/433/0/5132/2566/1342/671/60/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-27T17:05:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/5132/3432/1342/897/3/0/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/27/19-2">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des bombardements de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Centrale de Zaporijia : l’opérateur ukrainien alerte contre un risque de « pulvérisation de substances radioactives »      Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des bombardements de Kiev.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia, le 24 août 2022, montrant de la fumée dans le périmètre de la centrale.  PLANET LABS PBC / AP                 La centrale nucléaire de Zaporijia reste au cœur des inquiétudes. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé, samedi 27 août, que la centrale avait beau être raccordée au réseau électrique, la présence d’équipement militaire russe sur le site constituait toujours un danger majeur.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : vive inquiétude autour de la centrale de Zaporijia ; Londres va livrer des drones sous-marins à Kiev                   Les troupes russes ont bombardé le site « à plusieurs reprises au cours de la dernière journée », a affirmé la compagnie nationale ukrainienne. « Conséquence des bombardements périodiques, l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a-t-elle dit, en faisant état d’« un risque d’incendie élevé ».                 Entre jeudi et vendredi, la centrale et ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun ont été « totalement déconnectés » du réseau national à cause de dommages sur les lignes électriques, selon Kiev. Energoatom a finalement annoncé qu’« un des réacteurs arrêtés la veille » avait été « reconnecté au réseau électrique » vendredi. Il « produit de l’électricité pour les besoins de l’Ukraine » et « l’augmentation de [sa] puissance est en cours », a précisé la compagnie.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 La mission de l’AIEA dans l’attente            Kiev et Moscou continuent à se renvoyer la responsabilité des bombardements à proximité du complexe, près de la ville d’Enerhodar, sur le fleuve Dniepr, et de mettre ainsi la centrale en péril. La Russie a ainsi accusé l’Ukraine d’avoir tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale au cours des vingt-quatre dernières heures. « Quatre sont tombés sur le toit du bâtiment (…) où se trouvent 168 assemblages de combustible nucléaire américain de la firme WestingHouse », a précisé le ministère de la défense russe dans un communiqué. Des obus se seraient aussi écrasés à 30 mètres d’un dépôt de combustible usagé et près d’un autre contenant du « combustible frais ».                             Lire aussi :  Centrale de Zaporijia : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise, mais elle n’a pas son mot à dire »                   Selon l’armée russe, l’armée ukrainienne procède à ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face à la centrale, sur la rive opposée du Dniepr, toujours contrôlée par Kiev. Selon le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, à l’inverse, envoyé depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d’artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets.                Jugeant la situation « dangereuse », le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pressé, vendredi, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’envoyer au plus vite une mission sur place, déplorant que les troupes russes « poussent en permanence vers un scénario du pire ». L’ONU a appelé à cesser toute activité militaire aux alentours tandis que, face à un « risque très réel de catastrophe nucléaire », l’AIEA réclame d’y avoir accès.            Des experts de l’AIEA y sont attendus « la semaine prochaine », selon la conseillère du ministre de l’énergie ukrainien, Lana Zerkal, qui a reproché aux Russes d’« artificiellement créer des obstacles » à cette mission, ce que Moscou nie. L’Agence n’a, de son côté, confirmé aucune date.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/centrale-de-zaporijia-l-operateur-ukrainien-alerte-contre-un-risque-de-pulverisation-de-substances-radioactives_6139220_3210.html"},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019op\u00e9rateur ukrainien alerte contre un risque de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-27T16:29:23+02:00","datePublished":"2022-08-27T16:29:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, affirme que les Russes ont bombard\u00e9 le site \u00e0 plusieurs reprises et que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb. Moscou renvoie la responsabilit\u00e9 des bombardements de Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/94/0/3000/1500/1342/671/60/0/b7110cc_9037e90559044304a304307b43d06439-9037e90559044304a304307b43d06439-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-3">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni veut mettre fin à ses rejets d’eaux usées dans la mer d’ici à 2050      Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants contre les rejets d’eaux usées non traitées sur la plage de St Leonards, au Royaume-Uni, le vendredi 26 août 2022.  GARETH FULLER / AP                 Le gouvernement britannique veut réduire à zéro les rejets en mer d’eaux usées non traitées d’ici à 2050, a annoncé le ministre de l’environnement samedi 27 août. Il s’agit de « révolutionner nos réseaux d’égouts », a souligné George Eustice, interrogé par la radio BBC 4.            Le ministre a assuré que le gouvernement britannique actuel – qui n’a plus que quelques jours d’existence devant lui avant la désignation d’un successeur à Boris Johnson à la tête du parti conservateur – était « le premier à s’attaquer sérieusement à ce dossier ». « La raison pour laquelle cette décision a été repoussée par des gouvernements successifs, aussi bien travaillistes que conservateurs, pendant des décennies, est que l’on a voulu que les factures d’eau restent basses, et on peut le comprendre », a plaidé M. Eustice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des plages polluées par les eaux usées                   Investissements colossaux nécessaires            Les compagnies de distribution des eaux devront investir 56 milliards de livres (66 milliards d’euros) pour rénover les systèmes d’égouts, selon un plan gouvernemental présenté vendredi. Il leur faudra avoir rénové les conduites se déversant à proximité de zones désignées de baignade d’ici à 2035, et au plus tard en 2050 pour les autres. Le coût supplémentaire pour les consommateurs d’ici à 2030 sera d’environ 12 livres (14 euros) par an et par foyer, et de 42 livres (49,50 euros) à l’horizon 2050.                 George Eustice a rappelé que les 15 000 conduites d’eaux usées se déversant aujourd’hui dans la mer constituaient « un héritage de l’infrastructure victorienne » du XIXe siècle. Des eaux usées non traitées peuvent ainsi être déversées en grande quantité ; particulièrement lorsque les systèmes d’évacuation sont saturés par de violentes pluies, comme cela s’est produit la semaine dernière. En pleine saison d’été, de nombreuses plages du Royaume-Uni ont ainsi été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire. L’opposition libérale démocrate a qualifié le plan du gouvernement de « cruelle plaisanterie » et estimé qu’il y aurait toujours 325 000 déversements d’eaux usées par an en 2030, dans la mer, dans des lacs ou des cours d’eau.            Vendredi, le président de la région Hauts-de-France, Xavier Bertrand, avait alerté le gouvernement français sur ces rejets d’eaux usées, évoquant une « catastrophe écologique » qui s’aggrave selon lui depuis le Brexit. La Commission européenne avait aussi affirmé, jeudi, qu’elle répondrait bientôt aux plaintes émises par des députés européens sur le sujet.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-royaume-uni-veut-mettre-fin-a-ses-rejets-d-eaux-usees-dans-la-mer-d-ici-a-2050_6139219_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni veut mettre fin \u00e0 ses rejets d\u2019eaux us\u00e9es dans la mer d\u2019ici \u00e0 2050","dateCreated":"2022-08-27T15:53:43+02:00","datePublished":"2022-08-27T15:53:43+02:00","dateModified":"2022-08-27T15:53:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Pollutions","Royaume-Uni"],"description":"Quinze mille conduites britanniques se d\u00e9versent dans la mer, rejetant de grandes quantit\u00e9s d\u2019eaux us\u00e9es. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont \u00e9t\u00e9 interdites \u00e0 la baignade en raison du risque sanitaire, et des \u00e9lus fran\u00e7ais ont alert\u00e9 sur la pollution induite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/428/0/3500/1750/1342/671/60/0/20b9fcd_86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-4">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Récit de six mois de guerre en photos.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        
La façade d’un immeuble de dix étages du quartier de Kharkivsky, à Kiev ,à été ravagé par l’explosion d’au moins une bombe au moment de l’explosion d’un avion de chasse à une dizaine de kilomètre du centre de la capitale.

   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Ukraine : six mois de guerre en photos   Par Service photo   Publié aujourd’hui à 15h00             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLe pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après l’invasion russe. Récit de six mois de guerre en photos.              Le 24 février, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait le début d’une « opération spéciale » en Ukraine et lançait ses troupes à l’attaque de ce pays voisin. Récit de six mois de guerre, au rythme des bombardements et sanctions internationales, auprès des populations et des mobilisations bénévoles.                              Bombardement russe sur une position de défense aérienne ukrainienne à Marioupol, en Ukraine, le 24 février 2022, qui marque le début de l’invasion russe en Ukraine.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au centre, lors d’une réunion d’urgence avec son gouvernement en réaction à l’invasion russe, à Kiev, en Ukraine, le 24 février 2022.  BUREAU DE PRESSE DE LA PRÉSIDENCE UKRAINIENNE VIA AP                                   Une personne brandit une pancarte « Stop war » (« Arrêter la guerre ») lors d’une manifestation devant l’ambassade de Russie, à Paris, le 24 février 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite aux bombardements russes sur Kiev, en Ukraine, des soldats ukrainiens arpentent l’avenue de la Victoire. Ils expliquent que les camions brûlés et les victimes appartiennent à un commando russe, portant des uniformes ukrainiens, qui aurait tenté d’avancer vers le centre-ville et aurait été stoppé par leurs forces.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Oxana, 31 ans, avec son fils de 7 ans Alexeï, le 24 février 2022, en « république populaire de Donestk ». Son mari et son frère se battent sur le front. De violents combats se déroulent le quartier de l’aéroport, Grabary, où elle habitait avant la guerre. L’avancée russe pourrait lui permettre d’y retourner. Son fils a grandi avec le bruit des bombes. Lors de la séance de portrait, il était caché sous le lit et n’a osé en sortir qu’après avoir pris confiance.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Vue aérienne d’un convoi militaire russe de plus 60 kilomètres de long au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, le 28 février 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES/ AFP                                   Des jeunes habitants de la ville venus s’enrôler dans la mobilisation civile à Kiev, en Ukraine, le 28 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des milliers d’Ukrainiens fuyant la guerre s’apprêtent à franchir la frontière entre la Moldavie et l'Ukraine, le premier mars 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des victimes d’une salve de roquettes Smerch de l’armée russe près du parc de Babyn Yar, à Kiev, en Ukraine, sont chargés dans un camion, le 2 mars 2022. Babyn Yar est hautement symbolique car y furent massacrés plus de 33 000 juifs par les Allemands en septembre 1941.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   A Dragunskoye, en Russie, à 50 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, Sergey regarde les informations officielles à la télévision chez lui, le 2 mars 2022. Son beau-fils de 27 ans, sergent supérieur dans l’armée russe, a été capturé près de Soumy, en Ukraine, le 26 février 2022. Dans les médias, le discours officiel russe qualifie l’invasion militaire russe en Ukraine d’« opération spéciale » visant à défendre les « républiques populaires » de Donetsk et Louhansk et à « dénazifier » l’Ukraine.  LE MONDE                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse au palais Mariïnsky, à Kiev, en Ukraine, le 3 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Marina Yatsko court derrière son petit ami Fedor qui porte son fils de 18 mois, Kirill, tué dans un bombardement, alors qu’ils arrivent à l’hôpital de Marioupol, en Ukraine, le 4 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Un couple se dit adieu à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une foule attend des trains d'évacuation à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Rafael Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), pointe sur une carte la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine. Il tient une conférence de presse pour informer sur la situation des centrales nucléaires en Ukraine au siège de l’AIEA, à Vienne, en Autriche, le 4 mars 2022.  JOE KLAMAR / AFP                                   Les corps de personnes tuées par les bombardements russes sur Irpine, en Ukraine, le 6 mars 2022.  DIEGO HERRERA CARCEDO / AP                               
 
   Les habitants d’Irpine, en banlieue de Kiev, en Ukraine, fuient les bombardements de l’armée russe le 6 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des employés du musée national Andrey Sheptytsky descendent le fragment d’une iconostase (cloison décore d’icones dans les églises orthodoxes) afin de le mettre à l’abri d’éventuels bombardements à Lviv, en Ukraine, le 7 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»                                   Une infirmière change le pansement d'un jeune soldat ukrainien, à Mykolaïv, en Ukraine, le 8 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une femme dans une station de métro souterraine utilisée comme abri antiaérien à Kiev, en Ukraine, le 8 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                                   Une femme enceinte blessée descend les escaliers de la maternité de Marioupol touchée par des bombardements, en Ukraine, le 9 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Des employés et volontaires ukrainiens des services d’urgence transportent une femme enceinte grièvement blessée par le bombardement de la maternité de Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Elle et son bébé sont morts peu après.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   A la morgue de Mykolaïv, qui reçoit près de trente cadavres par jour, dont un tiers de civils, le 10 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Marina Ovsyannikova, une employée dissidente de la chaîne russe Channel One, entre dans une studio de la tour Ostankino pendant le journal télévisé du soir en brandissant une affiche sur laquelle est écrit « No War », à Moscou, en Russie, le 14 mars 2022.  - / AFP                                   Le drapeau russe est retiré devant le bâtiment du Conseil de l’Europe, à Strasbourg, en France, le 16 mars 2022. Le Conseil de l'Europe a expulsé la Russie du principal organisme de défense des droits de l'homme du continent, dans un geste sans précédent, en raison de son invasion de l’Ukraine.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                                   Des femmes enceintes s’abritent dans l’abri et maternité improvisés dans les sous-sols de l’hôpital de Mykolaïv, en Ukraine, le 17 mars 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entraînement au combat urbain dans un lieu abandonné en banlieue de Loutsk, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Le théâtre de Marioupol, en Ukraine, dans le sous-sol duquel de nombreux habitants avaient trouvé refuge, a été bombardé le 16 mars 2022. Quelques mois plus tard, le 9 mai 2022, le drapeau de la « république populaire de Donetsk » était peint sur sa colonne et quelques peluches déposées en hommage aux victimes du bombardement du théâtre.  GABRIELE MICALIZZI/CESURA POUR « LE MONDE »                                   Olga, 86 ans, tout juste évacuée d'Irpine et prise en charge au point d'évacuation de la ville, au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, enlace sa fille venue la retrouver, le 28 mars 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un civil tué gît le long d'une route menant à Irpine, à l'ouest de Kiev, en Ukraine, après le retrait des troupes russes, le 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une colonne de blindés russes détruits dans la rue Vokzalna, à Boutcha, en Ukraine, le 4 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «  LE MONDE »                                   Des femmes endormies dans la station de métro Heroiv Pratsi, à Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022. De nombreux habitants sont venus s'installer dans la station de métro et ne l'ont pas quittée depuis.  CHLOE SHARROCK/ MYOP POUR LE MONDE                                   Un enfant joue dans un hôtel transformé en centre d'hébergement pour les déplacés à Dnipro, en Ukraine, le 14 avril 2022. Le centre accueille plus de 250 personnes.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   L’impact des bombardements de l’aviation russe dans le village de Yatskivka, dans le Donbass, en Ukraine, le 17 avril 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite à la pénurie de carburant dans le pays, une pompe à essence est vide au nord d’Odessa, en Ukraine, le 18 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Aleksander krostrytsa, responsable du site de l’entreprise Syntez Group, inspecte les pois récoltés cette saison dans un hangar à Dobroslav, au nord d’Odessa, en Ukraine, le 14 avril 2022. A cause de la guerre et de la crise économique dans le pays, le hangar n’est qu’à moitié rempli.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un soldat vérifie les positions russes sur la ligne de front à Sievierodonetsk, dans le Donbass, en Ukraine, le 22 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Galina (à gauche), 63 ans, et son fils Artem viennent de perdre leur maison, touchée dans un bombardement russe à Lyman, dans le Donbass, en Ukraine, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Vadim (à gauche), 22 ans, récupère un drône d'observation sur le front à l’est de Bakhmout, dans le Donbass, en Ukraine, le 25 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un monument datant de l'ère soviétique et célébrant l'amitié entre les nations ukrainienne et russe est démantelé, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 26 avril 2022.  EFREM LUKATSKY / AP                                   Des familles qui ont réussi à fuir les territoires occupés par les Russes, font la queue sur un parking pour être enregistrées en tant que déplacées, à Zaporijia, en Ukraine, le 28 avril 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un ruban de Saint-Georges géant, symbole militaire patriotique russe, est déployé lors d’un défilé organisé par les Russes à Marioupol, en Ukraine, le 9 mai 2022.  GABRIELE MICALIZZI/CESURA POUR « LE MONDE »                                   Des militaires ukrainiens sont évacués de l’usine sidérurgique assiégée d’Azovstal, à Marioupol, en Ukraine, le 17 mai 2022. Ils sont emmenés dans une maison d’arrêt à Olyonivka, en « république populaire de Donetsk ».  ALEXEI ALEXANDROV / AP                                   Un membre de l'Institut de recherche criminelle de la gendarmerie française regarde l’impact d’un obus dans un appartement, qui a causé la mort d’un homme. Le 18 mai 2022 à Boutcha, en Ukraine.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »                                   Vadym Chichimarin, 21 ans, lors de la deuxième audience de son procès pour crimes de guerre à Kiev, en Ukraine, le 19 mai 2022. Il a plaidé coupable lors de la première séance, qui s'est tenue la veille.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Nadia Sementchenko, de retour chez elle après trois mois d’absence, en banlieue de Kiev, en Ukraine, le 23 mai 2022.                                   Mykola Savtchouk, 53 ans, à Andrïivka, en Ukraine, le 25 mai 2022. Il a été enlevé par des soldats russes le premier mars et garde des séquelles de ses tortures.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »                                   Les enfants de Greta, Alexander, 14 ans, et Macha, 11 ans, sur un parking de Zaporijia, en Ukraine, où doivent patienter les Ukrainiens désireux de repartir en zone occupée, le 16 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un homme pleure sur le cercueil de Roman Ratouchny, figure de la révolution de Maïdan en 2014, et mort au combat début juin.  A Kiev, en Ukraine, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                               
 

<article-nb="2022/08/27/19-5">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le président a justifié cette décision en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes », citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             La Serbie annule l’Europride qui devait avoir lieu en septembre      Le président a justifié cette décision en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes », citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le drapeau arc-en-ciel devant le bâtiment de l’Assemblée nationale, pendant la Marche des fiertés de Belgrade, le 18 septembre 2021.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                 La Serbie annule la tenue en septembre de l’Europride, une manifestation paneuropéenne organisée chaque année dans une ville différente du continent. « En accord avec la majorité des membres du gouvernement et avec la première ministre (…) la Marche des fiertés, ou quel que soit le nom de cette chose, sera reportée ou annulée (…) », a déclaré le président, Aleksandar Vucic, samedi 27 août.            « Simplement, à un moment donné, on ne peut pas tout gérer », a-t-il ajouté, en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes ». Il a notamment parlé d’une nouvelle montée des tensions au Kosovo, mais également des problèmes liés à l’énergie et à l’alimentation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine, UE, énergie... En Serbie, après la victoire de Vucic, les décisions difficiles du président réélu                   Annulation « inconstitutionnelle »            La tenue de l’Europride était prévue à Belgrade du 12 au 18 septembre, avec une semaine de festivités et d’événements et une Marche des fiertés programmée pour son avant-dernier jour. Cette grande manifestation annuelle est organisée depuis 1992, sa première édition ayant eu lieu à Londres. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.                 Les organisateurs de l’Europride ont aussitôt réagi, rappelant que plusieurs décisions de justice avaient jugé inconstitutionnelles de précédentes annulations.            « L’Etat ne peut pas annuler l’Europride – il peut seulement essayer de l’interdire, ce qui serait une violation évidente de la Constitution », a tweeté le coordonnateur de la manifestation Marko Mihajlovic. « La marche aura lieu comme prévu le 17 septembre », a-t-il affirmé.            La majorité des personnes LGBT serbes signalent des abus            Bien que la Serbie soit l’un des rares pays à avoir une première ministre ouvertement homosexuelle, les membres de la communauté LGBT y vivent toujours dans la peur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une première ministre pro-européenne et lesbienne à la tête de la Serbie                   Se tenir par la main reste un tabou pour les couples de même sexe dans le pays où près de 60 % des membres de la communauté LGBT ont signalé des abus physiques ou émotionnels, selon un sondage réalisé en 2020 par les organisations de défense des droits de l’homme, Ideas et GLIC.                Les deux premières Marches des fiertés de Belgrade, organisées en 2001 et en 2010, avaient été entachées de violences opposant des militants hostiles à la manifestation aux forces de l’ordre. Le défilé, annulé plusieurs fois avant 2014, est organisé régulièrement depuis, mais avec un important dispositif des forces de l’ordre. En demandant en 2012 aux autorités d’interdire la Marche des fiertés, le chef à l’époque de l’influente Eglise orthodoxe serbe, le patriarche Irinej, avait qualifié le défilé de « marche de la honte ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/la-serbie-annule-l-europride-qui-devait-avoir-lieu-en-septembre_6139208_3210.html"},"headline":"La Serbie annule l\u2019Europride qui devait avoir lieu en septembre","dateCreated":"2022-08-27T13:34:26+02:00","datePublished":"2022-08-27T13:34:26+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:45:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["International","Europe","Droits LGBT","Serbie"],"description":"Le pr\u00e9sident a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision en expliquant que la Serbie \u00e9tait \u00ab\u00a0sous pression\u00a0\u00bb, confront\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0toutes sortes de probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-ao\u00fbt, des milliers de personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Belgrade contre la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/483/0/5800/2900/1342/671/60/0/cc20337_1661594743399-000-9n44jm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-6">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             Le Monténégro, visé par une cyberattaque, appelle à l’aide internationale et accuse la Russie      Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre du Monténégro, Dritan Abazovic, renversé par une motion de censure le 19 août, continue de gérer les affaires courantes, notamment la vaste cyberattaque contre les institutions du pays.  RISTO BOZOVIC / AP                 Le Monténégro est victime d’une importante cyberattaque, qui vise plusieurs institutions du pays, a annoncé le premier ministre, Dritan Abazovic, après avoir réuni le Conseil de sécurité nationale tard vendredi 26 août pour décider des mesures à prendre. Il s’agit de la deuxième cyberattaque, après une première vague ayant frappé des institutions de ce pays de 620 000 habitants juste après une motion de censure qui a renversé le 19 août son gouvernement.            Le chef du gouvernement, qui gère désormais les affaires courantes, va adresser « une demande aux partenaires internationaux pour recevoir une aide d’experts afin de recouvrer éventuellement des données récupérées dans cette attaque et pour prévenir des attaques à l’avenir ».            Parmi les « pays ennemis » de la Russie            M. Abazovic ne s’est pas exprimé sur les origines de cette attaque, mais son ministre de la défense a désigné la Russie. Pour Rasko Konjevic, égalenement vice-premier ministre, il s’agit d’« attaques très sophistiquées qui ne peuvent pas être menées par des individus ». « Qui pourrait avoir une sorte d’intérêt politique pour infliger de tels dégâts au Monténégro ? Je trouve qu’il y a suffisamment [d’éléments] de douter sur le fait que la Russie est derrière l’attaque », a-t-il affirmé à la télévision.                 Le Monténégro, membre de l’OTAN, a été ajouté en mars par la Russie sur sa liste de « pays ennemis », après son alignement sur des sanctions de l’Union européenne contre Moscou en raison de son invasion de l’Ukraine.            « Toutes les infrastructures essentielles » en danger            Plusieurs médias, citant un « briefing informel » pour la presse locale à l’Agence de sécurité nationale (ANB), affirment samedi que l’attaque est dirigée par « plusieurs services russes ». Selon la même source, « toutes les infrastructures essentielles » sont en danger, notamment les systèmes d’électricité et d’approvisionnement en eau. Les centrales électriques ont basculé sur le mode manuel de fonctionnement.            Les systèmes informatiques de plusieurs institutions ont été « infectés », dont celui du ministère des finances, selon le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique a assuré que « les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs données, ne sont pas menacés ».                L’ambassade des Etats-Unis a émis un avertissement aux ressortissants américains dans le pays, précisant que ces cyberattaques « persistantes » pourraient causer des « perturbations dans les secteurs des services publics, des transports, y compris sur des passages frontaliers et dans les aéroports, ainsi que dans le domaine des télécommunications ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-montenegro-vise-par-une-cyberattaque-appelle-a-l-aide-internationale-et-accuse-la-russie_6139205_3210.html"},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro, vis\u00e9 par une cyberattaque, appelle \u00e0 l\u2019aide internationale et accuse la Russie","dateCreated":"2022-08-27T12:15:33+02:00","datePublished":"2022-08-27T12:15:33+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"description":"Le petit pays, membre de l\u2019OTAN, subit une attaque informatique \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9e\u00a0\u00bb visant plusieurs institutions et mena\u00e7ant des infrastructures publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/155/0/3827/1913/1342/671/60/0/6026bda_64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-7">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’Allemagne a eu aussi sa part dans la lutte pour l’indépendance algérienne en hébergeant des dirigeants du FNL et en laissant agir les « porteurs de valises », rappelle l’historien Claus Leggewie dans une tribune au « Monde », qui évoque les nombreuses réalités oubliées algéro-allemandes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Algérie         « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Tribune        Claus Leggewie  Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne        L’Allemagne a eu aussi sa part dans la lutte pour l’indépendance algérienne en hébergeant des dirigeants du FNL et en laissant agir les « porteurs de valises », rappelle l’historien Claus Leggewie dans une tribune au « Monde », qui évoque les nombreuses réalités oubliées algéro-allemandes.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En juillet 1962, le chancelier allemand Konrad Adenauer (1876-1967) et le président français Charles de Gaulle (1890-1970) ont célébré la réconciliation franco-allemande dans le lieu ultra-symbolique de la cathédrale de Reims. Quelques jours auparavant, l’Algérie s’était déclarée indépendante de la France après 132 ans de domination coloniale. Une petite foule de « porteurs de valises » allemands, qui soutenaient le Front de libération national (FLN), y avait également contribué.          Sa direction s’était réfugiée dans les ambassades des pays du Maghreb déjà indépendants, le Maroc et la Tunisie, et le chancelier Adenauer connaissait bien la coopération clandestine entre les Algériens et les Allemands – étudiants, syndicalistes, intellectuels, chrétiens, hommes politiques.          Un des terreaux de la guerre d’indépendance          Tacitement, le ministère des affaires étrangères à Bonn appréciait ce germe de coopération avec l’Afrique postcoloniale. Et miracle : cela ne gênait pas du tout la réconciliation franco-allemande. L’Allemagne, qui a dû reconquérir sa place dans la communauté des peuples après 1945, a donc eu sa (petite) part dans l’indépendance algérienne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 60 ans des accords d’Evian : l’Allemagne, sanctuaire du FLN                 Les trois pays ont encore bien plus en commun. Mais aujourd’hui, l’Algérie ne joue pratiquement aucun rôle dans la politique étrangère allemande, les relations économiques restent bien en deçà des possibilités, aucun correspondant d’un grand média allemand ne réside à Alger, les échanges culturels et scientifiques sont minimes, seuls quelques touristes s’égarent dans le pays.               Le partenaire privilégié s’appelle le Maroc. La Tunisie joue également un rôle plus important que le plus grand pays d’Afrique, où près de la moitié de la population a moins de 30 ans et où un mouvement démocratique remarquable défie le régime autocratique depuis 2019 et mériterait aussi davantage de « porteurs de valises » de l’Europe. Il serait temps de créer un triangle franco-algéro-allemand.          Les Allemands ne sont pas seulement liés à l’Algérie par la lutte de décolonisation. Le 8 mai 1945 serait déjà l’occasion d’une politique commune de mémoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 60 ans des accords d’Evian : la Légion étrangère, cible d’un réseau allemand pro-FLN                 En France, cette date est célébrée comme le jour de la libération. Mais ce jour-là, la revendication pacifique d’autonomie et d’indépendance des troupes auxiliaires algériennes a été brutalement réprimée à Sétif par les forces de sécurité. Une tragédie qui fut l’un des terreaux de la guerre d’indépendance contre la colonisation française qui éclata en 1954, dura huit ans et dont les dimensions cruelles n’ont pas vraiment été traitées jusqu’à aujourd’hui.        Il vous reste 55.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/27/il-serait-temps-de-creer-un-triangle-memoriel-franco-algero-allemand_6139184_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il serait temps de cr\u00e9er un triangle m\u00e9moriel franco-alg\u00e9ro-allemand\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-27T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-27T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-27T10:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Alg\u00e9rie"],"keywords":["\u00c9conomie","Economie","Politique","Histoire","International","Europe","Allemagne","1962 : l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019Allemagne a eu aussi sa part dans la lutte pour l\u2019ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne en h\u00e9bergeant des dirigeants du FNL et en laissant agir les \u00ab\u00a0porteurs de valises\u00a0\u00bb, rappelle l\u2019historien Claus Leggewie dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qui \u00e9voque les nombreuses r\u00e9alit\u00e9s oubli\u00e9es alg\u00e9ro-allemandes.","author":[{"@type":"Person","name":"Claus Leggewie","description":"Titulaire de la chaire Ludwig B\u00f6rne \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Giessen, Allemagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/778/0/6746/3373/1342/671/60/0/5d26d9d_5011076-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-8">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Depuis jeudi, cinq opérations ont permis de sauver 268 personnes, dont des mineurs et des femmes enceintes, au nord des côtes libyennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Immigration en Europe             Près de 270 migrants secourus par l’« Ocean-Viking » en Méditerranée      Depuis jeudi, cinq opérations ont permis de sauver 268 personnes, dont des mineurs et des femmes enceintes, au nord des côtes libyennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h13, mis à jour à 05h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un groupe de migrants secouru par des volontaires du navire « Ocean-Viking », lors d’une opération en mer Méditerranée, le 25 août 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 L’Ocean-Viking, navire humanitaire de SOS Méditerranée, a secouru 268 personnes depuis le jeudi 25 août lors de cinq sauvetages de migrants se trouvant le plus souvent dans des embarcations en bois surpeuplées entre la Libye et Malte, a annoncé l’ONG vendredi. « Beaucoup ont des niveaux d’épuisement et de déshydratation élevés » et « de graves coups de soleil », a détaillé l’ONG, dont le siège est à Marseille.            Plusieurs mineurs, dont des mineurs non accompagnés, des femmes enceintes et même un bébé de trois semaines ont été pris en charge par SOS Méditerranée et la Fédération internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge sur l’Ocean-Viking.                 Mardi, le navire ambulance avait expliqué avoir repéré quatre embarcations vides sur cette zone dont une sans moteur. Mais « sans communication des autorités maritimes, le sort des personnes à bord reste inconnu », avait-elle précisé.                             Lire aussi :  L’Italie attribue un port d’accueil à l’« Ocean-Viking » pour débarquer 294 migrants                   Depuis le début de l’année, 1 161 migrants ont disparu en Méditerranée, dont 918 en Méditerranée centrale, la route migratoire la plus dangereuse au monde, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM). L’agence onusienne a estimé le nombre de morts et de disparus en 2021 à 2 048 en Méditerranée, dont 1 553 pour la seule Méditerranée centrale.            Les Etats ignorent les appels de détresse            Dans une déclaration commune faite le 3 août, plusieurs ONG opérant des bateaux de sauvetage en Méditerranée ont demandé « aux Etats membres et aux Etats associés de l’Union européenne [UE] de mettre en place une flotte de recherche et de sauvetage adéquate, dirigée par les Etats, dédiée et proactive en Méditerranée centrale, ainsi qu’une réponse rapide et adéquate à tous les appels de détresse, et un mécanisme de débarquement prévisible des personnes rescapées ».                L’UE a mis fin à son opération controversée de lutte contre le trafic d’êtres humains en Méditerranée en 2020, la remplaçant par l’opération « Irini », qui se concentre sur le maintien de l’embargo des Nations unies sur les armes à destination de la Libye. Le sauvetage des migrants a depuis été laissé à la discrétion des Etats, mais les ONG se plaignent que les pays ignorent les appels de détresse ou même travaillent avec les autorités libyennes pour y renvoyer les migrants.            Chaque année, des milliers de personnes fuyant les conflits ou la pauvreté tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, dont les côtes sont distantes de quelque 300 kilomètres de l’Italie.                              Lire aussi   Le navire de secours « Ocean Viking » secourt des centaines de migrants en Méditerranée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/pres-de-270-migrants-secourus-par-l-ocean-viking-en-mediterranee_6139163_3210.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 270\u00a0migrants secourus par l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb en M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-08-27T02:13:08+02:00","datePublished":"2022-08-27T02:13:08+02:00","dateModified":"2022-08-27T05:54:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Le Monde Afrique","Libye","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Depuis jeudi, cinq op\u00e9rations ont permis de sauver 268 personnes, dont des mineurs et des femmes enceintes, au nord des c\u00f4tes libyennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/474/0/5689/2844/1342/671/60/0/9492891_be5667eff34c4b228c140aa022f04378-be5667eff34c4b228c140aa022f04378-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-9">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Sous pression, le groupe pétrolier français a décidé de quitter le gisement de Termokarstovoïe, en Sibérie. Il maintient toutefois sa présence en Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             TotalEnergies sort d’un champ gazier accusé de fournir l’armée russe      Sous pression, le groupe pétrolier français a décidé de quitter le gisement de Termokarstovoïe, en Sibérie. Il maintient toutefois sa présence en Russie.          Par Julien Bouissou         Publié hier à 22h00, mis à jour à 04h08    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le siège de TotalEnergies, dans le quartier d’affaires de La Défense, près de Paris, le 28 juillet 2021.  BENOIT TESSIER / REUTERS               TotalEnergies quitte le gisement de gaz Termokarstovoïe, en Sibérie, mais reste en Russie. Le groupe français a annoncé, vendredi 26 août, s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans leur coentreprise Terneftegaz, qui exploite ledit champ gazier.          Le Monde avait révélé, le 24 août, en s’appuyant sur une enquête de l’ONG Global Witness et la base de données financières Refinitiv, que ce gisement produisait un condensat de gaz envoyé dans une usine de transformation qui ravitaille ensuite une raffinerie, laquelle vend du kérosène à l’armée de l’air russe, et en particulier à deux bases militaires, à Morozovskaïa et à Malchevo. Celles-ci abritent chacune un escadron d’avions de combat multirôle. Ces unités aériennes sont accusées par Amnesty International et Human Rights Watch d’avoir frappé la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du théâtre de Marioupol, le 16 mars, qui aurait causé la mort de centaines de personnes.               Le géant pétrolier français a toutefois fait savoir, vendredi, que dans l’usine de transformation de son partenaire russe, les condensats de gaz provenant de son gisement n’étaient pas mélangés aux autres et n’étaient destinés qu’à l’exportation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                 Après avoir minimisé son rôle dans cette chaîne d’approvisionnement et nié toute responsabilité, TotalEnergies aurait, selon le communiqué, décidé en juillet de sortir du gisement au nom de ses « principes d’action en Russie », révélés le 22 mars. Sauf que celui auquel elle fait référence n’y figure nulle part et est apparu pour la première fois ce vendredi. Il s’agit de « la suspension progressive des activités en Russie pour celles qui ne contribuent pas à l’approvisionnement énergétique du continent ».          « Contradiction »          Si tel est le cas, TotalEnergies va-t-il sortir du capital de Novatek, le deuxième producteur de gaz naturel russe, dont il détient 19,4 % ? C’est lui qui possède l’usine de transformation de condensat approvisionnant la raffinerie d’Omsk, laquelle vend le kérosène aux bases aériennes militaires russes. Le comité de direction de Novatek a recommandé, jeudi, de verser 2,27 milliards d’euros de dividendes à ses actionnaires grâce aux bénéfices enregistrés lors du premier semestre 2022. Cela représenterait un gain de 440 millions d’euros pour le groupe français, qui n’entend pas y renoncer.                           Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                 « TotalEnergies est empêtré dans une contradiction : il cède ses parts dans le gisement de gaz, mais reste actionnaire de Novatek, qui ravitaille l’armée russe, contrairement à ce que lui impose le devoir de vigilance », regrette Clara Gonzales, juriste à Greenpeace France. Les enjeux économiques ne sont pas les mêmes. Fin 2021, la participation de TotalEnergies dans la coentreprise Terneftegaz était valorisée à près de 197 millions de dollars (197,3 millions d’euros), tandis que celle dans Novatek l’était à hauteur de 6,2 milliards de dollars.            Il vous reste 18.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/26/totalenergies-sort-d-un-champ-gazier-accuse-de-fournir-l-armee-russe_6139159_3234.html"},"headline":"TotalEnergies sort d\u2019un champ gazier accus\u00e9 de fournir l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-08-26T22:00:31+02:00","datePublished":"2022-08-26T22:00:31+02:00","dateModified":"2022-08-27T04:08:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Sous pression, le groupe p\u00e9trolier fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le gisement de Termokarstovo\u00efe, en Sib\u00e9rie. Il maintient toutefois sa pr\u00e9sence en Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/382/0/5230/2615/1342/671/60/0/54ef5aa_1661525551770-2021-07-28t175146z-1482047340-rc2qto9fa5ly-rtrmadp-3-france-totalenergies.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-10">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, et des eurodéputés français s’inquiètent de la pollution causée par ces rejets et appellent Londres au respect des « exigences environnementales de l’Union européenne ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni critiqué par des élus français pour des rejets d’eaux usées dans la Manche      Le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, et des eurodéputés français s’inquiètent de la pollution causée par ces rejets et appellent Londres au respect des « exigences environnementales de l’Union européenne ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h59, mis à jour à 00h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers patrouillent près de la plage de Wimereux (Pas-de-Calais), le 25 novembre 2021.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 Les élus français mettent en cause le Royaume-Uni. Le président de la région Hauts-de-France, Xavier Bertrand, a alerté le gouvernement, vendredi 26 août, sur les rejets d’eaux usées britanniques non traitées dans la Manche et la mer du Nord.            « Les images, relayées par de nombreux médias internationaux, qui montrent des eaux usées non traitées se déverser en abondance dans la Manche et la mer du Nord depuis les plages du Royaume-Uni ont suscité (…) une grande inquiétude en raison de la pollution qui émane de ces rejets », a affirmé Xavier Bertrand dans un courrier adressé au secrétaire d’Etat à la mer, Hervé Berville.            « Catastrophe écologique »            Si cette situation « déjà dénoncée par de nombreuses associations n’est pas nouvelle, elle semble s’aggraver depuis le Brexit, dans la mesure où le Royaume-Uni s’est exonéré des réglementations européennes en matière environnementale », a-t-il ajouté. « Une norme législative britannique (…) dispense les compagnies des eaux de l’obligation de traiter les eaux usées avant de les rejeter en mer », a souligné le président de région.                 Cette pratique constitue « une véritable catastrophe écologique », a-t-il estimé, souhaitant que le gouvernement français demande au Royaume-Uni « le respect des exigences environnementales de l’Union européenne en matière de rejet des eaux usées non traitées ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des plages polluées par les eaux usées                   Trois eurodéputés français ont déjà appelé la Commission européenne à agir sur le sujet. « Nous ne pouvons pas accepter que le Royaume-Uni s’assoie sur ses engagements environnementaux pris au moment du Brexit et remette en cause les efforts qui ont été faits par les Européens ces vingt dernières années », a écrit l’un des eurodéputés, Pierre Karleskind, président de la commission de la pêche du Parlement européen.            La Commission européenne a affirmé, jeudi, qu’elle répondrait bientôt. « Nous comptons sur le Royaume-Uni pour honorer toutes ses obligations légales (…) afin de prévenir tout dommage sanitaire et environnemental », a tweeté, vendredi, le commissaire à l’environnement, Virginijus Sinkevicius.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/26/le-royaume-uni-critique-par-des-elus-francais-pour-des-rejets-d-eaux-usees-dans-la-manche_6139158_3244.html"},"headline":"Le Royaume-Uni critiqu\u00e9 par des \u00e9lus fran\u00e7ais pour des rejets d\u2019eaux us\u00e9es dans la Manche","dateCreated":"2022-08-26T21:59:52+02:00","datePublished":"2022-08-26T21:59:52+02:00","dateModified":"2022-08-27T00:31:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Pollutions","Royaume-Uni"],"description":"Le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, et des eurod\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais s\u2019inqui\u00e8tent de la pollution caus\u00e9e par ces rejets et appellent Londres au respect des \u00ab\u00a0exigences environnementales de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/aa643df_5085554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-11">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Les dernières statistiques britanniques révèlent que les Albanais sont les plus représentés parmi les migrants arrivant en Grande-Bretagne en bateau, devant les Afghans, au cours du premier semestre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                               Les Décodeurs        Immigration en Europe             Immigration au Royaume-Uni : les arrivées de migrants albanais en bateau par la Manche en forte augmentation      EN UN GRAPHIQUE – Les dernières statistiques britanniques révèlent que les Albanais sont les plus représentés parmi les migrants arrivant en Grande-Bretagne en bateau, devant les Afghans, au cours du premier semestre.          Par Romain Imbach         Publié hier à 20h24, mis à jour hier à 20h48    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le ministère de l’intérieur britannique a publié jeudi 25 août les chiffres des entrées illégales outre-Manche au cours du premier semestre 2022. Le nombre de traversées de la Manche à bord de navires de fortune (small boat) détectés par les gardes-côtes britanniques fait l’objet d’une communication quotidienne depuis le mois d’avril, montrant une accélération spectaculaire du phénomène par rapport à la même période de 2021 : 23 465 personnes entre le début de l’année et le 25 août, soit 11 000 de plus que sur la même période au cours de l’année précédente. Le détail des nationalités, de l’âge et du sexe des migrants font quant à eux l’objet d’une mise à jour trimestrielle.            Albanais et Afghans sont les premières nationalités            Avec 2 165 migrants arrivés en bateau de fortune par la Manche, les Albanais constituent le contingent le plus important (17 %), en très forte progression depuis l’année dernière puisque seulement 815 Albanais avaient été comptés sur l’ensemble de l’année 2021 (soit 2,9 % des migrants arrivant à bord d’embarcations de fortune. En seconde position, les Afghans, avec 17,9 % des personnes (2 066) ayant traversé au premier semestre, contre 5,3 % (1 437) l’année dernière.                 En nombre, les passages de migrants albanais et afghans ont largement dépassé ceux des Iraniens et Irakiens, qui représentaient à eux seuls la majorité des migrants rejoignant les côtes britanniques depuis les quatre dernières années.             


#d_graph_1661502639{
	height:450px;
}


[data-color-mode="dark"] .highcharts-point {
  stroke: #0c0c0c;
}
 text > tspan {
  fill: #aaa;
}

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }




	
Part des nationalités représentées dans les traversées de la Manche en small boat, en %

Source : Home Office




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1661502639"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 100.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2021",
(janv.-juin)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Autres",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#c3ced0",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.8,
          "#c3ced0",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          26.2,
          "#c3ced0",
          "pt1",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Erythr\u00e9e",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#63c785",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          10.1,
          "#63c785",
          "pt2",
          true,
          false
        ],
        [
          6.7,
          "#63c785",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Syrie",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffde05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          8.6,
          "#ffde05",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          8.1,
          "#ffde05",
          "pt5",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Irak",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffa909",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          21.4,
          "#ffa909",
          "pt6",
          true,
          false
        ],
        [
          12.3,
          "#ffa909",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Iran",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          29.2,
          "#ff6951",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          13.5,
          "#ff6951",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Afghanistan",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ed018c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          5.0,
          "#ed018c",
          "pt10",
          true,
          false
        ],
        [
          16.2,
          "#ed018c",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Albanie",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#aa57f7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.9,
          "#aa57f7",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#aa57f7",
          "pt13",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Alors que les causes de l’augmentation du nombre d’afghans sont évidentes depuis la reprise du pouvoir par les talibans, en août 2021, l’arrivée d’Albanais est un phénomène récent et massif : le gouvernement britannique estime que plus de 3 500 Albanais seraient arrivés depuis juin, représentant 60 % des entrées par la Manche cet été.             Une campagne de communication destinée à dissuader les candidats à l’immigration a été lancée, en albanais            Dans la foulée de la publication de ces chiffres, la ministre de l’intérieur, Priti Patel, a rapidement annoncé un accord avec le gouvernement albanais pour faciliter les expulsions d’Albanais qui se verraient refuser l’asile. Une campagne de communication destinée à dissuader les candidats à l’immigration a d’ailleurs été lancée, en albanais, le 24 août. Elle avertit notamment sur les risques encourus à l’arrivée en Grande-Bretagne : peines de prison, restrictions de travail et possible réinstallation au Rwanda (le premier vol qui devait convoyer 130 migrants vers Kigali dans le cadre de cet accord controversé a été annulé par une décision de la Cour européenne des droits de l’homme).            Une grande majorité d’hommes entre 18 et 39 ans            Près de neuf migrants sur dix (88,1 %) arrivés en small boat sont des hommes. Les jeunes adultes sont les plus représentés au sein de l’ensemble des personnes ayant traversé : 44,6 % de 25-39 ans et 32,2 % de 18-24 ans.                Mille sept cent soixante-cinq mineurs (15,2 %) ont été dénombrés, et la classe d’âge la plus élevée (plus de 40 ans) ne représente que 8 % de l’ensemble de ces migrants.                   


#d_graph_1661508277{
	height:450px;
}
 [data-color-mode="dark"] .highcharts-point {
  stroke: #0c0c0c;
}
 text > tspan {
  fill: #aaa;
}

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }




	
Répartition par sexe et classe d'âge du nombre de personnes ayant traversé la Manche en small boat au premier semestre 2022

Source : Home Office




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1661508277"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Moins de 18 ans",
      "18 \u00e0 24 ans",
      "25 \u00e0 39 ans",
      "40 ans et plus"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Femmes",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#c5389e",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          400.0,
          "#c5389e",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          257.0,
          "#c5389e",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          573.0,
          "#c5389e",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          150.0,
          "#c5389e",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Hommes",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#262889",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1365.0,
          "#262889",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          3477.0,
          "#262889",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          4606.0,
          "#262889",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          776.0,
          "#262889",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


             



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/08/27/19-12">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le président ukrainien a pressé l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’envoyer au plus vite une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, rebranchée vendredi sur le réseau électrique après une coupure totale la veille imputée aux Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte          Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, le 22 août 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Au centre de toutes les inquiétudes en raison de bombardements, dont s’accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijia s’est trouvée « totalement déconnectée » du réseau pendant plusieurs heures, jeudi, en raison de dommages sur les lignes électriques, causés par des incendies, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom. Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un détournement de l’énergie produite, qui serait « inacceptable ».L’Ukraine a exporté un million de tonnes de céréales depuis la conclusion de l’accord sous l’égide de la Turquie et de l’ONU. Depuis que l’accord a été signé à Istanbul le 22 juillet, 44 bateaux ont quitté le port d’Odessa, sur la mer Noire, pour livrer leurs cargaisons à 15 pays, a annoncé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué, s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe, en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Le président russe, Vladimir Poutine, a signé, jeudi, un décret ordonnant d’augmenter de 10 % (soit plus de 137 000 soldats) le nombre des militaires que compte l’armée. Aucune précision n’a été donnée sur les raisons de cette augmentation d’effectifs ni sur la façon dont elle sera mise en œuvre.Joe Biden s’est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, le 24 août. « C’est un anniversaire doux-amer, mais j’ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient à soutenir l’Ukraine et son peuple dans la lutte pour leur souveraineté », a-t-il tweeté, jeudi.L’Ukraine a dénoncé, jeudi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU, le bombardement russe d’une gare, qui a provoqué la veille, selon elle, la mort d’au moins vingt-cinq civils, Moscou affirmant, de son côté, avoir visé un train militaire et tué plus de deux cents soldats.Le ministre des affaires étrangères italien a rencontré le président ukrainien, jeudi, à Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di Maio a exprimé son incrédulité quant au fait qu’« il y en a encore qui nient les faits de ce qui s’est passé ici, en Ukraine ». Il a promis que l’Italie continuerait à soutenir l’Ukraine dans sa défense contre « les envahisseurs, qui sont Russes ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         Reportage. Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance         Décryptages. « Rachisme », contraction de « Russie » et « fascisme », nouveau mot de la guerre en Ukraine         Tribune. « Puissance du secteur énergétique, le Canada est le grand absent de la crise en Europe »         Décryptages. Les Occidentaux inscrivent leur soutien militaire à l’Ukraine dans le long terme         Enquête. Alexandre Douguine, inspiration idéologique de l’extrême droite française prorusse         Tchat. « Kiev a les hommes mais pas le matériel, la Russie dispose du matériel mais pas des hommes »         Tchat. « On peut envisager pour Zaporijia des scénarios conduisant à des rejets bien plus importants qu’à Fukushima »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-27T09:45:26+00:00","coverageEndTime":"2022-08-27T09:45:26+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a press\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) d\u2019envoyer au plus vite une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rebranch\u00e9e vendredi sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique apr\u00e8s une coupure totale la veille imput\u00e9e aux Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : L’Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky réclame la venue de l’AIEA","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a press\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) d\u2019envoyer au plus vite une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rebranch\u00e9e vendredi sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique apr\u00e8s une coupure totale la veille imput\u00e9e aux Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-27T09:45:26+00:00"
,"endDate":"2022-08-27T09:45:26+00:00"
  Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-27T04:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T21:54:05+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a soulign\u00e9, vendredi, la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sur le flanc nord de l\u2019Alliance pour contrer la Russie, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une tourn\u00e9e au Canada au cours de laquelle il a visit\u00e9 des installations militaires en Arctique.          \u00ab\u00a0Le Grand Nord est strat\u00e9giquement important pour la s\u00e9curit\u00e9 euro-atlantique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur une base a\u00e9rienne de Cold Lake (Alberta) dans l\u2019ouest du pays, notant qu\u2019avec l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de, sept des huit Etats arctiques seraient bient\u00f4t membres de l\u2019OTAN.          Les capacit\u00e9s de la Russie dans le Grand Nord \u00ab\u00a0constituent un d\u00e9fi strat\u00e9gique pour l\u2019ensemble de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a-t-il averti, citant l\u2019important d\u00e9ploiement militaire de la Russie dans la r\u00e9gion. Cela inclut l\u2019ouverture de sites militaires arctiques et l\u2019utilisation du Grand Nord \u00ab\u00a0comme banc d\u2019essai pour les armes les plus avanc\u00e9es, notamment les missiles hypersoniques\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s\u2019est \u00e9galement inqui\u00e9t\u00e9 de la pr\u00e9sence grandissante de la Chine dans la r\u00e9gion en ce qui a trait au transport maritime et \u00e0 l\u2019exploration de ressources mais aussi avec ses plans visant \u00e0 construire la plus grande flotte de brise-glaces au monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La militarisation russe de l\u2019Arctique est un \u00ab\u00a0d\u00e9fi strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, selon le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-08-27T06:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T21:24:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a press\u00e9, vendredi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) d\u2019envoyer au plus vite une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rebranch\u00e9e vendredi sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique apr\u00e8s une coupure totale la veille imput\u00e9e aux Russes.          \u00ab\u00a0Nos scientifiques, tous les sp\u00e9cialistes du secteur de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9ussissent \u00e0 pr\u00e9server la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia du sc\u00e9nario du pire vers lequel poussent en permanence les forces russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans son message vid\u00e9o quotidien, notant que la centrale avait \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau. \u00ab\u00a0Je veux souligner que la situation reste tr\u00e8s risqu\u00e9e et dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, \u00ab\u00a0c\u2019est pourquoi il est si important que la mission de l\u2019AIEA arrive \u00e0 la centrale aussi t\u00f4t que possible et aide \u00e0 la maintenir sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 que les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 du site fonctionnaient normalement. \u00ab\u00a0Un des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s la veille a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb \u00e0 14\u00a0h\u00a004 (13\u00a0h\u00a004 \u00e0 Paris), a pr\u00e9cis\u00e9 Energoatom. Il \u00ab\u00a0produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les besoins de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019augmentation de [sa] puissance est en cours\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia et Zelensky r\u00e9clame la venue de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-27T05:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T20:46:49+00:00","articleBody":"           Le navire \u00ab\u00a0Brave-Commander\u00a0\u00bb, battant pavillon libanais, quitte le port maritime Pivdenny avec du bl\u00e9 \u00e0 destination de l\u2019Ethiopie, le 16 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS           L\u2019Ukraine a export\u00e9 un million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par voie maritime depuis l\u2019accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies pour mettre fin au blocus russe, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky vendredi soir.          Depuis que l\u2019accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Istanbul, le 22\u00a0juillet, 44 bateaux ont quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa, sur la mer Noire, pour livrer leurs cargaisons \u00e0 15 pays, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. L\u2019Ukraine a re\u00e7u des demandes de chargement pour 70 autres bateaux, a-t-il ajout\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant son objectif de trois millions de tonnes export\u00e9es par mois.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/d17f925_ppp-ogi003-ukraine-crisis-grain-un-0816-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a export\u00e9 un million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales en un mois","dateModified":"2022-08-26T21:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T20:40:14+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nLa Russie ferait flamber volontairement du gaz en Sib\u00e9rie actuellement. Avez-vous des informations sur ces faits ? Si av\u00e9r\u00e9s, quel serait leur but ?\r\nMerci beaucoup    -PHI         Bonsoir PHI,          Les analystes de Rystad, un cabinet de conseil en \u00e9nergie sis en Norv\u00e8ge, relay\u00e9s par la BBC, accusent bien la Russie de faire br\u00fbler du gaz, m\u00eame si les faits ne se d\u00e9roulent pas exactement en Sib\u00e9rie. Des citoyens finlandais ont rep\u00e9r\u00e9, durant le mois d\u2019ao\u00fbt, des flammes de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re avec la Russie. Des images satellites montrent qu\u2019elles proviennent du site d\u2019une station de compression russe Portova\u00efa qui se trouve au nord-ouest de Saint-P\u00e9tersbourg. Cette station est situ\u00e9e sur le gazoduc Nord Stream 1, qui transporte le gaz russe jusqu\u2019en Europe et dans lequel la Russie a r\u00e9duit les flux cet \u00e9t\u00e9.          Selon Rystad, ces flammes sont le fruit d\u2019un \u00ab\u00a0torchage\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9 par les Russes. Si cette pratique est courante, des experts ont expliqu\u00e9 \u00e0 la BBC que l\u2019ampleur de la combustion constat\u00e9e depuis plusieurs semaines \u00e9tait anormale. Le cabinet Rystad affirme ainsi que les Russes br\u00fblent 4,34\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz par jour \u00e0 Portova\u00efa, soit environ 0,5\u00a0% des besoins quotidiens de l\u2019Union europ\u00e9enne et d\u00e9crivent une v\u00e9ritable \u00ab\u00a0catastrophe environnementale\u00a0\u00bb. Le professeur Esa Vakkilainen, de l\u2019universit\u00e9 de Lappeenranta, en Finlande, a d\u00e9clar\u00e9 que Gazprom avait peut-\u00eatre br\u00fbl\u00e9 ainsi jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0000\u00a0euros de gaz par heure au cours des deux derniers mois.          Gazprom n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur le sujet, et les raisons qui pourraient expliquer ces constats des experts sont pour l\u2019instant inconnues.                La Russie br\u00fble du gaz \u00e0 la station de compression Portova\u00efa, comme on le voit sur cette photo prise depuis Virolahti, dans l\u2019est de la Finlande, le 26 ao\u00fbt 2022. HEIKKI SAUKKOMAA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/33985bd_c7401363727b403c974d3dbdb05ae4bc-c7401363727b403c974d3dbdb05ae4bc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T20:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T20:09:17+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense lituanien a annonc\u00e9, vendredi, que la Lituanie allait acheter trente-sept drones kamikazes \u00e0 la Pologne pour 1\u00a0million d\u2019euros, et les acheminerait ensuite vers l\u2019Ukraine. Les fonds permettant cet achat sont ceux collect\u00e9s dans le cadre de la campagne \u00ab\u00a0Legion of Boom\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par le journaliste Andrius Tapinas, fondateur de la cha\u00eene locale de t\u00e9l\u00e9vision en ligne Laisves TV.          En mai, la Lituanie avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 avoir collect\u00e9 plus de 5\u00a0millions d\u2019euros de dons qui avaient permis l\u2019achat d\u2019un drone turc Bayraktar TB2 pour l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie annonce l\u2019achat de trente-sept drones kamikazes pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-26T20:14:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T19:57:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que les avions de guerre SU-24 bi\u00e9lorusses avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9quip\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir transporter des armes nucl\u00e9aires. S\u2019adressant aux journalistes, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a affirm\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9alablement convenu de cette d\u00e9cision avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine.          Minsk ne dispose pas de ses propres armes nucl\u00e9aires, mais il s\u2019est alli\u00e9 \u00e0 Moscou et autorise l\u2019utilisation de son territoire par la Russie dans le cadre du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avions bi\u00e9lorusses sont de nouveau \u00e9quip\u00e9s pour transporter des armes nucl\u00e9aires, affirme Loukache...","dateModified":"2022-08-26T20:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T18:56:02+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un canon automoteur sovi\u00e9tique 2S7 Pion dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 26\u00a0ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/be99231_1661540082780-2022-08-26t183636z-1886128009-rc2b4w9nlers-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T19:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T17:51:55+00:00","articleBody":"                     \u00ab\u00a0C\u2019est difficile \u00e0 regarder apr\u00e8s trente-neuf ans pass\u00e9s \u00e0 travailler ici\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Riabko, 64\u00a0ans,\u00a0devant l\u2019\u00e9cole technique apr\u00e8s une attaque russe, \u00e0 Sloviansk, le 26 ao\u00fbt 2022. LEO CORREA \/ AP                 Des portraits de militaires morts \u00e0 la guerre sont affich\u00e9s dans une \u00e9glise de Lviv, le 26 ao\u00fbt 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Dans un centre de reconversion professionnelle o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un tir de missile russe, \u00e0 Derhatchi, dans la banlieue de Kharkiv, le 26 ao\u00fbt 2022. SASHKO BRYNZA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/84b231d_9512e398de274a098b09216fcd0a9181-9512e398de274a098b09216fcd0a9181-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T18:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T17:25:34+00:00","articleBody":"     Le gouvernement hongrois a annonc\u00e9 vendredi le d\u00e9but d\u2019un chantier de construction de deux nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, en collaboration avec le conglom\u00e9rat russe Rosatom.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Peter Szijjarto, a salu\u00e9 le permis accord\u00e9 la veille par l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation nationale, apr\u00e8s de nombreux retards. \u00ab\u00a0C\u2019est un grand pas, un jalon important\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Facebook. \u00ab\u00a0Nous pouvons maintenant passer de la phase initiale \u00e0 la phase de construction. Vous le verrez dans les prochaines semaines sur le site de Paks\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb une mise en exploitation d\u2019ici 2030.          Ce projet controvers\u00e9 illustre les liens nou\u00e9s au fil des ans par le premier ministre nationaliste, Viktor Orban, avec le pr\u00e9sident russe, Vladmir Poutine. La guerre en Ukraine n\u2019a pas infl\u00e9chi la position de la Hongrie sur le dossier, \u00e0 rebours de la volont\u00e9 de ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de s\u2019affranchir de Moscou. D\u00e9but mai, Rosatom avait ainsi perdu un important contrat en Finlande.          \u00ab\u00a0De cette mani\u00e8re, nous pouvons assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie \u00e0 long terme et prot\u00e9ger le peuple hongrois des fluctuations extr\u00eames des prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Szijjarto.          Fustigeant la politique de sanctions de l\u2019UE, Budapest a \u00e9galement renforc\u00e9 r\u00e9cemment sa collaboration avec Moscou dans le domaine du gaz, n\u00e9gociant davantage de livraisons que pr\u00e9vu dans les pr\u00e9c\u00e9dents accords commerciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie approuve la construction de deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires par le russe Rosatom","dateModified":"2022-08-26T17:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T17:07:54+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de et la Finlande ont r\u00e9affirm\u00e9 vendredi leur engagement \u00e0 combattre le \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb, a fait savoir la Turquie \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre en Finlande entre des repr\u00e9sentants turcs, su\u00e9dois et finlandais \u00e0 propos de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays nordiques, bloqu\u00e9e pour l\u2019heure par Ankara. \u00ab\u00a0La Finlande et la Su\u00e8de ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur engagement, consign\u00e9 dans le m\u00e9morandum trilat\u00e9ral [sign\u00e9 fin juin], \u00e0 faire preuve d\u2019une solidarit\u00e9 et d\u2019une coop\u00e9ration totales avec la Turquie dans la lutte contre toutes les formes et manifestations de terrorisme\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9 publi\u00e9 par le bureau du porte-parole de la pr\u00e9sidence turque.          Depuis mi-mai, la Turquie, membre de l\u2019Alliance atlantique, bloque ce processus, accusant les deux pays de prot\u00e9ger des combattants kurdes, consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. Au lendemain de la signature du m\u00e9morandum ouvrant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019OTAN aux deux nations nordiques, la Turquie leur avait demand\u00e9 l\u2019extradition de trente-trois personnes qu\u2019elle consid\u00e8re comme terroristes. Dans la foul\u00e9e, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0promesse faite par la Su\u00e8de\u00a0\u00bb concernant l\u2019extradition de \u00ab\u00a073 terroristes\u00a0\u00bb. Le m\u00e9morandum sign\u00e9 fin juin annonce seulement que \u00ab\u00a0la Finlande et la Su\u00e8de r\u00e9pondront aux demandes d\u2019extraditions\u00a0\u00bb formul\u00e9es par Ankara, sans mention d\u2019aucune donn\u00e9e chiffr\u00e9e.          A ce jour, vingt-trois Etats membres de l\u2019OTAN \u2013 sur trente \u2013 ont ratifi\u00e9 la demande d\u2019adh\u00e9sion des deux pays nordiques. Parmi les sept pays restants \u2013 Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, Slovaquie, R\u00e9publique tch\u00e8que, Hongrie et Turquie \u2013, seule cette derni\u00e8re a exprim\u00e9 une opposition. Stockholm et Helsinki ont renonc\u00e9 \u00e0 leur traditionnelle politique de rester en dehors des alliances militaires en annon\u00e7ant leur souhait de rejoindre l\u2019OTAN apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et la Finlande r\u00e9affirment soutenir la Turquie dans sa lutte contre le terrorisme, selon Ankara...","dateModified":"2022-08-26T17:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:55:47+00:00","articleBody":"     Le grand et unique centre d\u2019accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Paris va fermer dimanche, a annonc\u00e9 la pr\u00e9fecture de la r\u00e9gion Ile-de-France. Un nouvel espace consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019orientation et \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence leur sera r\u00e9serv\u00e9 dans le 19e arrondissement de la capitale.          Depuis mi-mars, les personnes fuyant la guerre en Ukraine sont prises en charge dans un hall du Parc des expositions, \u00e0 la porte de Versailles, \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0La fermeture de ce site \u00e9tant programm\u00e9e le 28\u00a0ao\u00fbt prochain, un nouveau centre d\u2019accueil des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens ouvrira \u00e0 cette date\u00a0\u00bb au Paris Event Center, un espace r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 lors d\u2019op\u00e9rations de mise \u00e0 l\u2019abri de migrants, a fait savoir la pr\u00e9fecture dans un communiqu\u00e9.          La pr\u00e9fecture n\u2019a pas expliqu\u00e9 les raisons de ce d\u00e9m\u00e9nagement. Mais depuis plusieurs semaines, les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens arrivant en France, o\u00f9 ils sont d\u00e9sormais plus de 100\u00a0000, sont de moins en moins nombreux. Le gigantesque Parc des expositions, dont un hall de plus de 22\u00a0000\u00a0m\u00b2 qui leur est r\u00e9serv\u00e9, est quasiment vide.          Une situation qui a suscit\u00e9 l\u2019incompr\u00e9hension du tissu associatif au moment o\u00f9 de nombreux exil\u00e9s d\u2019autres nationalit\u00e9s vivent dans la rue dans ou autour de la capitale. Plusieurs associations et ONG ont manifest\u00e9 d\u00e9but juillet devant le Parc des expositions pour r\u00e9clamer que tous les d\u00e9plac\u00e9s puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 ce centre d\u2019h\u00e9bergement.                    Lire aussi :  Accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens face \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Paris d\u00e9m\u00e9nagent dans un plus petit centre","dateModified":"2022-08-26T16:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:48:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Emmanuel Grynszpan est maintenant termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0!","dateModified":"2022-08-26T15:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:38:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci d'\u00eatre l\u00e0. Les populations les + proches de la centrale ont-elles \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es ? ( Le contexte de guerre permet-il que des pr\u00e9cautions soient prises ?)    Vik          Bonjour Vik,          Il n\u2019y a eu aucune fuite radioactive, pour l\u2019instant, \u00e9manant de la centrale de Zaporijia. Des capteurs sont install\u00e9s tout autour de la centrale (certains sont tr\u00e8s bien dissimul\u00e9s et \u00e9mettent par radio leurs r\u00e9sultats aux observateurs ukrainiens). La population n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e ni du c\u00f4t\u00e9 occup\u00e9 par les Russes ni du c\u00f4t\u00e9 libre. Mes contacts dans la ville de Zaporijia (60\u00a0kilom\u00e8tres de la centrale) se disent tr\u00e8s inquiets, et les discussions en ville tournent souvent autour du th\u00e8me\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 iras-tu en cas d\u2019accident\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T16:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:36:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:34:41+00:00","articleBody":"    Tchat: Bonjour et merci pour votre travail ! On parle toujours de probl\u00e8me de refroidissement des r\u00e9acteurs si il est d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, pour alimenter les pompes.  Un r\u00e9acteur \u00e9tant producteur d'\u00e9lectricit\u00e9, en quoi est-ce un probl\u00e8me ?  C'est un \"groupe \u00e9lectrog\u00e8ne \" g\u00e9ant est ce que je me trompe ?     Julien          Bonjour Julien,          Si un incident survient sur un r\u00e9acteur, ce dernier doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9 et ne produit donc plus d\u2019\u00e9nergie. Or le refroidissement du r\u00e9acteur doit, lui, se poursuivre, et l\u2019op\u00e9ration demande de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (pour le syst\u00e8me de pompage). Il est donc imp\u00e9ratif qu\u2019il y ait une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ind\u00e9pendante des r\u00e9acteurs. Chaque r\u00e9acteur dispose donc d\u2019un g\u00e9n\u00e9rateur diesel pr\u00eat \u00e0 prendre le relais en cas d\u2019incident. Un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire ne s\u2019\u00e9teint pas comme un g\u00e9n\u00e9rateur diesel. Le processus de refroidissement peut prendre des semaines, voire davantage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:30:08+00:00","articleBody":"    TCHAT Merci pour le Live. Les russes ont-ils d\u00e9ploy\u00e9s des sp\u00e9cialistes de la gestion d'une centrale pour prendre le relais des ukrainiens ? Car \u00e0 travailler sous pression, le risque est r\u00e9el de l'erreur humaine.    Alerte         Bonjour Alerte,          Si la centrale reste encore op\u00e9r\u00e9e par des employ\u00e9s ukrainiens apr\u00e8s six mois d\u2019occupation, c\u2019est que visiblement la Russie manque de personnel capable de prendre le relai. La centrale a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et chang\u00e9 depuis la fin de l\u2019URSS. Elle fonctionne avec un carburant nucl\u00e9aire fourni par Westinghouse (Etats-Unis), donc compl\u00e8tement \u00e9tranger aux sp\u00e9cialistes de Rosatom (le monopole d\u2019Etat russe du nucl\u00e9aire). Le personnel ukrainien est supervis\u00e9 toutefois par les Russes et j\u2019imagine que ces derniers tentent d\u2019en faire des collaborateurs loyaux. Pour l\u2019instant, le personnel communique toujours avec sa direction ukrainienne, mais il semble probable qu\u2019\u00e0 terme, si l\u2019occupation se poursuit, les Russes finiront par op\u00e9rer la centrale. Difficile de dire combien de temps sera n\u00e9cessaire au passage de relais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:25:32+00:00","articleBody":"    TCHAT Merci pour vos live lemonde !\r\n\r\nQuel serait l'impact sur l'opinion publique russe d'un accident nucl\u00e9aire en Ukraine ? Par ailleurs, quels sont les restes de Tchernobyl dans l'\u00e9tat d'esprit collectif des russes \u00e0 votre avis ? \r\n    blablabla         Bonjour blablabla,          Le Kremlin contr\u00f4le enti\u00e8rement le r\u00e9cit sur la guerre. Les m\u00e9dias ind\u00e9pendants ne sont plus tol\u00e9r\u00e9s, toute critique des actions de l\u2019arm\u00e9e russe expose au mieux \u00e0 des amendes, au pire \u00e0 de la prison ferme. Dans ce contexte, on imagine qu\u2019un accident grave \u00e0 Zaporijia sera pr\u00e9sent\u00e9 au public russe comme le r\u00e9sultat d\u2019un complot occidental et \u2013 ou \u2013 n\u00e9onazi quelle que soit la cause r\u00e9elle.          Tchernobyl reste dans toutes les m\u00e9moires, mais, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le pouvoir a pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019accident comme un incident mineur qui n\u2019a fait qu\u2019une trentaine de victimes \u00e0 tout casser. L\u2019industrie nucl\u00e9aire est exclusivement pr\u00e9sent\u00e9e sous un jour favorable. Une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e russe en r\u00e9ponse \u00e0 la minis\u00e9rie Chernobyl de HBO a pr\u00e9sent\u00e9 la catastrophe comme le r\u00e9sultat d\u2019une complot de la CIA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:21:14+00:00","articleBody":"    bonjour\r\nla centrale semble loin de la ligne de front. Qu\u2019est ce qui emp\u00eache les ukrainiens de couper les liens entre la garnison russe qui l\u2019occupe et ses arri\u00e8res?    Michel         Bonjour Michel,          La centrale est \u00e0 la fois loin et proche. La ligne de front se trouve 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la centrale. Mais la centrale est aussi situ\u00e9e sur la rive gauche du Dniepr (dont les eaux refroidissent les r\u00e9acteurs). Le gouvernement ukrainien contr\u00f4le la rive droite du Dniepr, donc des militaires ukrainiens se trouvent \u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale. Des duels d\u2019artillerie se d\u00e9roulent par-dessus le Dniepr au niveau de la centrale. Les Russes bombardent fr\u00e9quemment les villes ukrainiennes de Nikopol et Marhanets, profitant de la centrale comme \u00ab\u00a0bouclier tactique\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a sans doute pas les moyens, pour l\u2019instant, de mener une contre-attaque dans cette r\u00e9gion visant \u00e0 encercler les militaires russes bas\u00e9s dans l\u2019enceinte de la centrale de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:16:57+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nExiste t-il un statut 'sp\u00e9cial' pour les centrales nucl\u00e9aires en cas de guerre? (Avec des accords internationaux)    Pascal_         Bonjour Pascal,          En principe, les centrales nucl\u00e9aires ne doivent jamais \u00eatre attaqu\u00e9es ou prises d\u2019assaut. La Russie a clairement enfreint les accords internationaux sur ce point en envoyant une colonne de blind\u00e9s sur la centrale le 4 mars 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:15:06+00:00","articleBody":"    J\u2019ai lu que les Russes voulaient connecter la centrale au r\u00e9seau \u00e9lectrique de la Crim\u00e9e pour d\u00e9tourner sa production, a-t-on des informations sur la progression des branchements ?\r\nPar ailleurs les Ukrainiens annoncent que la centrale subit des tirs de mortier ce qui semble indiquer une provenance proche, venant des territoires occup\u00e9s par les Russes. Est-ce que cette information est confirm\u00e9e par ailleurs ?    Alexis         Bonjour Alexis,          Les Russes ont fait des d\u00e9clarations claires sur leurs intentions d\u2019alimenter la Crim\u00e9e depuis la centrale de Zaporijia. Mais les experts que j\u2019ai entendus s\u2019exprimer sur ce projet sont sceptiques. Il faudrait construire une infrastructure de transport (des lignes de haute tension, des sous-stations) \u00e0 proximit\u00e9 du front. Il est probable que l\u2019artillerie ukrainienne an\u00e9antira tous travaux dans ce sens, \u00e9tant donn\u00e9 les capacit\u00e9s et la pr\u00e9cision des armes dont disposent maintenant les Ukrainiens. Donc, pour l\u2019instant, il ne s\u2019agit que de d\u00e9clarations d\u2019intention, probablement \u00e0 but propagandiste\u00a0: justifier au public russe l\u2019occupation militaire d\u2019une centrale nucl\u00e9aire en d\u00e9pit du danger extr\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:10:30+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour et merci de nous aider \u00e0 percer le brouillard sur Zaporija. Ma question : le principal risque concernant les installations d refroidissement, ne risque-t-on pas plut\u00f4t une catastrophe limit\u00e9e g\u00e9ographiquement comme \u00e0 Fukushima plut\u00f4t qu'un nouveau Tchernobyl qui pourrait toucher une zone beaucoup plus \u00e9tendue, bien au del\u00e0 des fronti\u00e8res de l'Ukraine ?    Olivier          Bonjour Olivier,          La centrale de Zaporijia n\u2019est pas du m\u00eame type que celle de Tchernobyl (RBMK, pour \u00ab\u00a0r\u00e9acteur de grande puissance \u00e0 tubes de force\u00a0\u00bb, r\u00e9acteurs \u00e0 neutrons thermiques utilisant le graphite comme mod\u00e9rateur), sa conception est plus moderne. Mais les risques ne sont pas li\u00e9s uniquement au refroidissement. On ne peut pas exclure que des munitions entrepos\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 proximit\u00e9 des r\u00e9acteurs explosent. Le personnel de la centrale est \u00e9puis\u00e9 et travaille dans des conditions tr\u00e8s difficiles, ce qui augmente le risque d\u2019erreur humaine. Les d\u00e9chets radioactifs sont nettement moins bien prot\u00e9g\u00e9s que les r\u00e9acteurs et peuvent aussi \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de fuites. Si un incident survient, la situation de guerre va compliquer extraordinairement les efforts pour circonscrire le probl\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T16:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:03:58+00:00","articleBody":"    Quel est le pouvoir d\u00e9cisionnaire en temps de guerre de l'AIEA?     S         Bonjour S,          L\u2019AIEA n\u2019a aucun pouvoir d\u00e9cisionnaire. Les Etats sont souverains chez eux, sauf quand leur territoire est occup\u00e9 par une puissance voisine. L\u2019AIEA inspecte, conseille, donne des avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T15:00:20+00:00","articleBody":"    >> tchat     Nico         Bonjour Nico,          Le risque est \u00e9norme pour toute la r\u00e9gion. Les vents peuvent tourner rapidement, personne ne peut avec certitude pr\u00e9dire que la Russie ne sera pas touch\u00e9e par des retomb\u00e9es \u00e9ventuelles. Les r\u00e9gion de Voronej et de Rostov ne sont qu\u2019\u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres. La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:56:12+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, \r\nLes derniers incendies sont-ils \u00e0 m\u00eame de menacer le refroidissement de la centrale ? L'AIEA peut-elle imposer la d\u00e9militarisation de la centrale ? Ne peut-on y imposer la pr\u00e9sence des casques bleus ? N'y a-t-il toujours aucun moyen de savoir d'o\u00f9 viennent les tirs ( les Ukrainiens parlaient ce matin de tirs provenant d'une distance d'environ 1km, soit un territoire occup\u00e9 par les russes), avec tous les outils dont les diff\u00e9rents services secrets disposent ?\r\nMerci tellement pour tout votre travail !    Korricat          Bonjour Korricat,          Les incendies (ou ce qui a provoqu\u00e9 les incendies) ont coup\u00e9 plusieurs lignes alimentant le syst\u00e8me de pompage d\u2019eau qui refroidit les r\u00e9acteurs. Un syst\u00e8me indispensable pour pr\u00e9venir une catastrophe. Des g\u00e9n\u00e9rateurs diesel situ\u00e9s juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chaque r\u00e9acteur ont pris le relais. Mais on ignore s\u2019ils disposent de suffisamment de diesel pour assurer cette t\u00e2che. Les lignes risquent d\u2019\u00eatre coup\u00e9es \u00e0 nouveau. On n\u2019est pas certains que les six g\u00e9n\u00e9rateurs sont tous en bon \u00e9tat.          Concernant les casques bleus\u00a0: il faudrait obtenir l\u2019accord des Russes, ce qui n\u2019est pas le cas. Ensuite, leur d\u00e9ploiement prend toujours beaucoup de temps \u00e0 organiser, les tractations diplomatiques sont longues. Les casques bleus ne sont pas une force d\u2019intervention rapide, alors que le probl\u00e8me auquel nous faisons face est urgent.          Les \u00ab\u00a0outils des services secrets\u00a0\u00bb sont par d\u00e9finition secrets. Les Am\u00e9ricains ont certainement des capacit\u00e9s d\u2019observation tr\u00e8s puissantes, mais, d\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai compris, ils pr\u00e9f\u00e8rent que ces capacit\u00e9s restent inconnues de leurs adversaires et \u2013 ou \u2013 rivaux. S\u2019ils diffusaient leurs images secr\u00e8tes, cela n\u2019emp\u00eacherait de toute fa\u00e7on pas les Russes et tous les int\u00e9r\u00eats antiam\u00e9ricains de parler de fakes et de manipulations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T15:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:47:43+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, toute la communaut\u00e9 internationale semble d'accord pour \"neutraliser\" le site de la centrale. M\u00eame les russes, si on en croit les discussions Macron - poutine, semblent d'accord.\r\nQu'est-ce qui bloque encore la mise en application de cette r\u00e9solution ?\r\nMerci.    Phil         Bonjour Phil,          Je n\u2019ai pas entendu la Chine demander \u00e0 la Russie de retirer son arm\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire. Il n\u2019est pas impossible qu\u2019elle fasse pression en coulisse, car un incident grave aurait un impact sur l\u2019ensemble de l\u2019industrie nucl\u00e9aire, sur l\u2019industrie chinoise \u00e9galement. Sinon, oui, les Occidentaux font tous cette demande \u00e0 la Russie, mais Moscou n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 faire un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s l\u2019appel t\u00e9l\u00e9phonique entre Macron et Poutine, l\u2019Elys\u00e9e a parl\u00e9 d\u2019accord portant sur le passage de la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA via le territoire ukrainien. Mais, c\u00f4t\u00e9 russe, cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9. Il n\u2019y a donc pas d\u2019accord du tout, et surtout pas sur un retrait des troupes russes du site de la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T14:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:46:13+00:00","articleBody":"                     Le gymnase d\u2019une \u00e9cole apr\u00e8s un bombardement a\u00e9rien sur la ville de Mykola\u00efvka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26\u00a0ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par une attaque a\u00e9rienne sur la ville de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/b8c7e9a_1661525076337-000-32h62va.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T14:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:42:44+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Grynszpan,\r\nMerci bien s\u00fbr de votre pr\u00e9sence et pour votre travail.\r\nA-t-on une date du passage de l'AIEA dans la centrale ?    Antoine B         Bonjour Antoine,          Pas pour l\u2019instant, les n\u00e9gociations sont tr\u00e8s complexes. Les Russes insistent pour que la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA passe par leur territoire (et offre ainsi une forme de l\u00e9gitimation \u00e0 l\u2019occupation). Les Ukrainiens exigent que la visite respecte la souverainet\u00e9 de leur territoire et traverse ainsi la ligne de front, ce qui implique un cessez-le-feu local complexe \u00e0 obtenir aupr\u00e8s des militaires. Les Occidentaux soutiennent enti\u00e8rement Kiev sur ce point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T14:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:40:17+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour Emmanuel,\r\nLa situation de la centrale nucl\u00e9aire semble assez complexe, mais si elle est d\u00e9tenue par les Russes, les bombardements qui la menacent directement sont d\u2019origine ukrainienne ou sont-ils li\u00e9s \u00e0 des installations p\u00e9riph\u00e9riques importantes pour la centrale mais faisant l\u2019objet de bombardements russes ?    Guillaume Ancel         Bonjour Guillaume Ancel,          Nous sommes largement envelopp\u00e9s du brouillard de la guerre. Il est toujours difficile de d\u00e9terminer d\u2019o\u00f9 viennent les tirs d\u2019artillerie et il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent avec les d\u00e9clarations des deux camps. Etant loin de la zone, je me fonde sur deux raisonnements\u00a0:         Qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 bombarder les lignes \u00e9lectriques reliant la centrale au r\u00e9seau ukrainien\u00a0?          Les affirmations des deux camps ont-elles le m\u00eame poids\u00a0? Mon exp\u00e9rience m\u2019a montr\u00e9 que le camp russe ment syst\u00e9matiquement pour semer la confusion dans les esprits et pour servir son r\u00e9cit \u00ab\u00a0lib\u00e9rateur\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9nazificateur\u00a0\u00bb. Le camp ukrainien pratique aussi la propagande, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019exag\u00e9ration des faits.           Dans cette configuration\u00a0:         les Russes veulent clairement d\u00e9connecter la centrale du r\u00e9seau ukrainien, et il est probable qu\u2019ils tirent au mortier pour d\u00e9molir les lignes de haute tension \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Cela ne veut pas dire que j\u2019exclue totalement que les Ukrainiens tirent aussi sur des cibles militaires russes \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale. Ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait au moins une fois avec un drone kamikaze qui a frapp\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment un groupe de soldats russes bas\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la centrale.          Au niveau des d\u00e9clarations des uns et des autres, on observe une volont\u00e9 de maintenir le brouillard de la guerre des deux c\u00f4t\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T14:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T14:20:19+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, not...","dateModified":"2022-08-26T14:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T13:55:00+00:00","articleBody":"     TotalEnergies annonce dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz, qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe, en Russie.          Contraint par la guerre en Ukraine et les sanctions internationales contre Moscou de se d\u00e9sengager de Russie, le groupe explique dans un communiqu\u00e9 que cette cession r\u00e9sulte d\u2019un accord conclu le 18\u00a0juillet, mais qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 qu\u2019hier par les autorit\u00e9s russes, \u00ab\u00a0ce qui a permis \u00e0 TotalEnergies et \u00e0 Novatek de signer ce 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 l\u2019accord d\u00e9finitif de vente\u00a0\u00bb. Cette vente permet \u00e0 TotalEnergies \u00ab\u00a0de recouvrer les montants investis dans ce champ qui lui restent dus\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          Le groupe avait auparavant d\u00e9menti \u00e0 plusieurs reprises, mercredi et jeudi, les informations du Monde selon lesquelles il \u00e9tait impliqu\u00e9 dans la vente \u00e0 la Russie de condensat de gaz, qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, a servi \u00e0 ravitailler les avions de combat russes engag\u00e9s en Ukraine. Vendredi matin encore, il avait expliqu\u00e9 que le k\u00e9ros\u00e8ne d\u00e9riv\u00e9 des condensats de gaz issus du champ de Termokarstovo\u00efe \u00e9tait \u00ab\u00a0exclusivement export\u00e9 hors de Russie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies c\u00e8de \u00e0 Novatek ses 49\u00a0% du champ de gaz russe de Termokarstovo\u00efe","dateModified":"2022-08-26T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:59:51+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que son pays allait convoquer une r\u00e9union d\u2019urgence pour faire face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La pr\u00e9sidence tch\u00e8que \u00ab\u00a0convoquera une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie afin de discuter de mesures d\u2019urgence sp\u00e9cifiques pour faire face \u00e0 la situation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Petr Fiala, dans un tweet.                    Approuv\u00e9e par Ursula von der Leyen, chef de la Commission europ\u00e9enne, cette d\u00e9cision intervient au moment o\u00f9 les 27 Etats membres de l\u2019UE tentent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en p\u00e9trole et en gaz \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.          Le ministre de l\u2019industrie et du commerce tch\u00e8que, Jozef Sikela, a d\u00e9clar\u00e9 que le conseil europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie devait se r\u00e9unir \u00ab\u00a0le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb, dans un tweet. \u00ab\u00a0Nous sommes dans une guerre \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie et cela nuit \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE organise une r\u00e9union d\u2019urgence sur la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-08-26T13:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T12:44:42+00:00","articleBody":"                     Une aide humanitaire est organis\u00e9e pendant l\u2019\u00e9vacuation des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 Bakhmout, le 26 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un b\u00e2timent du Centre pour l\u2019emploi d\u00e9truit par une frappe militaire russe nocturne, dans la ville de Derhatchi, r\u00e9gion de Kharkiv, le 26 ao\u00fbt 2022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/3147c01_1661517631221-2022-08-26t111334z-312208317-rc294w94oqd6-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T12:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T11:36:03+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, sous occupation russe et dont le site a subi des bombardements, a \u00e9t\u00e9 rebranch\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique vendredi apr\u00e8s une d\u00e9connexion la veille, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Un des r\u00e9acteurs de la centrale de Zaporijia arr\u00eat\u00e9s la veille a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, vendredi \u00e0 14\u00a0h\u00a004 (13\u00a0h\u00a004 \u00e0 Paris), a annonc\u00e9 Energoatom sur Telegram, tout en assurant que ses syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia est raccord\u00e9e au r\u00e9seau, annonce l\u2019op\u00e9rateur ukrainien","dateModified":"2022-08-26T12:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:36:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a appel\u00e9 vendredi 26\u00a0ao\u00fbt \u00e0 ce que le \u00ab\u00a0nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb ne soit pas \u00ab\u00a0un instrument de guerre\u00a0\u00bb, apr\u00e8s les bombardements qui ont endommag\u00e9 la gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0La guerre en aucun cas ne doit porter atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire du pays, de la sous-r\u00e9gion et de nous tous. Le nucl\u00e9aire civil doit \u00eatre totalement prot\u00e9g\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais lors de d\u00e9clarations \u00e0 la presse en marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Alger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le nucl\u00e9aire civil ne doit pas \u00eatre un instrument de guerre\u00a0\u00bb, plaide Emmanuel Macron","dateModified":"2022-08-26T10:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:30:00+00:00","articleBody":"               Dans un tweet, l\u2019Ukraine affirme que la vingtaine d\u2019Himars, M270 et MARS (version allemande du M270), ont d\u00e9truit une cinquantaine de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions russes.          Malgr\u00e9 les affirmations russes, aucun de ces mat\u00e9riels fournis par l\u2019Occident n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir re\u00e7u une vingtaine de lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-08-26T11:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:19:14+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me jour d\u2019une visite officielle en Alg\u00e9rie, Emmanuel Macron s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 qu\u2019Alger aide \u00ab\u00a0\u00e0 la diversification\u00a0\u00bb des approvisionnements en gaz de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0La France, comme vous le savez, d\u00e9pend peu du gaz dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique. C\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s 20\u00a0% de notre mix, donc c\u2019est tr\u00e8s peu\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Et dans cet ensemble que repr\u00e9sente le gaz, l\u2019Alg\u00e9rie repr\u00e9sente environ 8\u00a0% \u00e0 9\u00a0%.\u00a0\u00bb Gros producteur de gaz naturel, l\u2019Alg\u00e9rie a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ces derniers mois d\u2019un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat de la part de plusieurs pays europ\u00e9ens, dont l\u2019Allemagne et l\u2019Italie, qui cherchent \u00e0 remplacer le gaz russe pour assurer leur approvisionnement dans le contexte de la crise ukrainienne.  \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en comp\u00e9tition avec l\u2019Italie\u00a0\u00bb sur le gaz alg\u00e9rien, a ajout\u00e9 M.\u00a0Macron. Au contraire, a-t-il dit, \u00ab\u00a0je remercie l\u2019Alg\u00e9rie\u00a0\u00bb d\u2019avoir augment\u00e9 les volumes inject\u00e9s dans le gazoduc qui approvisionne l\u2019Italie. \u00ab\u00a0C\u2019est bon pour l\u2019Italie, c\u2019est bon pour l\u2019Europe et \u00e7a am\u00e9liore la diversification de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, auparavant trop d\u00e9pendante du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Approvisionnement en gaz\u00a0: la coop\u00e9ration franco-alg\u00e9rienne ne changera pas la donne","dateModified":"2022-08-26T10:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T10:15:20+00:00","articleBody":"     En six mois, les Russes ont \u00e9crit 144\u00a0835 lettres de d\u00e9nonciation, rapporte Roskomnadzor, l\u2019autorit\u00e9 charg\u00e9e notamment de la censure d\u2019Internet. La plupart concernaient des publications sur Internet de textes commentant la conduite de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Quelque 86,77\u00a0% de ces d\u00e9nonciations ont eu lieu par courriel, 13,16\u00a0% par courrier, et 0,07\u00a0% de vive voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: d\u00e9nonciations en masse pour des publications sur Internet","dateModified":"2022-08-26T10:28:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T09:35:02+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o mise en ligne par le m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe Important Stories \u2013 sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme d\u2019investigation et d\u00e9sign\u00e9 par Moscou comme une \u00ab\u00a0organisation ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb \u2013, Daniil Frolkin, un soldat sous contrat, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, avoue le meurtre d\u2019un civil ukrainien et confirme que des soldats de son unit\u00e9, la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, ont particip\u00e9 \u00e0 des pillages et \u00e0 des vols pendant l\u2019occupation d\u2019Andri\u00efvka, entre le 27\u00a0f\u00e9vrier et le 31\u00a0mars [le t\u00e9moignage est r\u00e9sum\u00e9 dans un fil de discussion sur Twitter, en anglais]. Son unit\u00e9 est accus\u00e9e d\u2019avoir tu\u00e9 au moins treize personnes, et des dizaines d\u2019autres sont port\u00e9es disparues. Dans son r\u00e9cit, il d\u00e9nonce aussi le comportement de ses officiers, notamment le lieutenant-colonel Azatbek Omurbekov et \u00e9voque le refus de ses camarades de se battre.          La publication de ce t\u00e9moignage fait suite \u00e0 celle de Pavel Filatiev, qui a d\u00e9nonc\u00e9 dans un long r\u00e9cit les motivations ayant conduit \u00e0 la guerre et la situation d\u00e9plorable de l\u2019arm\u00e9e russe, avant de s\u2019exiler.                                        Lire aussi :  A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ex\u00e9cutions, pillages et ordres criminels\u00a0: un soldat russe raconte sa participation \u00e0 l\u2019occupation d\u2019An...","dateModified":"2022-08-26T09:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:23:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 des responsables russes \u00e0 Istanbul, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, \u00e9tait \u00e0 Paris, jeudi, pour discuter avec Emmanuel Macron de sa future visite, \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb, sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Une mission d\u00e9licate, explique-t-il dans un entretien au Monde, alors que la s\u00fbret\u00e9 de la plus grande centrale d\u2019Europe est mise \u00e0 mal par la guerre.                    Lire aussi :  Rafael Mariano Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, estime Rafael...","dateModified":"2022-08-26T08:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T08:15:57+00:00","articleBody":"                     Un cheminot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un train apr\u00e8s l\u2019attaque russe contre une gare lors du Jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine dans le village de TChaplyne, en Ukraine, jeudi 25 ao\u00fbt. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0129644_1661501727658-565824.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: L\u2019Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky r\u00e9clame la venue...","dateModified":"2022-08-26T08:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:59:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine annonce qu\u2019elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 r\u00e9tablir le r\u00e9seau \u00e9lectrique de sa gigantesque centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9branch\u00e9e la veille, alors qu\u2019elle se trouve sous occupation russe et que son site a subi des bombardements.          \u00ab\u00a0Des travaux pr\u00e9paratoires sont en cours pour rebrancher au r\u00e9seau deux unit\u00e9s de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, a indiqu\u00e9 sur Telegram Energoatom, op\u00e9rateur ukrainien public des quatre centrales atomiques du pays. Selon Energoatom, une ligne qui fournit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite par la centrale au r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.          La centrale est actuellement aliment\u00e9e via une autre ligne r\u00e9par\u00e9e depuis le r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur tout en assurant que les \u00e9quipements et les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de cette installation fonctionnaient normalement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pr\u00e9pare la reconnexion au r\u00e9seau de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-26T08:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:53:03+00:00","articleBody":"     Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux armements sur des bases militaires, dont une am\u00e9ricaine, situ\u00e9es en Allemagne, affirme vendredi l\u2019hebdomadaire allemand Der Spiegel. Le service allemand de contre-espionnage militaire, le MAD, disposerait \u00ab\u00a0d\u2019indices\u00a0\u00bb concernant ces op\u00e9rations d\u2019espionnage, selon l\u2019hebdomadaire.          Deux sites auraient en particulier fait l\u2019objet de surveillance, la base d\u2019Idar-Oberstein (Rh\u00e9nanie-Palatinat) et celle de Grafenw\u00f6hr (Bavi\u00e8re), g\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le contre-espionnage allemand fait notamment \u00e9tat de la pr\u00e9sence de v\u00e9hicules \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019entr\u00e9e de camps militaires.          A Idar-Oberstein, l\u2019arm\u00e9e allemande formait des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019obusier Panzerhaubitze 2000, tandis qu\u2019\u00e0 Grafenw\u00f6hr, les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines entra\u00eenaient des Ukrainiens aux syst\u00e8mes d\u2019artillerie occidentaux.          Selon le MAD, les terrains d\u2019entra\u00eenement ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 survol\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par de petits drones.          Les services allemands soup\u00e7onnent, en outre, la Russie d\u2019avoir tent\u00e9 d\u2019espionner les t\u00e9l\u00e9phones mobiles des Ukrainiens en cours de formation en Allemagne.          Le MAD redoute que les services russes ne tentent d\u2019\u00e9liminer des opposants qui auraient fui la Russie pour se r\u00e9fugier en Allemagne, ou d\u2019\u00e9ventuels d\u00e9serteurs et transfuges des forces de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services russes auraient espionn\u00e9 la formation de soldats ukrainiens en Allemagne","dateModified":"2022-08-26T12:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T07:13:17+00:00","articleBody":"     Les six r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont toujours d\u00e9connect\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien, qu\u2019ils ne peuvent pas alimenter, d\u00e9clare la compagnie publique Energoatom.          L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 du site, contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est en revanche assur\u00e9 par un c\u00e2ble \u00e9lectrique reli\u00e9 au r\u00e9seau ukrainien, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia toujours d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau","dateModified":"2022-08-26T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:13:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir que le monde avait \u00e9vit\u00e9 de peu une catastrophe radiologique avec l\u2019interruption pendant plusieurs heures de l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e par la Russie depuis le mois de mars.          Selon M.\u00a0Zelensky, cette interruption a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par des bombardements russes ayant incendi\u00e9 les abords d\u2019une centrale \u00e0 charbon situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et alimentant celle-ci en \u00e9lectricit\u00e9. Des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours fonctionnant au diesel ont assur\u00e9 l\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire et pr\u00e9serv\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de celle-ci, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia fr\u00f4le de nouveau la catastrophe                       \u00ab\u00a0Si notre personnel de la station n\u2019avait pas r\u00e9agi apr\u00e8s l\u2019interruption, nous aurions \u00e9t\u00e9 contraints de faire face aux cons\u00e9quences d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une allocution. \u00ab\u00a0La Russie a mis l\u2019Ukraine et tous les Europ\u00e9ens aux portes d\u2019un d\u00e9sastre radiologique.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) devait \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 acc\u00e9der au site lors des prochains jours, avant que \u00ab\u00a0les occupants\u00a0\u00bb ne fassent basculer la situation \u00e0 \u00ab\u00a0un point de non-retour\u00a0\u00bb.          La compagnie \u00e9nerg\u00e9tique publique ukrainienne Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, fait savoir qu\u2019il s\u2019agissait de la premi\u00e8re d\u00e9connexion compl\u00e8te du r\u00e9seau \u00e9lectrique dans l\u2019histoire de la centrale de Zaporijia. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 alimente les syst\u00e8mes de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe","dateModified":"2022-08-26T06:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T06:01:25+00:00","articleBody":"     La soir\u00e9e d\u2019ouverture du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv, ville du sud de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas comme les autres. Jeudi, le public est descendu dans un abri souterrain pour la premi\u00e8re repr\u00e9sentation qui y \u00e9tait donn\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre.                Un enfant attend le d\u00e9but d\u2019une repr\u00e9sentation au Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv, le 25 ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Le hall du Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Mykola\u00efv. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les spectateurs dans la pi\u00e8ce souterraine du th\u00e9\u00e2tre. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Les actrices en r\u00e9p\u00e9tition avant leur entr\u00e9e sur sc\u00e8ne. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/9384e68_5013909-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les spectacles reprennent dans le sous-sol du Th\u00e9\u00e2tre de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-26T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T05:20:14+00:00","articleBody":"     Bien que tr\u00e8s riche, la Suisse craint de manquer d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver si les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019arr\u00eat le restent et si Berlin, en raison de la guerre en Ukraine, r\u00e9duit ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite au gaz.          En \u00e9t\u00e9, la Suisse, ch\u00e2teau d\u2019eau de l\u2019Europe gr\u00e2ce \u00e0 ses centaines de centrales hydrauliques, exporte de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais en hiver c\u2019est l\u2019inverse. Ce n\u2019est habituellement pas un probl\u00e8me, mais depuis la guerre en Ukraine, le gaz russe ne coule plus \u00e0 flots en Europe.          Or la Suisse, qui n\u2019a pas de r\u00e9serves de gaz sur son sol, importe en hiver de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite avec du gaz en Allemagne, confront\u00e9e cette ann\u00e9e \u00e0 la r\u00e9duction des livraisons de gaz russe.          \u00ab\u00a0L\u2019autre probl\u00e8me, c\u2019est que du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais la moiti\u00e9 du parc nucl\u00e9aire est \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb en raison notamment de probl\u00e8mes de corrosion, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l\u2019\u00e9nergie dans la grande \u00e9cole universitaire HES-SO.          C\u2019est cette conjonction de facteurs qui fait craindre des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Lors des derniers jours, le gouvernement a appel\u00e9 \u00e0 ne pas dramatiser, tout en assurant se pr\u00e9parer \u00e0 des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, Werner Luginb\u00fchl, a pr\u00e9venu que des coupures de plusieurs heures sont \u00e0 pr\u00e9voir.          Les Suisses, quant \u00e0 eux, se ruent sur les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes et les panneaux solaires pour balcon, tandis que les partis de gauche r\u00e9clament des mesures rapides.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse va-t-elle se retrouver dans le noir cet hiver\u00a0?","dateModified":"2022-08-26T05:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:03:23+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb du r\u00e9seau ukrainien, jeudi \u00e0 la suite d\u2019un incendie aux abords imm\u00e9diats du site, selon Kiev. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a dit avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0inform\u00e9e par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb de cette perte de connexion, mais pr\u00e9cise que les installations nucl\u00e9aires restent aliment\u00e9es par \u00ab\u00a0la centrale thermique voisine qui peut fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de secours\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont mis en garde la Russie contre un d\u00e9tournement de l\u2019\u00e9nergie produite qui serait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret ordonnant d\u2019augmenter de 10\u00a0% (soit plus de 137\u00a0000\u00a0soldats) le nombre de militaires que compte l\u2019arm\u00e9e. Aucune pr\u00e9cision n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur les raisons de cet accroissement de l\u2019effectif ni sur la fa\u00e7on dont il sera mis en \u0153uvre.          Joe Biden s\u2019est entretenu avec son homologue ukrainien pour lui renouveler son soutien \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne du 24\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0C\u2019est un anniversaire doux-amer, mais j\u2019ai dit clairement que les Etats-Unis continueraient \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine et son peuple dans leur lutte pour leur souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un tweet.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, le bombardement russe d\u2019une gare qui a provoqu\u00e9 la veille selon elle la mort d\u2019au moins vingt-cinq\u00a0civils, Moscou affirmant de son c\u00f4t\u00e9 avoir vis\u00e9 un train militaire et tu\u00e9 plus de deux cents soldats.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, jeudi \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev. Luigi Di\u00a0Maio a exprim\u00e9 son incr\u00e9dulit\u00e9 quant au fait qu\u2019\u00ab\u00a0il y en a encore qui nient les faits de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici en Ukraine\u00a0\u00bb. Il a promis que l\u2019Italie continuerait \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine dans sa d\u00e9fense contre \u00ab\u00a0les envahisseurs, qui sont russes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-26T05:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html#629098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/26/guerre-en-ukraine-apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139071_3210.html","datePublished":"2022-08-26T04:00:33+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/692/0/4741/2370/1342/671/60/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-26T04:00:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/0/0/4741/3180/1342/900/3/0/d70c79d_1661436062096-2022-08-22t185339z-1737636731-rc2l1w9thg1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/27/19-13">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Candidate favorite pour succéder à Boris Johnson au poste de première ministre, Liz Truss avait refusé de dire si le président français était « ami ou ennemi » de son pays, alors que plusieurs dossiers de contentieux existent entre la France et le Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             « Ami ou ennemi » ? Emmanuel Macron répond à Liz Truss que « le Royaume-Uni est une nation amie, quels que soient ses dirigeants »      Candidate favorite pour succéder à Boris Johnson au poste de première ministre, Liz Truss avait refusé de dire si le président français était « ami ou ennemi » de son pays, alors que plusieurs dossiers de contentieux existent entre la France et le Royaume-Uni.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Candidate à la succession de Boris Johnson, la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, lors d’une réunion électorale du Parti conservateur à Birmingham, le 23 août 2022.  GEOFF CADDICK / AFP                 « Le Royaume-Uni est une nation amie, forte et alliée, quels que soient ses dirigeants », a déclaré le président français, Emmanuel Macron, depuis Alger, vendredi 26 août, après que la ministre britannique des affaires étrangères, candidate favorite au poste de première ministre, Liz Truss, a refusé de dire si le président français était « ami ou ennemi » de son pays.            Interrogée jeudi soir lors d’une réunion électorale du parti conservateur à Norwich (sud-est du Royaume-Uni), celle qui brigue la succession de Boris Johnson avait refusé de se prononcer sur les qualités du président français, affirmant qu’elle le jugerait « sur ses actes ». Quand la journaliste animant la soirée lui a demandé : « Macron, ami ou ennemi ? », Liz Truss a répondu que « le jury est toujours en train de délibérer », provoquant des rires dans la salle.  « Si je deviens première ministre, je le jugerai sur ses actes et pas sur ses mots », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                   Conservatrice et ambitieuse, celle qui est toujours cheffe de la diplomatie de son pays, dans un gouvernement gérant les affaires courantes, est en campagne pour prendre la suite de l’actuel premier ministre britannique, Boris Johnson, qui se fait particulièrement discret depuis son éviction de la tête du Parti conservateur, en juillet.            « Des propos d’estrade »            Depuis Alger, où il achève une visite de réconciliation avec son homologue Abdelmadjid Tebboune après des mois de brouille diplomatique, le président français a donc pris le temps de lui répondre, en disant que « la nation qui est le Royaume-Uni est une nation amie, forte et alliée ».                 Une alliance qui perdure « malgré et au-delà de ses dirigeants ou des petites erreurs qu’ils peuvent faire dans des propos d’estrade », a-t-il ajouté en marge de sa visite officielle en Algérie. « Si on n’est pas capable, entre Français et Britanniques, de dire si on est ami ou ennemi – le terme n’est pas neutre –, on va vers de sérieux problèmes », a-t-il insisté.            « Ce n’est jamais bon de trop perdre ses repères dans la vie. Si on me posait la question (…), quelle que soit la personne qui est considérée [pour] le leadership à venir en Grande-Bretagne, je ne m’interroge pas une seule seconde. Le Royaume-Uni est ami de la France », a-t-il conclu.                             Lire aussi :  Le Royaume-Uni en roue libre, un avertissement pour l’Europe                   « Un très bon “buddy” de notre pays »            Interrogé vendredi sur ce début de polémique, M. Johnson a assuré « avoir toujours eu de très bonnes relations avec Emmanuel Macron ». Le président français, a-t-il ajouté en français, « est un très bon buddy [copain] de notre pays ».                Les relations avec la France « sont extrêmement importantes. Elles sont très bonnes depuis très longtemps, depuis l’époque de Napoléon en fait, et je pense qu’il faut s’en féliciter », a ajouté le premier ministre, en sortant d’une visite sur le terrain dans le Surrey (sud-ouest de Londres). « Et en ce qui concerne Emmanuel, j’ai eu de très bonnes relations avec lui, et je peux vous dire une chose : c’est un très grand admirateur de notre pays », a-t-il conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : mais où est donc passé Boris Johnson ?                   De nombreux dossiers de contentieux existent entre la France et le Royaume-Uni, notamment la gestion des dossiers de l’après-Brexit, que ce soient la pêche ou l’Irlande du Nord. Les deux pays, alliés au sein de l’OTAN, ont également eu des approches différentes face à l’invasion russe de l’Ukraine, Boris Johnson adoptant une ligne très dure contre Vladimir Poutine tandis que le président français a défendu la nécessité de garder le dialogue ouvert avec le maître du Kremlin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/ami-ou-ennemi-emmanuel-macron-repond-a-liz-truss-que-le-royaume-uni-est-une-nation-amie-quels-que-soient-ses-dirigeants_6139140_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ami ou ennemi\u00a0\u00bb\u00a0? Emmanuel Macron r\u00e9pond \u00e0 Liz Truss que \u00ab\u00a0le Royaume-Uni est une nation amie, quels que soient ses dirigeants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T18:59:49+02:00","datePublished":"2022-08-26T18:59:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Politique","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Candidate favorite pour succ\u00e9der \u00e0 Boris Johnson au poste de premi\u00e8re ministre, Liz Truss avait refus\u00e9 de dire si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9tait \u00ab\u00a0ami ou ennemi\u00a0\u00bb de son pays, alors que plusieurs dossiers de contentieux existent entre la France et le Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/201/0/2428/1214/1342/671/60/0/0f6a9de_5999124-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-14">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Notre journaliste Emmanuel Grynszpan a répondu à vos questions sur les derniers incidents qui ont eu lieu à la centrale nucléaire de Zaporijia, dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Centrale de Zaporijia : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise, mais elle n’a pas son mot à dire »      Notre journaliste Emmanuel Grynszpan a répondu à vos questions sur les derniers incidents qui ont eu lieu à la centrale nucléaire de Zaporijia, dans un tchat.       Le Monde     Publié hier à 18h54, mis à jour hier à 19h10    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au centre de toutes les inquiétudes en raison de bombardements, dont s’accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijia s’est trouvée « totalement déconnectée » pendant plusieurs heures, jeudi 25 août, du réseau en raison de dommages sur les lignes électriques, causés par des incendies, a annoncé la compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom.            Sur les derniers incidents qui ont eu lieu à la centrale nucléaire de Zaporijia, notre journaliste Emmanuel Grynszpan a répondu à vos questions.              








<article-nb="2022/08/27/19-15">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le groupe français assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet mais qu’il n’a été validé qu’hier par les autorités russes. « Le Monde » a dévoilé, en début de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             TotalEnergies annonce céder sa participation dans un champ gazier russe à son partenaire Novatek      Le groupe français assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet mais qu’il n’a été validé qu’hier par les autorités russes. « Le Monde » a dévoilé, en début de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h06, mis à jour hier à 21h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le groupe français TotalEnergies a annoncé, vendredi 26 août, s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz, qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe, en Russie.            Il s’agit du champ gazier sur lequel a enquêté Le Monde en se fondant sur plusieurs documents et une enquête de l’ONG Global Witness. Ce gisement a fourni du condensat de gaz à une raffinerie russe, qui en a fait du kérosène, lequel a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   TotalEnergies a démenti les informations du Monde, soutenant aussi que les démarches pour céder cette coentreprise avaient commencé il y a plusieurs semaines. TotalEnergies dit s’être accordé le 18 juillet avec Novatek (qu’il détient par ailleurs à 19,4 %) pour lui céder sa participation de 49 % dans Terneftegaz, et ce, « dans des conditions économiques permettant à TotalEnergies de recouvrer les montants investis dans ce champ », peut-on lire dans le communiqué de la multinationale, qui n’avance pas de chiffres. Novatek a confirmé qu’il détenait désormais 100 % de ce champ.            Sujet « extrêmement sérieux » pour Clément Beaune            Les autorités russes ont été saisies, le 8 août, d’une demande d’autorisation de cette transaction ; elles ont donné leur accord le 25 août, et TotalEnergies et Novatek ont ainsi signé vendredi l’accord définitif de vente.                 Le géant pétrolier ajoute que cette cession relève de ses « principes d’action » fixés dès le mois de mars pour ses activités en lien avec la Russie. Après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, TotalEnergies a annoncé notamment qu’il n’investirait plus dans de nouveaux projets en Russie, mais il y maintient des activités, concentrées essentiellement autour du gaz liquéfié venu de la compagnie Yamal LNG.                             Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                   TotalEnergies, qui affirme « ne pas produire de kérosène pour l’armée russe », est sous pression depuis la publication de l’enquête du Monde. « La France devrait avoir honte que des entreprises françaises participent aux meurtres d’Ukrainiens et à la mise à sac de nos villes », s’est ému sur Twitter Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires étrangères, à la suite des révélations du Monde.            Le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, avait appelé jeudi à « faire la lumière » sur les accusations contre TotalEnergies, assurant qu’il s’agissait d’un « sujet extrêmement sérieux ». Vendredi matin, TotalEnergies a publié des éléments venus de Novatek assurant que ce combustible n’était en aucun cas destiné à alimenter les avions de guerre russe.                Vendredi soir, Greenpeace France a qualifié la cession annoncée par l’entreprise « d’écran de fumée aux relations commerciales encore actives de TotalEnergies en Russie », appelant le pétrolier à « céder ses participations dans Novatek, qui ravitaille l’armée russe ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/apres-les-revelations-du-monde-totalenergies-annonce-ceder-sa-participation-dans-un-champ-gazier-russe-a-son-partenaire-novatek_6139123_3210.html"},"headline":"TotalEnergies annonce c\u00e9der sa participation dans un champ gazier russe \u00e0 son partenaire Novatek","dateCreated":"2022-08-26T17:06:41+02:00","datePublished":"2022-08-26T17:06:41+02:00","dateModified":"2022-08-26T21:02:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18\u00a0juillet mais qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 qu\u2019hier par les autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a d\u00e9voil\u00e9, en d\u00e9but de semaine, que ce gisement russe avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/c56eb56_1661344547157-000-9ax8b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-16">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La sûreté du site occupé par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine a été largement affaiblie par le conflit en cours déclenché par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Nucléaire             En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations      La sûreté du site occupé par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine a été largement affaiblie par le conflit en cours déclenché par Moscou.          Par Perrine Mouterde         Publié hier à 11h13, mis à jour à 03h55    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale nucléaire de Zaporijia (Ukraine), le 22 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               Bombardements à proximité d’un réacteur, lignes électriques endommagées, conditions de travail particulièrement stressantes, difficultés à faire venir les pièces nécessaires aux opérations de maintenance ou de réparation… La guerre menée par la Russie a largement dégradé le niveau de sûreté de la centrale de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, faisant craindre un accident nucléaire.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : L’Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky réclame la venue de l’AIEA                 De même technologie que les réacteurs français, les six unités de la plus grande centrale d’Europe disposent de systèmes de sûreté similaires à ceux des autres pays européens. Après l’accident de Fukushima, en 2011, au Japon, l’Ukraine a par exemple amélioré ses installations pour pouvoir faire face à une situation de perte totale de l’alimentation électrique. Elle dispose ainsi d’une vingtaine de diesels de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l’approvisionnement et peuvent fonctionner sept jours avant de devoir être rechargés en combustible. L’approvisionnement en électricité est un élément primordial pour le fonctionnement des centrales, qui permet de refroidir les réacteurs et d’éviter une fusion du cœur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe                 Mais l’installation de Zaporijia, comme toutes les autres centrales, n’a pas été conçue pour opérer dans un contexte de conflit armé. « La robustesse des murs et la redondance des systèmes de sûreté sont des facteurs favorables en cas de tirs sur les bâtiments abritant les réacteurs, mais jusqu’à un certain point », note ainsi Olivier Gupta, le directeur général de l’Autorité de sûreté nucléaire française et président de l’Association des autorités de sûreté nucléaire des pays d’Europe de l’Ouest.             







<article-nb="2022/08/27/19-17">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le ministre des transports, Clément Beaune, a appelé à « faire la lumière » sur le rôle et les activités du groupe français, qui affirme que les révélations du « Monde » ne reposent sur « aucune base factuelle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Guerre en Ukraine : la pression s’accentue sur TotalEnergies à propos de son rôle en Russie      Le ministre des transports, Clément Beaune, a appelé à « faire la lumière » sur le rôle et les activités du groupe français, qui affirme que les révélations du « Monde » ne reposent sur « aucune base factuelle ».          Par Julien Bouissou         Publié hier à 10h43, mis à jour hier à 11h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au lendemain de la parution de l’enquête du Monde sur la production, par l’entreprise russe Terneftegaz, codétenue par TotalEnergies, d’un condensat de gaz transformé ensuite en kérosène et utilisé par l’armée russe pour bombarder l’Ukraine, le ministre délégué chargé des transports, Clément Beaune, a appelé, jeudi 25 août, dans la matinée, à « faire la lumière » sur le rôle qu’occupe le pétrolier français en Russie. « C’est un sujet extrêmement sérieux, a expliqué M. Beaune sur France 2, donc il faut bien vérifier que, volontairement ou involontairement, il n’y ait pas détournement soit des sanctions, soit de l’énergie que des entreprises françaises ou d’autres produiraient. »                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                 En s’appuyant sur une enquête de Global Witness ainsi que sur la base de données financières Refinitiv, Le Monde a remonté la chaîne d’approvisionnement en kérosène de deux bases militaires (Morozovskaïa et Malchevo), jusqu’au gisement de gaz de Termokarstovoïe, en Sibérie, codétenu par TotalEnergies et où sont extraits des condensats de gaz, un hydrocarbure léger. Ces bases abritent chacune un escadron d’avions de combat multirôle, accusés, par Amnesty International et Human Rights Watch, d’avoir frappé la population civile ukrainienne, notamment lors du bombardement du Théâtre de Marioupol, qui aurait causé la mort de centaines de personnes, le 16 mars.          Rôle auparavant minimisé          Vendredi matin, le géant pétrolier a publié un communiqué dans lequel il affirme que tous les condensats de gaz sortis de terre par sa coentreprise Terneftegaz et stabilisés dans l’usine de son partenaire russe Novatek sont livrés au complexe industriel de Ust-Luga pour être transformés en « une série de produits dont du kérosène qui est exclusivement exporté hors de Russie et ce jet fuel [carburant pour avion] n’a pas les certificats nécessaires pour être vendu sur le marché russe ». Et le groupe français d’en conclure : « Les allégations de certains médias et les appels à enquêter sur les activités de TotalEnergies dans nos sociétés conjointes n’ont absolument aucune base factuelle. »               TotalEnergies reconnaît toutefois que l’usine de Novatek, partenaire dont il est actionnaire, « contribue également à stabiliser les condensats d’autres producteurs russes ». Ce qui signifie qu’ils peuvent servir à fabriquer du carburant pour d’autres clients, notamment l’armée. « Alors que les faits sont clairs, ces nouvelles déclarations de TotalEnergies contredisent les précédentes, lorsque le groupe affirmait que tous les liquides de gaz et condensats étaient traités ensemble dans l’usine de Purovsky, réagit Global Witness, ce qui rend d’autant plus nécessaire le lancement d’une enquête. »        Il vous reste 54.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/totalenergies-sous-pression-a-propos-de-son-role-russie_6139092_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la pression s\u2019accentue sur TotalEnergies \u00e0 propos de son r\u00f4le en Russie","dateCreated":"2022-08-26T10:43:27+02:00","datePublished":"2022-08-26T10:43:27+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:56:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le ministre des transports, Cl\u00e9ment Beaune, a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0faire la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb sur le r\u00f4le et les activit\u00e9s du groupe fran\u00e7ais, qui affirme que les r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ne reposent sur \u00ab aucune base factuelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/c56eb56_1661344547157-000-9ax8b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-18">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre      Les prix du gaz et de l’électricité ont flambé depuis le début de la guerre en Ukraine. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 10h35, mis à jour hier à 11h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        D’après l’université de York, 58 % des ménages britanniques sont menacés de pauvreté énergétique dès l’an prochain.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Les ménages britanniques sont prévenus : ils peuvent s’attendre à voir leurs factures d’énergie flamber, littéralement. Les tarifs réglementés de l’énergie vont augmenter de 80 % à partir d’octobre. Résultat : en pleine crise du coût de la vie, les factures de gaz et d’électricité pourraient encore augmenter l’an prochain, a annoncé vendredi 26 septembre Ofgem, le régulateur britannique du secteur.            Le plafond va passer de 1 971 livres (2 332 euros) par an par foyer moyen à 3 549 livres (4 198 euros) à partir d’octobre. Les prix de l’énergie ont ainsi presque triplé en un an pour 24 millions de ménages – soit environ 85 % de la population – dont la facture annuelle s’élevait en moyenne à 1 277 livres (1 509 euros) en octobre 2021. Pour les quelque 4,5 millions de clients titulaires de compteurs à prépaiement, la facture augmentera en moyenne de 59 livres (70 euros). Et, au regard de la tendance actuelle des cours du gaz, l’Ofgem avertit que « les prix pourraient empirer considérablement tout au long de 2023 ». Il appelle le gouvernement à apporter des aides « urgentes » en pleine crise du coût de la vie.                 « La hausse reflète la progression continue des cours mondiaux de gros du gaz, qui a démarré avec les déconfinements après la pandémie de Covid-19 ; ces cours ont été poussés à des niveaux inédits quand la Russie a lentement interrompu ses approvisionnements de gaz à l’Europe », argumente l’Ofgem.            Ce seuil étant calculé d’après la moyenne des cours de gros du gaz pendant les mois précédents, les experts s’attendent qu’il soit relevé à plus de 4 000 livres en janvier et jusqu’à 6 000 livres au printemps selon les projections les plus pessimistes, ce qui devrait attiser une inflation déjà à plus de 10 % l’an au Royaume-Uni.            « Nous avons conscience de l’impact massif que cette hausse de plafond tarifaire aura sur les ménages à travers la Grande-Bretagne et les décisions difficiles que les consommateurs vont devoir prendre », a commenté Jonathan Brearley, directeur général d’Ofgem.            Ofgem chief executive Jonathan Brearley explains why the energy price is being increased to £3,549 - telling… https://t.co/DqbIPK2BVW— SkyNews (@Sky News)              L’Ofgem précise que le plafond prévoit un « modeste » bénéfice pour les fournisseurs sur les ventes d’énergie aux ménages, mais que, « contrairement aux producteurs d’énergie, la plupart des distributeurs ne font actuellement pas de profits ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   Rabais pour les ménages vulnérables et les retraités            Patronat, fournisseurs et associations appellent à une action gouvernementale immédiate pour éviter un choc « dramatique » pour les ménages modestes, déjà confrontés à une inflation à plus de 10 %, la plus forte des pays du G7, tandis que l’économie britannique est au bord de la récession. D’après l’université de York, les deux tiers des ménages au Royaume-Uni seront plongés dans la précarité énergétique d’ici à janvier 2023.                « On observe une situation de très grand stress chez nos clients. La dette moyenne par client a augmenté de 30 %, à 167 livres. Je dirais qu’environ un tiers de nos clients sont en situation de précarité énergétique, et 20 % de plus pourraient le devenir », souligne Philippe Commaret, directeur commercial d’EDF pour le Royaume-Uni, interrogé par l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Le ministre de l’économie et des finances, Nadhim Zahawi, a, lui aussi, reconnu que « les annonces de plafonds de prix de l’énergie vont causer stress et anxiété chez beaucoup de gens, mais l’aide arrive, avec 400 livres de rabais sur les factures d’énergie pour tous, 650 livres pour les ménages vulnérables, et 300 livres pour les retraités ».            « Pendant que Poutine fait monter les prix de l’énergie pour se venger de notre soutien à la lutte courageuse de l’Ukraine pour sa liberté, je travaille sans relâche pour mettre au point de nouvelles aides », a-t-il assuré, à quelques jours de l’annonce du nom du successeur de Boris Johnson à Downing Street.                La favorite pour remplacer Boris Johnson, la très thatchérienne Liz Truss, avait jusque-là privilégié les baisses d’impôts plus que les aides directes, qu’elle qualifie régulièrement de « pansements ». Vendredi, elle a semblé assouplir sa position, dans une tribune parue dans le Daily Mail : « Si je suis élue cheffe du parti conservateur et première ministre, je prendrai des mesures décisives en arrivant à Downing Street en ce qui concerne des aides immédiates, mais je m’attaquerai aussi aux racines du problème. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les ménages britanniques accablés par la hausse des factures d’énergie                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La pluie et le beau temps  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/inflation-flambee-tarifaire-de-l-energie-au-royaume-uni_6139091_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie vont augmenter de 80 % \u00e0 partir d\u2019octobre","dateCreated":"2022-08-26T10:35:32+02:00","datePublished":"2022-08-26T10:35:32+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:28:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont flamb\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. D\u2019apr\u00e8s l\u2019universit\u00e9 de York, les deux tiers des m\u00e9nages au Royaume-Uni seront plong\u00e9s dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019ici \u00e0 janvier 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/613/0/7354/3677/1342/671/60/0/063710c_434552626f4d4646b4072a228868db68-434552626f4d4646b4072a228868db68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/27/19-19">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique espère pouvoir se rendre très prochainement sur le site, occupé par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »      Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique espère pouvoir se rendre très prochainement sur le site, occupé par les Russes.          Propos recueillis par Perrine Mouterde et Marjorie Cessac         Publié hier à 09h58, mis à jour hier à 11h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’Argentin Rafael Mariano Grossi, directeur de l'Agence internationale de l'énergie atomique, à Paris, le 25 août 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Après avoir rencontré des responsables russes à Istanbul, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, était à Paris, jeudi 25 août, pour discuter avec Emmanuel Macron de sa future visite, « probable », sur le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine. Une mission délicate, explique-t-il dans un entretien au Monde, alors que la sûreté de la plus grande centrale d’Europe est mise à mal par la guerre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : L’Ukraine rebranche la centrale de Zaporijia, Zelensky réclame la venue de l’AIEA                 Vous êtes optimiste quant au fait de pouvoir aller rapidement à Zaporijia. Tous les obstacles à cette mission sont-ils levés ?          Il y a des enjeux politiques, techniques et logistiques à cette visite. Au niveau politique, auparavant, tout le monde n’était pas aligné. Il y a d’abord eu des objections du côté ukrainien, puis du côté russe… Mais, depuis mon intervention au Conseil de sécurité des Nations unies, le 11 août, j’ai senti une impulsion nouvelle. Ce jour-là, les quinze membres du Conseil et l’Ukraine ont pris la parole. Et tous ont fini par se mettre d’accord, en dépit des différences politiques évidentes et des accusations mutuelles, quant à la nécessité de ce déplacement de l’agence en Ukraine. La communauté internationale a compris que le risque était trop important : on ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe                 Reste des questions de logistique. C’est un long trajet, l’Ukraine est vaste et il faut la traverser dans des conditions de sécurité qui ne sont pas idéales. Nous n’avons pas de blindés, nous devons compter sur l’appui des véhicules des Nations unies… C’est une opération où les forces militaires des deux camps doivent travailler ensemble : à un moment donné, par la force des choses, nous passerons des mains ukrainiennes aux mains russes, qui contrôlent Zaporijia. Il nous faut donc des garanties de sécurité. Par ailleurs, mon intention est qu’après cette mission, des experts de l’agence puissent rester en permanence à Zaporijia, et je travaille à un accord en ce sens.          A quoi cette mission peut-elle servir ?          Elle vise la sécurité et la sûreté de l’installation, c’est-à-dire son fonctionnement normal et sans entrave. Nous commencerons par un état des lieux de la situation avant de réparer l’essentiel, de remettre en route les systèmes de transmission qui ont été endommagés. Nous allons également inspecter les piscines d’entreposage du combustible usé et nous attaquer à la question sensible de l’approvisionnement en électricité, qui est indispensable au refroidissement des réacteurs. C’est un problème récurrent depuis le début des opérations militaires. L’accident de [la centrale nucléaire de] Fukushima [au Japon, en 2011] a d’ailleurs eu lieu parce qu’il n’y avait plus de système de refroidissement.        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/26/rafael-mariano-grossi-on-ne-peut-pas-ajouter-au-drame-de-cette-guerre-un-accident-nucleaire_6139087_3210.html"},"headline":"A la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, \u00ab\u00a0le sc\u00e9nario d\u2019un accident ne peut \u00eatre exclu\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec le patron de l\u2019AIEA","dateCreated":"2022-08-26T09:58:40+02:00","datePublished":"2022-08-26T09:58:40+02:00","dateModified":"2022-08-26T11:15:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Fukushima","Tchernobyl","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Economie"],"description":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique esp\u00e8re pouvoir se rendre tr\u00e8s prochainement sur le site, occup\u00e9 par les Russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/976/0/4679/2339/1342/671/60/0/05c6e9a_1661494962621-csharrock-marianogrossi-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/27/19-20">
<filnamedate="20220827"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220827"><AAMMJJHH="2022082719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les trois économistes à l’institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg Zachmann appellent, dans une tribune au « Monde », à un accord historique des pays de l’Union européenne sur l’énergie créant « un grand marché » pour mettre en échec le chantage énergétique de Poutine et, à long terme, réduire la consommation de combustibles fossiles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le Canard enchaîné » visé par une plainte pour abus de biens sociaux et recel d’abus de biens sociaux                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Analyse  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies joue la montre dans le gaz en Russie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé, éducation : « Il faut recréer un marché du travail dynamique dans les professions et les secteurs régulés par l’Etat »   Charles de Froment fondateur du cabinet de conseil Pergamon, spécialisé en affaires publiques, communication et innovation sociale                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Pour préserver l’eau, changer les comportements                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Pour changer le monde, la gauche doit changer de monde                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il serait temps de créer un triangle mémoriel franco-algéro-allemand »   Claus Leggewie Titulaire de la chaire Ludwig Börne à l’université de Giessen, Allemagne                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « C’est l’Hollywood du Sud ! » : Trilith, l’autre ciné cité américaine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nina Allan, Hans Bellmer, Rachilde : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Jeanne Poisson, marquise de Pompadour », sur Chérie 25 : le destin complexe d’une grande figure féminine du XVIIIe siècle                   Culture  Article réservé à nos abonnés L’électronique minimaliste de Kraftwerk dans la nuit de Rock en Seine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « A ce prix-là, autant prendre la bouteille » : ces flambeurs qui vous font dépenser plus   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Énergies         « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »   Tribune        Ben McWilliams  Analyste de recherche à Bruegel          Simone Tagliapietra  Chercheur à Bruegel et professeur à l’Université catholique de Milan          Georg Zachmann  Chercheur à Bruegel        Les trois économistes à l’institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg Zachmann appellent, dans une tribune au « Monde », à un accord historique des pays de l’Union européenne sur l’énergie créant « un grand marché » pour mettre en échec le chantage énergétique de Poutine et, à long terme, réduire la consommation de combustibles fossiles.   Publié hier à 06h30, mis à jour hier à 06h30    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Europe se trouve au milieu d’une tempête énergétique sans précédent. Au cours des derniers mois, trois chocs simultanés ont poussé l’Union européenne (UE) vers la pire crise énergétique qu’elle n’ait jamais connue.          Le premier choc, qui affecte les marchés mondiaux de l’énergie, est une séquelle de la pandémie. Au plus fort de la crise due au Covid-19, en 2020-2021, les investissements dans le pétrole et le gaz ont fortement diminué, entraînant un profond déséquilibre entre l’offre et la demande d’énergie. Dès lors, tous les marchés des carburants ont connu une pénurie d’approvisionnement et des prix élevés.          Ensuite est venu le choc russe, qui a commencé bien avant l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. La Russie a manipulé les marchés européens du gaz naturel depuis l’été 2021, en réduisant considérablement ses exportations et en ne remplissant pas les sites de stockage appartenant à Gazprom dans l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Depuis le printemps, la Russie se sert de ses approvisionnements restants comme d’un levier pour obliger les différents pays à assouplir les sanctions sur les transactions financières et les technologies. Depuis début juillet, elle n’envoie plus qu’un tiers des volumes prévus. Les prix du gaz dans l’UE ont par conséquent plus que décuplé et les gouvernements européens essaient de protéger les consommateurs contre ce choc tarifaire, en distribuant des milliards de subventions.          Des compromis politiques douloureux          Enfin, plusieurs fâcheuses coïncidences ont aggravé la situation énergétique déjà tendue en Europe.          Des problèmes de corrosion ont poussé la France à fermer la moitié de ses réacteurs nucléaires, augmentant les besoins en gaz pour la production d’électricité. Une grave sécheresse a fait baisser les rivières et les lacs européens à des niveaux extrêmement bas, compromettant non seulement la production d’hydroélectricité, mais aussi les centrales thermiques, qui ont un besoin de refroidissement, ainsi que les centrales au charbon, qui dépendent des voies navigables pour acheminer le charbon.               En raison de ces trois chocs, l’Europe ne disposera pas, au cours de l’hiver 2022, de suffisamment d’énergie pour répondre à la demande. Cela représente le plus grand risque systémique pour l’Europe à l’heure actuelle, tant du point de vue économique que politique.          Une crise énergétique désordonnée n’entraînerait pas seulement l’UE dans une spirale de récession économique et de tensions sociales, mais exposerait son unité politique au risque de protectionnisme énergétique. Cela affaiblirait sa politique étrangère, et notamment sa position contre l’agression russe en Ukraine.        Il vous reste 63.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/26/la-crise-de-l-energie-represente-le-plus-grand-risque-systemique-pour-l-europe_6139074_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise de l\u2019\u00e9nergie repr\u00e9sente le plus grand risque syst\u00e9mique pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T06:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-26T06:30:05+02:00","dateModified":"2022-08-26T06:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les trois \u00e9conomistes \u00e0 l\u2019institut Bruegel Ben McWilliams, Simone Tagliapietra et Georg\u00a0Zachmann appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 un accord historique des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sur l\u2019\u00e9nergie cr\u00e9ant \u00ab\u00a0un grand march\u00e9\u00a0\u00bb pour mettre en \u00e9chec le chantage \u00e9nerg\u00e9tique de Poutine et, \u00e0 long terme, r\u00e9duire la consommation de combustibles fossiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Ben McWilliams","description":"Analyste de recherche \u00e0 Bruegel"}
,{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"Chercheur \u00e0 Bruegel et professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Milan"}
,{"@type":"Person","name":"Georg Zachmann","description":"Chercheur \u00e0 Bruegel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/159022a_854795986-000_T495M.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  
