<FILE-date="2022/06/29/19">

<article-nb="2022/06/29/19-1">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Valérie Rabault (PS), Sébastien Chenu (RN), Caroline Fiat (LFI), Elodie Jacquier-Laforge (MoDem), Naïma Moutchou (Horizons) et Hélène Laporte (RN) ont été élus vice-présidents de l’Assemblée nationale. Les députés votent maintenant pour élire les douze secrétaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Merci     Max         Bonjour Max,          C’est le poste de premier vice-président qui est réservé à l’opposition, pas tous les postes de la vice-présidence. C’est la raison pour laquelle Naïma Moutchou (Horizons) peut accéder à cette fonction. C’est aussi le cas de la députée Elodie Jacquier-Laforge (MoDem). Notre post initial n’était peut-être pas clair, et nous l’avons modifié.                    17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés votent désormais pour élire les trois questeurs de l’Assemblée nationale        Après l’élection des six vice-présidents, les députés ont quitté l’hémicyle pour élire, par voie électronique, les trois questeurs du bureau de l’Assemblée nationale. Sont en lice quatre candidats :           Eric Ciotti, député des Alpes-Maritimes (Les Républicains)        Marie Guevenoux, députée de l’Essonne (Renaissance - Ensemble ! )        Bastien Lachaud, député de la Seine-Saint-Denis (La France insoumise - Nupes)        Eric Woerth, député de l’Oise (Renaissance - Ensemble ! )           Un de ces trois postes doit revenir à un député d’opposition, en l’occurrence soit celui de la Nupes, soit celui des Républicains.                    17:14   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les six vice-présidents de l’Assemblée sont connus, deux élus RN accèdent au perchoir        Yaël Braun-Pivet vient de proclamer les résultats du vote pour la vice-présidence.          Sont élus vice-présidents de l’Assemblée nationale : Valérie Rabault (PS), Sébastien Chenu (RN), Caroline Fiat (LFI), Elodie Jacquier-Laforge (Démocrate), Naïma Moutchou (Horizons) et Hélène Laporte (RN).          Valérie Rabault est la première vice-présidente, un poste réservé à l’opposition. Place désormais à l’élection des trois questeurs.          Dans le détail, voici les résultats du vote :          Naïma Moutchou (Horizons) a obtenu 373 voix ;          Elodie Jacquier-Laforge (Démocrate) (373 voix) ;          Valérie Rabault (Parti socialiste) (367 voix) ;          Caroline Fiat (La France insoumise) (297 voix) ;          Sébastien Chenu (Rassemblement national) (290 voix) ;          Hélène Laporte (Rassemblement national) (284 voix).          Benjamin Lucas (Ecologiste), avec 32 voix, et Sandrine Rousseau (Ecologiste), 29 voix, ne sont pas élus.                    17:09   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, qui a obtenu le poste de questeur?    NORBERT         Bonjour Norbert,          Nous ne le savons pas encore, mais les six postes de vice-présidence sont d’abord à pourvoir. Les trois postes de questeur le seront après.                    17:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portraits de nouveaux députés : qui est Frédéric Boccaletti, nouveau député du Var du Rassemblement national ?                  Lire aussi :  Assemblée nationale : Frédéric Boccaletti, l’un des artisans majeurs de l’implantation du RN dans le Var                       16:48   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement confirme la mise en place d’un chèque alimentaire de 100 euros pour les foyers les plus modestes        La porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a confirmé cet après-midi la mise en place d’une « aide alimentaire d’urgence » de 100 euros par foyer et de 50 euros par enfant, en faveur des neuf millions de foyers les plus modestes.          Le gouvernement entend également, toujours dans le cadre du projet de loi sur le pouvoir d’achat qui devrait être présenté le 6 juillet en conseil des ministres, travailler « sur un chèque alimentaire plus qualitatif pour accéder à des produits bio, frais et locaux », a déclaré Mme Grégoire lors d’un déplacement à La Chapelle-sur-Erdre, près de Nantes.                    16:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portraits de nouveaux députés : qui est Jérémie Patrier-Leitus (Horizons), député du Calvados, néophyte en politique ?                   Lire aussi :  Assemblée nationale : Jérémie Patrier-Leitus, tombé presque par hasard en politique                       16:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les coprésidents du groupe Ecologiste, en marge du vote pour la vice-présidence de l’Assemblée              Les coprésidents du groupe Ecologiste, Cyrielle Chatelain et Julien Bayou, discutent non loin de l’hémicycle, alors que le vote pour les postes de vice-présidents est en cours, le 29 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"                     16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Si la majorité veut se montrer digne du barrage qui a fait élire et réélire Macron, elle dispose de suffisamment de candidatures », estime Benjamin Lucas, l’un des deux candidats écologistes à la vice-présidence        M. Lucas, l’un des deux candidats écologistes surprises à la vice-présidence de l’Assemblée nationale, précise dans un autre tweet que si les écologistes ont bien présenté deux candidatures supplémentaires de dernière minute pour « faire barrage à l’extrême droite » ils soutiendront évidemment les deux candidates choisies par l’intergroupe de la Nupes hier (Caroline Fiat et Valérie Rabault).          Pour les écologistes, ces deux candidatures supplémentaires permettent une alternative à l’élection de députés d’extrême droite à ces postes-clés. « Si la majorité veut se montrer digne du barrage qui a fait élire et réélire Macron, elle dispose de suffisamment de candidatures », écrit-il. Huit candidats sont en lice pour six places de vice-présidents.                              16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annie Genevard (Les Républicains), ancienne vice-présidente de l’Assemblée nationale, « regrette » l’absence de sa famille politique        « Selon l’accord proposé et validé ce matin concernant les vice-présidences de l’Assemblée nationale, la majorité présidentielle est seule face à la Nupes et au RN », a tweeté Annie Genevard, vice-présidente de l’Assemblée nationale sous la précédente législature et candidate malheureuse au perchoir hier.          Par ce tweet, elle annonce ainsi un arrangement entre Les Républicains (LR) et la majorité présidentielle pour accorder à LR un poste à la questure (et à leur candidat, Eric Ciotti), et non à la vice-présidence, alors qu’elle était elle-même candidate. « L’enjeu politique actuel aurait dû primer. Je regrette l’absence de LR », a-t-elle écrit.          Pour rappel, un poste de vice-président à l’Assemblée nationale permet de mener les débats. C’est notamment Mme Genevard qui présidait la séance lors de l’examen du passe vaccinal qui a été interrompue, à la surprise générale, en janvier alors que le gouvernement souhaitait le faire voter le plus rapidement possible.                    Lire aussi :  « Amateurisme » de la majorité, « irresponsabilité » des LR : les raisons du couac à l’Assemblée autour du passe vaccinal                       16:12   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portraits de nouveaux députés : qui est Marie-Charlotte Garin, plus jeune députée du groupe Ecologiste ?                   Lire aussi :  Assemblée nationale : Marie-Charlotte Garin, une députée écolo emblématique de la « génération climat »                       16:11   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle est la modalité d'élections des VP alors qu'il me semble qu'il a 3 tours et 8 candidats pour 6 postes ?    Curieux         Bonjour,          Les députés doivent inscrire six noms sur leur bulletin de vote. Si, par exemple, deux noms parmi les huit candidats obtiennent la majorité absolue des suffrages exprimés au premier tour, ils sont élus à la vice-présidence. Un second tour est organisé selon les mêmes modalités, les deux candidats élus en moins. Si les six places ne sont pas occupées à la fin du second tour, un troisième tour est organisé et seule la majorité relative est nécessaire pour élire les vice-présidents restants.                    16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Faure dénonce « un accord entre LR et LRM » pour le seul poste de questeur réservé à l’opposition        Alors que le vote des députés est toujours en cours pour les six postes de vice-président de l’Assemblée nationale, le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, est revenu sur le refus de la Nupes de valider un accord mercredi matin entre la présidente de l’Assemblée nationale et les présidents des dix groupes parlementaires pour la répartition des postes.          Il dénonce notamment le fait que l’un des trois postes de questeur, le seul réservé à l’opposition, reviendrait au député LR Eric Ciotti en raison d’une entente entre le camp présidentiel et les députés de droite. « Il y a un accord entre LR et LRM pour le poste de la questure, alors que LR ne peut pas le réclamer puisqu’ils ne sont pas l’opposition la plus nombreuse », a fustigé M. Faure depuis le Palais-Bourbon.          Selon lui, cet « accord rebrousse beaucoup de choses. On avait deux forces jusqu’ici opposées qui aujourd’hui trouvent un accord ». « C’est le choix de LRM. Ils ont préféré Eric Ciotti à Bastien Lachaud, qui était le candidat de la Nupes », a-t-il poursuivi devant les journalistes. Pour le député socialiste, « c’est une indication très claire sur ce qui va se passer dans ce quinquennat. Ils disaient qu’il n’y avait pas de deal possible mais c’est une fable. On va les appeler Les Républicains en marche. »          M. Faure a aussi défendu la volonté des écologistes de ne pas participer aux discussions ce matin pour s’opposer à la présence du Rassemblement national. « C’est un choix qui peut se défendre, a-t-il fait savoir. On a un président qui pour se faire réélire a appelé à un barrage mais qui est désormais obsolète. Il faut faire obstruction aux idées de l’extrême droite. »                Le patron du Parti socialiste et député de Seine-et-Marne Olivier Faure, mercredi 29 juin 2022 à l'Assemblée nationale. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"         Jérémie Lamothe                             Les trois questeurs de l’Assemblée nationale sont désormais connus          Les six vice-présidents de l’Assemblée sont connus, deux élus RN accèdent au perchoir                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda, mercredi 29 juin         Au lendemain de la première élection d’une femme à la présidence de l’Assemblée nationale en la personne de Yaël Braun-Pivet (La République en marche), le nouvel Hémicycle continue de s’organiser, mercredi, avec la distribution de postes-clés.Les postes du bureau font l’objet d’un vote, mercredi, des députés en séance publique. Ces derniers doivent élire six vice-présidents, trois questeurs et douze secrétaires. Jeudi, ils se prononceront de nouveau à bulletin secret pour répartir les postes-clés dans les huit commissions permanentes, pour lesquels plusieurs candidats se sont positionnés.A Matignon, Elisabeth Borne poursuit aujourd’hui ses consultations des chefs des groupes parlementaires à l’Assemblée, en recevant André Chassaigne (Parti communiste français), Mathilde Panot (La France insoumise) puis la cheffe de file des députés Rassemblement national, Marine Le Pen, enfin les « indépendants » Bertrand Pancher et Christophe Naegelen.Tancée – y compris dans la majorité – pour apparaître trop « techno » et pas assez « politique », la première ministre entend rebondir sur la proposition de constitutionnaliser le droit à l’IVG en se rendant, dans la matinée, au siège du Planning familial, fervent défenseur du droit à l’avortement.         Pour approfondir         Le récit : Yaël Braun-Pivet entre dans l’histoire comme la première femme élue à la présidence de l’AssembléeL’entretien avec le politiste Olivier Rozenberg : « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »L’analyse : Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Les trois questeurs de l’Assemblée nationale sont désormais connus          Les six vice-présidents de l’Assemblée sont connus, deux élus RN accèdent au perchoir                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-29T16:46:12+00:00","coverageEndTime":"2022-06-30T04:46:12+00:00","headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","description":"Val\u00e9rie Rabault (PS), S\u00e9bastien Chenu (RN), Caroline Fiat (LFI), Elodie Jacquier-Laforge (MoDem), Na\u00efma Moutchou (Horizons) et H\u00e9l\u00e8ne Laporte (RN) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s votent maintenant pour \u00e9lire les douze secr\u00e9taires.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Gouvernement Borne","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"L’Assemblée nationale en direct : le RN obtient deux des six vice-présidences, Eric Ciotti réélu à la questure…Suivez la séance d’attribution des postes du bureau","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Val\u00e9rie Rabault (PS), S\u00e9bastien Chenu (RN), Caroline Fiat (LFI), Elodie Jacquier-Laforge (MoDem), Na\u00efma Moutchou (Horizons) et H\u00e9l\u00e8ne Laporte (RN) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s votent maintenant pour \u00e9lire les douze secr\u00e9taires.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/5900/3939/1342/895/3/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-06-29T16:46:12+00:00"
,"endDate":"2022-06-30T04:46:12+00:00"
  Marine Le Pen et Jordan Bardella ont pris la parole apr\u00e8s leur entrevue avec Elisabeth Borne \u00e0 Matignon, mercredi apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0J\u2019ai r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Mme la premi\u00e8re ministre de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la compensation pour les collectivit\u00e9s du d\u00e9gel du point d\u2019indice car elles vont se retrouver dans un effet de ciseaux entre l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie et le d\u00e9gel du point d\u2019indice\u00a0\u00bb, a notamment d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019usons pas des mentions de censure avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 car nous consid\u00e9rons que la d\u00e9stabilisation des institutions ne peut \u00e9ventuellement \u00eatre envisag\u00e9e que lorsqu\u2019il y a un fait qui le justifie, d\u2019une particuli\u00e8re gravit\u00e9e\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9vocation du fait qu\u2019Elisabeth Borne pourrait ne pas engager sa responsabilit\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale qu\u2019elle doit tenir devant les d\u00e9put\u00e9s mardi 5\u00a0juillet.          Interrog\u00e9e sur les critiques de la Nupes quant \u00e0 un accord entre la majorit\u00e9 et le RN pour la r\u00e9partition des r\u00f4les au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019ancienne candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a aussi estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019extr\u00eame gauche fait preuve d\u2019une mauvaise foi infinie\u00a0\u00bb sur ce sujet, \u00ab\u00a0car la r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que l\u2019extr\u00eame gauche ne voulait pas que l\u2019ensemble des forces politiques soient repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 leur juste mesure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019ils acceptent que le Rassemblement national est le premier groupe d\u2019opposition\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019usons pas des mentions de censure avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\u00a0\u00bb, affirme Marine Le Pen apr\u00e8s son entr...","dateModified":"2022-06-29T16:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T16:35:54+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient de proclamer les r\u00e9sultats des votes concernant les trois postes de questeurs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Sur les 544 votants, voici les r\u00e9sultats\u00a0:          Eric Ciotti (Les R\u00e9publicains) obtient 367 voix\u00a0;          Marie Gu\u00e9venoux (Renaissance) obtient 378 voix\u00a0;          Eric Woerth (Renaissance) obtient 356 voix\u00a0;          Bastien Lachaud (La France insoumise) obtient 158 voix.          Sont donc \u00e9lus Eric Ciotti, Eric Woerth et Marie Gu\u00e9venoux. Cette derni\u00e8re va occuper le poste de premier questeur et M.\u00a0Ciotti le poste r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trois questeurs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sont d\u00e9sormais connus ","dateModified":"2022-06-29T16:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T16:22:25+00:00","articleBody":"           Les deux d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national \u00e9lus \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, H\u00e9l\u00e8ne Laporte et S\u00e9bastien Chenu, peu apr\u00e8s leur \u00e9lection, mercredi 29\u00a0juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/189d13e_1656519606532-img-1009561.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H\u00e9l\u00e8ne Laporte et S\u00e9bastien Chenu, du Rassemblement national, \u00e9lus \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence","dateModified":"2022-06-29T16:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T16:02:46+00:00","articleBody":"    A quoi sert un questeur ?    BILOKA         Bonjour Biloka,          On dit, pour r\u00e9sumer, que les questeurs tiennent les cordons de la bourse de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Concr\u00e8tement, ces trois d\u00e9put\u00e9s \u2013\u00a0deux issus de la majorit\u00e9, un de l\u2019opposition\u00a0\u2013 sont charg\u00e9s des finances et du budget de l\u2019institution, de sa pr\u00e9paration, de son ex\u00e9cution et de son contr\u00f4le. \u00ab\u00a0Aucune d\u00e9pense nouvelle ne peut \u00eatre engag\u00e9e sans leur avis pr\u00e9alable\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e. Nous parlons tout de m\u00eame d\u2019un budget annuel qui avoisine 500\u00a0millions d\u2019euros, c\u2019est-\u00e0-dire le plus gros poste budg\u00e9taire dans les pouvoirs publics, devant le S\u00e9nat et l\u2019Elys\u00e9e.          C\u2019est donc une fonction tr\u00e8s importante et logiquement tr\u00e8s convoit\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, sans compter que les questeurs disposent \u00e9galement d\u2019un appartement de fonction.          A savoir\u00a0: comme les vice-pr\u00e9sidents et les secr\u00e9taires, ils ne sont pas \u00e9lus pour toute la l\u00e9gislature \u2013\u00a0seul le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e l\u2019est\u00a0\u2013 et doivent \u00eatre reconduits par leurs pairs tous les ans. Dans les faits, ils le sont la plupart du temps.          Vous pouvez lire cet article du blog des \u00ab\u00a0Cuisines de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T16:00:45+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente du groupe Renaissance \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, Aurore Berg\u00e9, r\u00e9pond aux questions des journalistes apr\u00e8s l'\u00e9lection de la vice-pr\u00e9sidence du Palais-Bourbon dont fait d\u00e9sormais partie la d\u00e9put\u00e9e du Val-d'Oise, Na\u00efma Moutchou (\u00e0 gauche). J           La pr\u00e9sidente du groupe Renaissance, Aurore Berg\u00e9, a pris la parole dans la salle des Quatres-Colonnes apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui choisissons qui a le droit \u00e0 une questure, qui est vice-pr\u00e9sident, qui ne l\u2019est pas. (\u2026) Quelle serait l\u2019image qu\u2019on renverrait si, aujourd\u2019hui, nous avions \u00e9cart\u00e9 tous les candidats \u201cinsoumis\u201d, ou tous les candidats LR, ou tous les candidats RN (\u2026), mais ce n\u2019est pas ce que les Fran\u00e7ais ont voulu, donc ce que ce n\u2019est pas ce que nous avons fait.\u00a0\u00bb          A l\u2019\u00e9vocation des d\u00e9clarations d\u2019\u00e9lus de la Nupes critiquant un accord entre la majorit\u00e9, le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains, Mme\u00a0Berg\u00e9 a relev\u00e9 que, d\u2019une part, la socialiste Val\u00e9rie Rabault avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue vice-pr\u00e9sidente et, d\u2019autre part, que les deux candidats du groupe Ecologiste, propos\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute, \u00ab\u00a0n\u2019[avaient] m\u00eame pas retenu les votes de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de leur intergroupe, tant s\u2019en faut\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils n\u2019ont m\u00eame pas vot\u00e9 pour leurs propres candidats. Pourquoi LFI n\u2019a pas voulu voter pour les candidats \u00e9cologistes\u00a0? \u00c7a, je ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 leur place\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines.          Sur le scrutin pour la questure, en cours, Mme\u00a0Berg\u00e9 a relay\u00e9 la consigne de vote de la majorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 les LR n\u2019ont pas eu de vice-pr\u00e9sidence, il nous appara\u00eet l\u00e9gitime que sur un autre poste-cl\u00e9 Les R\u00e9publicains puissent exister au sein du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb \u2013 en plus des deux candidats Renaissance engag\u00e9s dans le vote, Marie Guevenoux et Eric Woerth. Si cette strat\u00e9gie est suivie, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la questure s\u2019en trouverait tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour le d\u00e9put\u00e9 LFI de Seine-Saint-Denis Bastien Lachaud, le quatri\u00e8me candidat.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/d00fd81_1656518899662-img-9080.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 invite la majorit\u00e9 \u00e0 soutenir Eric Ciotti en plus des deux candidats Renaissance","dateModified":"2022-06-29T16:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T15:47:38+00:00","articleBody":"    Pourquoi les LR n\u2019ont pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidats \u00e0 la vice pr\u00e9sidence ?     88          Bonjour,          Le groupe Les R\u00e9publicains a subi une importante perte de d\u00e9put\u00e9s, avec la r\u00e9duction de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses effectif \u00e0 l\u2019issue des l\u00e9gislatives, en passant \u00e0 60\u00a0\u00e9lus. C\u2019est autant d\u2019influence perdue pour eux. Ainsi, ils ne pouvaient pas pr\u00e9tendre \u00e0 beaucoup de postes-cl\u00e9s au sein du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e.          Le choix a \u00e9t\u00e9 fait de leur part de privil\u00e9gier la questure plut\u00f4t que la vice-pr\u00e9sidence. Eric Ciotti, le candidat de la droite \u00e0 ce poste, a gagn\u00e9 son combat contre Annie Genevard (LR), qui souhaitait se porter candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T15:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T15:33:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel est le r\u00f4le des vice pr\u00e9sidents de l'assembl\u00e9e ?    Kelly         Bonjour Kelly,          Les six vice-pr\u00e9sidents ont pour mission de remplacer la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans l\u2019exercice de certaines fonctions, et particuli\u00e8rement la direction des s\u00e9ances publiques qui ne peuvent \u2013\u00a0humainement\u00a0\u2013 pas \u00eatre toutes pr\u00e9sid\u00e9es par la m\u00eame personne. Ils se relaient donc au perchoir (le nom du si\u00e8ge pr\u00e9sidentiel) pour superviser les s\u00e9ances\u00a0; en g\u00e9n\u00e9ral, certains se r\u00e9v\u00e8lent plus \u00e0 l\u2019aise dans l\u2019exercice que d\u2019autres et se voient confier des s\u00e9ances jug\u00e9es difficiles ou expos\u00e9es quand d\u2019autres r\u00e9cup\u00e8rent celles qui n\u2019ont que peu d\u2019enjeux.          Concr\u00e8tement, vous verrez donc r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9lus du RN S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte assis au perchoir et diriger des s\u00e9ances \u2013\u00a0reste \u00e0 voir quelles s\u00e9ances leur seront confi\u00e9es et \u00e0 quelles heures. Rappelons que ce r\u00f4le doit \u00eatre exerc\u00e9 de mani\u00e8re totalement impartiale, quelle que soit l\u2019appartenance politique du pr\u00e9sident de s\u00e9ance. Dans les faits, il peut arriver qu\u2019un vice-pr\u00e9sident issu de l\u2019opposition soit par exemple un petit peu moins strict sur la limite du temps de parole si c\u2019est un d\u00e9put\u00e9 de son camp qui s\u2019exprime au micro\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T15:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T15:25:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi dire que le poste de vice pr\u00e9sident est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'opposition et Maima Moutchou de Horizons (majorit\u00e9) est nomm\u00e9 vice-pr\u00e9sident.\nMerci     Max         Bonjour Max,          C\u2019est le poste de premier vice-pr\u00e9sident qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019opposition, pas tous les postes de la vice-pr\u00e9sidence. C\u2019est la raison pour laquelle Na\u00efma Moutchou (Horizons) peut acc\u00e9der \u00e0 cette fonction. C\u2019est aussi le cas de la d\u00e9put\u00e9e Elodie Jacquier-Laforge (MoDem). Notre post initial n\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre pas clair, et nous l\u2019avons modifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T15:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T15:22:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection des six vice-pr\u00e9sidents, les d\u00e9put\u00e9s ont quitt\u00e9 l\u2019h\u00e9micyle pour \u00e9lire, par voie \u00e9lectronique, les trois questeurs du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Sont en lice quatre candidats\u00a0:         Eric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes (Les R\u00e9publicains)          Marie Guevenoux, d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Essonne (Renaissance - Ensemble\u00a0! )          Bastien Lachaud, d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Saint-Denis (La France insoumise - Nupes)          Eric Woerth, d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise (Renaissance - Ensemble\u00a0! )           Un de ces trois postes doit revenir \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 d\u2019opposition, en l\u2019occurrence soit celui de la Nupes, soit celui des R\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent d\u00e9sormais pour \u00e9lire les trois questeurs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-29T15:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T15:14:54+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet vient de proclamer les r\u00e9sultats du vote pour la vice-pr\u00e9sidence.          Sont \u00e9lus vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Val\u00e9rie Rabault (PS), S\u00e9bastien Chenu (RN), Caroline Fiat (LFI), Elodie Jacquier-Laforge (D\u00e9mocrate), Na\u00efma Moutchou (Horizons) et H\u00e9l\u00e8ne Laporte (RN).          Val\u00e9rie Rabault est la premi\u00e8re vice-pr\u00e9sidente, un poste r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019opposition. Place d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019\u00e9lection des trois questeurs.          Dans le d\u00e9tail, voici les r\u00e9sultats du vote\u00a0:          Na\u00efma Moutchou (Horizons) a obtenu 373 voix\u00a0;          Elodie Jacquier-Laforge (D\u00e9mocrate) (373 voix)\u00a0;          Val\u00e9rie Rabault (Parti socialiste) (367 voix)\u00a0;          Caroline Fiat (La France insoumise) (297 voix)\u00a0;          S\u00e9bastien Chenu (Rassemblement national) (290 voix)\u00a0;          H\u00e9l\u00e8ne Laporte (Rassemblement national) (284 voix).          Benjamin Lucas (Ecologiste), avec 32 voix, et Sandrine Rousseau (Ecologiste), 29 voix, ne sont pas \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les six vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e sont connus, deux \u00e9lus RN acc\u00e8dent au perchoir","dateModified":"2022-06-29T16:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T15:09:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui a obtenu le poste de questeur?    NORBERT         Bonjour Norbert,          Nous ne le savons pas encore, mais les six postes de vice-pr\u00e9sidence sont d\u2019abord \u00e0 pourvoir. Les trois postes de questeur le seront apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T15:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T15:03:58+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti, l\u2019un des artisans majeurs de l\u2019implantation du RN dans le Var         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portraits de nouveaux d\u00e9put\u00e9s\u00a0: qui est Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti, nouveau d\u00e9put\u00e9 du Var du Rassemblement...","dateModified":"2022-06-29T15:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:48:15+00:00","articleBody":"     La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a confirm\u00e9 cet apr\u00e8s-midi la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0aide alimentaire d\u2019urgence\u00a0\u00bb de 100\u00a0euros par foyer et de 50 euros par enfant, en faveur des neuf millions de foyers les plus modestes.          Le gouvernement entend \u00e9galement, toujours dans le cadre du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 6\u00a0juillet en conseil des ministres, travailler \u00ab\u00a0sur un ch\u00e8que alimentaire plus qualitatif pour acc\u00e9der \u00e0 des produits bio, frais et locaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 La Chapelle-sur-Erdre, pr\u00e8s de Nantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement confirme la mise en place d\u2019un ch\u00e8que alimentaire de 100 euros pour les foyers les plus...","dateModified":"2022-06-29T14:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:46:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus, tomb\u00e9 presque par hasard en politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portraits de nouveaux d\u00e9put\u00e9s\u00a0: qui est J\u00e9r\u00e9mie Patrier-Leitus (Horizons), d\u00e9put\u00e9 du Calvados, n\u00e9o...","dateModified":"2022-06-29T14:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:37:22+00:00","articleBody":"           Les copr\u00e9sidents du groupe Ecologiste, Cyrielle Chatelain et Julien Bayou, discutent non loin de l\u2019h\u00e9micycle, alors que le vote pour les postes de vice-pr\u00e9sidents est en cours, le 29\u00a0juin\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/4628a8b_1656513257311-img-1009527-2.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les copr\u00e9sidents du groupe Ecologiste, en marge du vote pour la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-29T14:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#546054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:30:31+00:00","articleBody":"     M. Lucas, l\u2019un des deux candidats \u00e9cologistes surprises \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e9cise dans un autre tweet que si les \u00e9cologistes ont bien pr\u00e9sent\u00e9 deux candidatures suppl\u00e9mentaires de derni\u00e8re minute pour \u00ab\u00a0faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb ils soutiendront \u00e9videmment les deux candidates choisies par l\u2019intergroupe de la Nupes hier (Caroline Fiat et Val\u00e9rie Rabault).          Pour les \u00e9cologistes, ces deux candidatures suppl\u00e9mentaires permettent une alternative \u00e0 l\u2019\u00e9lection de d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 ces postes-cl\u00e9s. \u00ab\u00a0Si la majorit\u00e9 veut se montrer digne du barrage qui a fait \u00e9lire et r\u00e9\u00e9lire Macron, elle dispose de suffisamment de candidatures\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il. Huit candidats sont en lice pour six places de vice-pr\u00e9sidents.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Si la majorit\u00e9 veut se montrer digne du barrage qui a fait \u00e9lire et r\u00e9\u00e9lire Macron, elle dispose d...","dateModified":"2022-06-29T14:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:28:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon l\u2019accord propos\u00e9 et valid\u00e9 ce matin concernant les vice-pr\u00e9sidences de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est seule face \u00e0 la Nupes et au RN\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Annie Genevard, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature et candidate malheureuse au perchoir hier.          Par ce tweet, elle annonce ainsi un arrangement entre Les R\u00e9publicains (LR) et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour accorder \u00e0 LR un poste \u00e0 la questure (et \u00e0 leur candidat, Eric Ciotti), et non \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence, alors qu\u2019elle \u00e9tait elle-m\u00eame candidate. \u00ab\u00a0L\u2019enjeu politique actuel aurait d\u00fb primer. Je regrette l\u2019absence de LR\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit.          Pour rappel, un poste de vice-pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale permet de mener les d\u00e9bats. C\u2019est notamment Mme\u00a0Genevard qui pr\u00e9sidait la s\u00e9ance lors de l\u2019examen du passe vaccinal qui a \u00e9t\u00e9 interrompue, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, en janvier alors que le gouvernement souhaitait le faire voter le plus rapidement possible.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Amateurisme\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9, \u00ab\u00a0irresponsabilit\u00e9\u00a0\u00bb des LR\u00a0: les raisons du couac \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e autour du passe vaccinal         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annie Genevard (Les R\u00e9publicains), ancienne vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb l\u2019ab...","dateModified":"2022-06-29T14:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:12:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Marie-Charlotte Garin, une d\u00e9put\u00e9e \u00e9colo embl\u00e9matique de la \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration climat\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portraits de nouveaux d\u00e9put\u00e9s\u00a0: qui est Marie-Charlotte Garin, plus jeune d\u00e9put\u00e9e du groupe Ecologist...","dateModified":"2022-06-29T14:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:11:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la modalit\u00e9 d'\u00e9lections des VP alors qu'il me semble qu'il a 3 tours et 8 candidats pour 6 postes ?    Curieux         Bonjour,          Les d\u00e9put\u00e9s doivent inscrire six noms sur leur bulletin de vote. Si, par exemple, deux noms parmi les huit candidats obtiennent la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s au premier tour, ils sont \u00e9lus \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence. Un second tour est organis\u00e9 selon les m\u00eames modalit\u00e9s, les deux candidats \u00e9lus en moins. Si les six places ne sont pas occup\u00e9es \u00e0 la fin du second tour, un troisi\u00e8me tour est organis\u00e9 et seule la majorit\u00e9 relative est n\u00e9cessaire pour \u00e9lire les vice-pr\u00e9sidents restants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T14:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:04:38+00:00","articleBody":"     Alors que le vote des d\u00e9put\u00e9s est toujours en cours pour les six postes de vice-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, est revenu sur le refus de la Nupes de valider un accord mercredi matin entre la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et les pr\u00e9sidents des dix groupes parlementaires pour la r\u00e9partition des postes.          Il d\u00e9nonce notamment le fait que l\u2019un des trois postes de questeur, le seul r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019opposition, reviendrait au d\u00e9put\u00e9 LR Eric Ciotti en raison d\u2019une entente entre le camp pr\u00e9sidentiel et les d\u00e9put\u00e9s de droite. \u00ab\u00a0Il y a un accord entre LR et LRM pour le poste de la questure, alors que LR ne peut pas le r\u00e9clamer puisqu\u2019ils ne sont pas l\u2019opposition la plus nombreuse\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Faure depuis le Palais-Bourbon.          Selon lui, cet \u00ab\u00a0accord rebrousse beaucoup de choses. On avait deux forces jusqu\u2019ici oppos\u00e9es qui aujourd\u2019hui trouvent un accord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le choix de LRM. Ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Eric Ciotti \u00e0 Bastien Lachaud, qui \u00e9tait le candidat de la Nupes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi devant les journalistes. Pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste, \u00ab\u00a0c\u2019est une indication tr\u00e8s claire sur ce qui va se passer dans ce quinquennat. Ils disaient qu\u2019il n\u2019y avait pas de deal possible mais c\u2019est une fable. On va les appeler Les R\u00e9publicains en marche.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Faure a aussi d\u00e9fendu la volont\u00e9 des \u00e9cologistes de ne pas participer aux discussions ce matin pour s\u2019opposer \u00e0 la pr\u00e9sence du Rassemblement national. \u00ab\u00a0C\u2019est un choix qui peut se d\u00e9fendre, a-t-il fait savoir. On a un pr\u00e9sident qui pour se faire r\u00e9\u00e9lire a appel\u00e9 \u00e0 un barrage mais qui est d\u00e9sormais obsol\u00e8te. Il faut faire obstruction aux id\u00e9es de l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00bb                Le patron du Parti socialiste et d\u00e9put\u00e9 de Seine-et-Marne Olivier Faure, mercredi 29 juin 2022 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/12878e9_1656513599565-img-9077.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un accord\u00a0entre LR et LRM\u00a0\u00bb pour le seul poste de questeur r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019op...","dateModified":"2022-06-29T14:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T14:00:48+00:00","articleBody":"    Les diff\u00e9rents postes qui doivent \u00eatre attribu\u00e9s aujourd'hui (bureau de l'assembl\u00e9e) et demain (commissions) sont ils attribu\u00e9s pour toute la l\u00e9gislature ou sont ils r\u00e9guli\u00e8rement remis en jeu ?    B.         Bonjour,          Le bureau est \u00e9lu pour une session l\u00e9gislative, soit environ un an, \u00e0 l\u2019exception de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant les \u00e9lections. Les vice-pr\u00e9sidents, questeurs et secr\u00e9taires peuvent donc \u00eatre chang\u00e9s d\u2019ici \u00e0 2027, m\u00eame si une grande stabilit\u00e9 est observ\u00e9e pour les deux premiers postes \u2013\u00a0les trois questeurs \u00e9lus au d\u00e9but de la derni\u00e8re Assembl\u00e9e sont par exemple rest\u00e9s cinq ans.          C\u2019est une diff\u00e9rence avec la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Ya\u00ebl Braun-Pivet a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, hier, pour l\u2019ensemble de la mandature, qui se terminera \u00e0 l\u2019occasion des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, en\u00a02027, ou en cas de dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019ici l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T14:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:48:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dix groupes parlementaires de la 16\u1d49\u00a0l\u00e9gislature         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les dix groupes form\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateModified":"2022-06-29T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:42:28+00:00","articleBody":"     Le groupe des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, compos\u00e9 de 62\u00a0membres, n\u2019a pr\u00e9sent\u00e9 aucun candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. En revanche, il a fait le choix de se concentrer sur la candidature \u00e0 la questure du d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, qui a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 ce poste de 2018 \u00e0 2022.          Le groupe pr\u00e9sente \u00e9galement la candidature de Philippe Gosselin, d\u00e9put\u00e9 de la Manche, pour l\u2019un des douze postes de secr\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Les R\u00e9publicains pr\u00e9sente un seul candidat \u00e0 la questure et aucun \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence ","dateModified":"2022-06-29T13:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:34:53+00:00","articleBody":"           Les d\u00e9put\u00e9s Olivier Marleix, pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains (LR), et Eric Ciotti, candidat LR \u00e0 la questure, discutent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mercredi 29\u00a0juin\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/6c62edd_1656509604213-img-9072.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix et Eric Ciotti discutent durant l\u2019\u00e9lection \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nat...","dateModified":"2022-06-29T13:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:32:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, la s\u00e9ance est-elle retransmise en direct ? Merci !    Hugo         Bonjour,          Les d\u00e9put\u00e9s ont quitt\u00e9 l\u2019h\u00e9micycle pour voter \u00e9lectroniquement (avec leur badge) dans les salons de l\u2019Assembl\u00e9e. C\u2019est la raison pour laquelle il n\u2019y a pas de diffusion en direct de la s\u00e9ance actuellement. Celle-ci reprendra lorsque le d\u00e9pouillement du premier tour de l\u2019\u00e9lection \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence sera termin\u00e9 \u2013\u00a0probablement vers 16\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T13:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:30:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le scrutin en cours pour les six postes de vice-pr\u00e9sidents, les d\u00e9put\u00e9s devront \u00e9lire trois questeurs et douze secr\u00e9taires.          Les quatre candidats pour la questure (trois places)\u00a0:         Eric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes (Les R\u00e9publicains)          Marie Guevenoux, d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Essonne (Renaissance)          Bastien Lachaud, d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Saint-Denis (La France insoumise)          Eric Woerth, d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise (Renaissance)                     Les dix-sept candidats pour le secr\u00e9tariat (douze places)\u00a0:         Bruno Bilde, d\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais (Rassemblement national)          Christophe Blanchet, d\u00e9put\u00e9 du Calvados (D\u00e9mocrate)          Soumya Bourouaha, d\u00e9put\u00e9e de la Seine-Saint-Denis (Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine)          Edwige Diaz, d\u00e9put\u00e9e de la Gironde (Rassemblement national)          Yannick Favennec-Becot, d\u00e9put\u00e9 de la Mayenne (Horizons)          Philippe Gosselin, d\u00e9put\u00e9 de la Manche (Les R\u00e9publicains)          Caroline Janvier, d\u00e9put\u00e9e du Loiret (Renaissance)          Hubert Julien-Laferri\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 du Rh\u00f4ne (Ecologiste)          Sarah Legrain, d\u00e9put\u00e9e de Paris (La France insoumise)          Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu, d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ille-et-Vilaine (La France insoumise)          Pierre Morel-A-L\u2019Huissier, d\u00e9put\u00e9 de la Loz\u00e8re (Libert\u00e9, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires)          Dani\u00e8le Obono, d\u00e9put\u00e9e de Paris (La France insoumise)          Claire Pitollat, d\u00e9put\u00e9e des Bouches-du-Rh\u00f4ne (Renaissance)          R\u00e9my Rebeyrotte, d\u00e9put\u00e9 de la Sa\u00f4ne-et-Loire (Renaissance)          Sandrine Rousseau, d\u00e9put\u00e9e de Paris (Ecologiste)          Jean Terlier, d\u00e9put\u00e9 du Tarn (Renaissance)          Laurence Vichnievsky, d\u00e9put\u00e9e du Puy-de-D\u00f4me (D\u00e9mocrate)       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats aux postes de questeurs et de secr\u00e9taires du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-29T14:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:29:53+00:00","articleBody":"     Benjamin Lucas, d\u00e9put\u00e9 des Yvelines (groupe Ecologiste) et candidat surprise \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale aux c\u00f4t\u00e9s de Sandrine Rousseau, affirme dans un tweet que son groupe a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter ces deux candidatures afin \u00ab\u00a0de faire barrage aux deux candidats d\u2019extr\u00eame\u00a0droite\u00a0\u00bb, S\u00e9bastien Chenu et H\u00e9l\u00e8ne Laporte.          Hier, dans la liste commune des candidats aux postes-cl\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e rendue publique par l\u2019intergroupe de la Nupes, seuls les noms de l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Caroline Fiat et de la socialiste Val\u00e9rie Rabault figuraient.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes ont d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter deux candidats \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-06-29T14:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:13:39+00:00","articleBody":"     Avant que le vote ne d\u00e9bute, Ya\u00ebl Braun-Pivet a fait savoir qu\u2019elle avait re\u00e7u huit candidatures pour les six postes de vice-pr\u00e9sident. Il s\u2019agit de celles de\u00a0: S\u00e9bastien Chenu (groupe Rassemblement national), Caroline Fiat (groupe La France insoumise\u00a0-\u00a0Nupes), Elodie Jacquier-Laforge (groupe D\u00e9mocrate\u00a0-\u00a0Ensemble\u00a0!), H\u00e9l\u00e8ne Laporte (groupe Rassemblement national), Benjamin Lucas (groupe Ecologiste - Nupes) , Val\u00e9rie Rabault (groupe Socialistes et apparent\u00e9s -\u00a0Nupes), Na\u00efma Moutchou (groupe Horizons\u00a0-\u00a0Ensemble\u00a0!) et celle de Sandrine Rousseau (groupe Ecologiste\u00a0-\u00a0Nupes).          Le RN a ainsi pr\u00e9sent\u00e9 deux candidats quand les quatre groupes composant la Nupes ont pr\u00e9sent\u00e9 quatre candidats. Pour la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!, compos\u00e9e de trois groupes, deux candidats ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s. Il n\u2019y a aucune candidature issue du groupe Les R\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats aux postes de vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-29T14:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:08:31+00:00","articleBody":"     Juste avant le d\u00e9but de la s\u00e9ance, le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis Bastien Lachaud (La France insoumise) a d\u00e9nonc\u00e9, dans la salle des Quatre-Colonnes, un \u00ab\u00a0accord pass\u00e9 entre LRM, LR et le RN pour la questure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ont exclu la Nupes de la questure alors que nous sommes la premi\u00e8re force d\u2019opposition et qu\u2019un poste de questeur revient \u00e0 l\u2019opposition, a-t-il d\u00e9plor\u00e9. Pourquoi se mettent-ils d\u2019accord, pour sauver Eric Ciotti\u00a0? \u00a0\u00bb Le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes (Les R\u00e9publicains) occupait le poste de questeur d\u2019opposition lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature et souhaite rempiler. \u00ab\u00a0Ce sont des combines et des magouilles\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Lachaud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bastien Lachaud d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0accord pass\u00e9 entre LRM, LR et le RN pour la questure\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-29T14:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T13:06:18+00:00","articleBody":"     L\u2019attribution des fonctions de six vice-pr\u00e9sidents, trois questeurs et douze secr\u00e9taires fera donc l\u2019objet de votes de la part des d\u00e9put\u00e9s, sur le m\u00eame mod\u00e8le que pour l\u2019\u00e9lection de Ya\u00ebl Braun-Pivet. Pour chaque poste, les d\u00e9put\u00e9s se rendent dans l\u2019un des salons de l\u2019Assembl\u00e9e pour d\u00e9poser leur bulletin dans l\u2019urne. Si la majorit\u00e9 absolue n\u2019est pas obtenue au premier tour, un second est organis\u00e9, puis un troisi\u00e8me si n\u00e9cessaire, o\u00f9 seule la majorit\u00e9 relative est n\u00e9cessaire. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale vient de lancer le premier tour du premier scrutin, celui des vice-pr\u00e9sidents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun accord sur le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale trouv\u00e9 en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents, les d\u00e9put\u00e9s...","dateModified":"2022-06-29T14:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T12:49:17+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cette affaire de questure ? Merci !    S\u00e9b         Bonjour S\u00e9b,          Les trois questeurs, dont un d\u00e9put\u00e9 membre d\u2019un groupe d\u2019opposition, sont charg\u00e9s de tous les aspects administratifs et logistiques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Aucune d\u00e9pense nouvelle [de tous les services de l\u2019institution] ne peut \u00eatre engag\u00e9e sans leur avis pr\u00e9alable\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e. Cette fonction leur donne un r\u00f4le important dans l\u2019animation de la vie parlementaire et dans les mandats des d\u00e9put\u00e9s (gestion de la prise en charge des frais de mandat, projets de r\u00e9vision du r\u00e8glement, etc.). Les trois questeurs ont le droit, au titre de leur t\u00e2che, \u00e0 une prime mensuelle (5\u00a0024\u00a0euros brut), une voiture avec chauffeur et des appartements pr\u00e8s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T13:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T12:31:47+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne, qui ne dispose pas d\u2019une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour la soutenir, a dit qu\u2019elle prendrait sa d\u00e9cision sur l\u2019organisation d\u2019un vote de confiance apr\u00e8s avoir achev\u00e9, jeudi, ses consultations des groupes politiques. Le dispositif figure \u00e0 l\u2019article\u00a049 de la Constitution, premier alin\u00e9a\u00a0: \u00ab\u00a0Le premier ministre, apr\u00e8s d\u00e9lib\u00e9ration du conseil des ministres, engage devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale la responsabilit\u00e9 du gouvernement sur son programme ou \u00e9ventuellement sur une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb. Le vote de confiance n\u2019est toutefois pas obligatoire.          Le gaulliste Maurice Couve de Murville, par exemple, n\u2019en a pas sollicit\u00e9 en juillet\u00a01968, tout comme les socialistes Michel Rocard, Edith Cresson et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy. Apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de 1988, le Parti socialiste et ses alli\u00e9s ne disposent en effet que d\u2019une majorit\u00e9 relative. Michel Rocard et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy ont toutefois engag\u00e9 leur responsabilit\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s, mais sur des \u00e9l\u00e9ments de programme\u00a0: la politique au Moyen-Orient pour le premier, les n\u00e9gociations commerciales sur l\u2019accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce (GATT) pour le second. Dans ce cas, un vote n\u00e9gatif entra\u00eene la d\u00e9mission du gouvernement, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article\u00a050 de la Constitution.          En tout, les diff\u00e9rents premiers ministres de la Ve\u00a0R\u00e9publique ont engag\u00e9 quarante et une fois leur responsabilit\u00e9 au titre de l\u2019article\u00a049.1 de la Constitution devant l\u2019h\u00e9micycle du Palais-Bourbon\u00a0: trente et une fois apr\u00e8s une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, dix fois sur leur programme ou des sujets pr\u00e9cis. Le record appartient \u00e0 Pierre Mauroy, premier chef de gouvernement de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui a mis sa place en jeu cinq fois devant les d\u00e9put\u00e9s\u00a0: trois fois sur sa politique g\u00e9n\u00e9rale, deux fois sur des \u00e9l\u00e9ments de programme.          Jacques Chaban-Delmas, Jacques Chirac, Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Fillon y ont eu recours trois fois chacun, la plupart du temps apr\u00e8s une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale. L\u2019exercice a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par le premier ministre, mais avec parfois un vote serr\u00e9. Ainsi, en\u00a01986, Jacques Chirac, premier ministre de cohabitation, obtient 292 voix contre 285. La Constitution pr\u00e9voit aussi (article\u00a049.4) que \u00ab\u00a0le premier ministre a la facult\u00e9 de demander au S\u00e9nat l\u2019approbation d\u2019une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb. Un vote n\u00e9gatif de la chambre haute, aujourd\u2019hui domin\u00e9e par l\u2019opposition de droite, n\u2019entra\u00eene toutefois pas la chute du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre premiers ministres de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique n\u2019ont pas sollicit\u00e9 de vote de confiance","dateModified":"2022-06-29T12:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T12:19:06+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 communiste a annonc\u00e9, mercredi, le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une proposition de loi en ce sens tandis que l\u2019ex\u00e9cutif estime avoir en t\u00eate une mesure plus \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb, en encourageant une baisse des prix \u00e0 la pompe.                    Lire aussi :  Fabien Roussel propose une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des compagnies p\u00e9troli\u00e8res, le gouvernement s\u2019y oppose         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel propose une baisse des taxes sur l\u2019essence et la cr\u00e9ation d\u2019une taxe sur les b\u00e9n\u00e9fic...","dateModified":"2022-06-29T12:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T12:10:05+00:00","articleBody":"      Une fois la l\u00e9gislature lanc\u00e9e en s\u00e9ance publique et les groupes parlementaires constitu\u00e9s officiellement, place \u00e0 la r\u00e9partition des postes \u00e0 pourvoir au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A 10\u00a0heures, la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents s\u2019est r\u00e9unie pour discuter de qui pourrait \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence (six places), \u00e0 la questure (trois places, dont une r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019opposition) et au secr\u00e9tariat (douze places). Si aucun profil ne fait consensus pour certains postes (ce qui est probable), chaque groupe pr\u00e9sentera un candidat et les scrutins seront organis\u00e9s \u00e0 15\u00a0heures en s\u00e9ance publique.          Avant 18\u00a0heures, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence devra avoir re\u00e7u les candidatures de chaque groupe pour le secr\u00e9tariat (quatre places), la vice-pr\u00e9sidence (quatre places) et la pr\u00e9sidence des huit commissions permanentes\u00a0: affaires culturelles et \u00e9ducation, affaires \u00e9conomiques, affaires \u00e9trang\u00e8res, affaires sociales, d\u00e9fense nationale et forces arm\u00e9es, d\u00e9veloppement durable et am\u00e9nagement du territoire, finances et lois. L\u2019\u00e9lection des bureaux aura lieu le lendemain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de l\u2019Assembl\u00e9e nationale cet apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-06-29T12:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T11:28:24+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre entretient le suspense quant \u00e0 se soumettre \u00e0 un vote de confiance devant la nouvelle Assembl\u00e9e nationale. Un d\u00e9cret paru au Journal officiel mercredi annonce la convocation du Parlement en session extraordinaire \u00e0 partir du 5\u00a0juillet et liste les textes au menu, dont le pouvoir d\u2019achat et la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. Mais, selon cet ordre du jour, il n\u2019est pas question de vote de confiance.          Press\u00e9e par les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de demander une telle approbation apr\u00e8s sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, la premi\u00e8re ministre n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9. \u00ab\u00a0Je prendrai ma d\u00e9cision \u00e0 l\u2019issue des consultations [avec les diff\u00e9rents groupes parlementaires] et je ferai conna\u00eetre ce choix le moment venu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du gouvernement \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019une visite au si\u00e8ge du Planning familial.          Elisabeth Borne poursuit ses consultations aupr\u00e8s des chefs des groupes parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en recevant successivement, \u00e0 Matignon, Andr\u00e9 Chassaigne (PCF), Mathilde Panot (LFI) puis la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s RN, Marine Le Pen, enfin les \u00ab\u00a0ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb Bertrand Pancher et Christophe Naegelen.          Le chef des d\u00e9put\u00e9s communistes a promis, en sortant de Matignon, que ses troupes \u00e9taient \u00ab\u00a0adeptes\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0porter des propositions, travailler les textes qui nous sont soumis, voter ce qui peut aller dans le bon sens et nous opposer fermement \u00e0 ce qui est r\u00e9gressif ou insuffisant\u00a0\u00bb.          La veille, le patron du groupe Les R\u00e9publicains, Olivier Marleix, avait ouvert le bal, en r\u00e9affirmant son opposition \u00e0 \u00ab\u00a0quelque coalition que ce soit\u00a0\u00bb, tout en reconnaissant \u00ab\u00a0pouvoir travailler ensemble\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0un certain nombre de textes\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0la question du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. M.\u00a0Marleix a, par ailleurs, soulign\u00e9 que la cheffe du gouvernement avait fait preuve, lors de leur entretien, \u00ab\u00a0d\u2019une vraie volont\u00e9 de nous \u00e9couter, plut\u00f4t de bon augure\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne confirme qu\u2019elle n\u2019a pas pris sa d\u00e9cision au sujet d\u2019un vote de confiance \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-06-29T11:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T10:55:05+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s socialistes ont demand\u00e9, mercredi, la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9l\u00e9gation aux droits de l\u2019enfant\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat, parce qu\u2019en France \u00ab\u00a0au moins 50\u00a0000 mineurs\u00a0\u00bb sont victimes de maltraitance chaque ann\u00e9e, selon eux. La demande a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e par le pr\u00e9sident du groupe Boris Vallaud et la d\u00e9put\u00e9e Isabelle Santiago \u00e0 Ya\u00ebl Braun-Pivet, premi\u00e8re femme \u00e0 occuper la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e, \u00e9lue mardi. \u00ab\u00a0En France, un enfant est viol\u00e9 toutes les heures\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0un enfant est tu\u00e9 dans le cercle familial tous les cinq jours\u00a0\u00bb, s\u2019alarment-ils dans leur courrier.          S\u2019y ajoutent les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales, qui se traduisent notamment par le fait \u00ab\u00a0qu\u2019un sans-domicile fixe sur quatre est un enfant anciennement \u00e0 la charge de l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance [ASE] et sept mineurs sur dix \u00e0 la charge de l\u2019ASE n\u2019ont aucun dipl\u00f4me\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Derri\u00e8re ces statistiques, il y a des vies d\u2019enfants \u00e9branl\u00e9es, voire d\u00e9finitivement d\u00e9truites\u00a0\u00bb, ajoutent les d\u00e9put\u00e9s socialistes.          Tout en reconnaissant \u00ab\u00a0la volont\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement de r\u00e9pondre \u00e0 cette urgence\u00a0\u00bb, ils estiment qu\u2019un \u00ab\u00a0effort national sans pr\u00e9c\u00e9dent doit \u00eatre fait\u00a0\u00bb. La cr\u00e9ation d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation aux droits de l\u2019enfant dans chacune des deux chambres permettrait \u00e0 leurs yeux de \u00ab\u00a0nourrir le l\u00e9gislateur\u00a0\u00bb sur ces sujets et de \u00ab\u00a0contr\u00f4ler rigoureusement l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb dans ce domaine.          Dot\u00e9es de pr\u00e9rogatives moins larges que les commissions permanentes, les d\u00e9l\u00e9gations parlementaires font office d\u2019organes de r\u00e9flexion et de suivi sur des sujets pr\u00e9cis. L\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat disposent ainsi chacun, entre autres, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s socialistes demandent une d\u00e9l\u00e9gation aux droits de l\u2019enfant","dateModified":"2022-06-29T11:02:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#545042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T10:22:12+00:00","articleBody":"     Selon la cha\u00eene BFM-TV, la premi\u00e8re ministre a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, lors de son d\u00e9placement ce mercredi au si\u00e8ge du Planning familial, son soutien \u00e0 l\u2019inscription du droit \u00e0 l\u2019IVG dans la Constitution. \u00ab\u00a0Il faut l\u2019inscrire dans la Constitution au plan national \u2013 on trouvera le bon chemin pour l\u2019y inscrire \u2013, mais il faut aussi l\u2019inscrire dans la Charte des droits fondamentaux au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Elisabeth Borne.          \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame [am\u00e9ricaine, annulant l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, de 1973] a \u00e9t\u00e9 un avertissement tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re (\u2026), et quand on voit qu\u2019en Europe l\u2019extr\u00eame droite remet en cause ce droit, on voit l\u2019importance d\u2019inscrire ce droit comme un droit fondamental\u00a0\u00bb, selon elle. \u00ab\u00a0Battez-vous tous les jours pour faire reconna\u00eetre vos droits\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019intention des femmes.          En janvier, Emmanuel Macron avait d\u00e9fendu l\u2019inscription du droit \u00e0 l\u2019IVG dans la charte, au lendemain de l\u2019\u00e9lection de la Maltaise Roberta Metsola, oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019avortement, \u00e0 la t\u00eate du Parlement europ\u00e9en. Une r\u00e9vision du texte requiert l\u2019unanimit\u00e9 des vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0; or le gouvernement polonais, conservateur, est farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019avortement, tout comme Malte, o\u00f9 l\u2019IVG est ill\u00e9gale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Elisabeth Borne, il faut inscrire le droit \u00e0 l\u2019IVG non seulement dans la Constitution, mais aussi da...","dateModified":"2022-06-29T12:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#544640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T09:13:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous diriger vers une page qui nous permet de voir dans quel groupe nos d\u00e9put\u00e9s se sont mis ? Merci d'avance     L\u00e9gislatives 2022        Savons-nous quels sont les d\u00e9put\u00e9s qui ont rejoint le groupe de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ? Selon votre carte des r\u00e9sultats, ils avaient \"seulement\" 246 si\u00e8ges au soir des r\u00e9sultats    Hugo         Bonjour,          Il vous suffit de vous rendre sur cette page de L\u00e9gifrance pour conna\u00eetre l\u2019affiliation de chacun des 577 d\u00e9put\u00e9s. Cela va sans dire mais \u00e7a va mieux en le disant\u00a0: la commande \u00ab\u00a0Ctrl + f\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Pomme\u00a0+\u00a0f\u00a0\u00bb sur Mac) vous permet de trouver le nom que vous cherchez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T09:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#544402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T09:08:38+00:00","articleBody":"     Le Journal officiel a publi\u00e9, mercredi, la composition des dix groupes parlementaires de l\u2019H\u00e9micycle.         Le groupe Renaissance compte 168 membres et 4 apparent\u00e9s.          Le groupe Rassemblement national, 88 membres et 1 apparent\u00e9e.          Le groupe La France insoumise, 75 membres.          Le groupe Les R\u00e9publicains, 59 membres et 3 apparent\u00e9s.          Le groupe MoDem et ind\u00e9pendants, 48 membres.          Le groupe socialiste, 27 membres et 4 apparent\u00e9s.          Le groupe Horizons, 28 membres et 2 apparent\u00e9s.          Le groupe \u00e9cologiste, 23 membres.          Le groupe de la gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (soit les communistes et des \u00e9lus d\u2019outre-mer), 22 membres.          Le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires, 16 membres.           La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, compos\u00e9e de Rensaissance, Horizons et le MoDem, dispose donc de 250\u00a0d\u00e9put\u00e9s. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui rassemble les quatre grands partis de gauche, en compte, quant \u00e0 elle, 151.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On conna\u00eet d\u00e9sormais la composition officielle des groupes parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-29T09:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#544211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T08:49:12+00:00","articleBody":"     Jean-Philippe Tanguy, le candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e, a comment\u00e9, sur Sud Radio, le billet de blog de Jean-Luc M\u00e9lenchon, dans lequel le dirigeant de La France insoumise (LFI) appelle \u00e0 un \u00ab\u00a0quatri\u00e8me tour\u00a0\u00bb contre la majorit\u00e9, estimant que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00ab\u00a0devra se pr\u00e9senter devant l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb et se disant certain qu\u2019elle \u00ab\u00a0devra partir\u00a0\u00bb puisque les d\u00e9put\u00e9s refuseront, selon lui, de lui voter la confiance \u2013 qu\u2019elle ne s\u2019est pas encore engag\u00e9e, \u00e0 ce stade, \u00e0 solliciter.          Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0a perdu le premier [tour \u00e0 la pr\u00e9sidentielle], il a perdu par d\u00e9finition le deuxi\u00e8me, il y a eu le troisi\u00e8me [aux l\u00e9gislatives] et maintenant il dit qu\u2019il y a un quatri\u00e8me tour\u00a0! Non, les gens ont vot\u00e9\u00a0: nous, on a fait une belle perc\u00e9e, M.\u00a0M\u00e9lenchon a perdu\u00a0\u00bb, selon M. Tanguy, lequel ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la coalition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a une majorit\u00e9 relative.\u00a0\u00bb Et de fustiger le \u00ab\u00a0cin\u00e9ma\u00a0\u00bb que comptent faire, selon lui, les d\u00e9put\u00e9s LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, \u00ab\u00a0alors qu\u2019il y a beaucoup de travail \u00e0 faire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Philippe Tanguy (RN) fustige les appels de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 un \u00ab\u00a0quatri\u00e8me tour\u00a0\u00bb contre l...","dateModified":"2022-06-29T09:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#544194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T08:44:52+00:00","articleBody":"     Le chef de file du Parti communiste et d\u00e9put\u00e9 du Nord, Fabien Roussel, a annonc\u00e9 mercredi matin qu\u2019il allait d\u00e9poser une proposition de loi pour \u00ab\u00a0faire baisser imm\u00e9diatement de 35\u00a0centimes les taxes sur l\u2019essence\u00a0\u00bb et pour \u00ab\u00a0taxer les b\u00e9n\u00e9fices des compagnies p\u00e9troli\u00e8res\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9poserai aujourd\u2019hui un texte de loi visant \u00e0 baisser imm\u00e9diatement de 35 centimes les taxes sur l\u2019essence, nous sommes \u00e0 quelques jours des d\u00e9parts en vacances, le litre d\u2019essence flirte avec les 2,30\u00a0euros, 2,50\u00a0euros, c\u2019est insupportable pour beaucoup de nos concitoyens, y compris pour les travailleurs qui ont besoin de leur voiture pour se rendre \u00e0 leur travail\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 sur Europe\u00a01, avant de pr\u00e9ciser que cette proposition de loi proposerait \u00ab\u00a0en m\u00eame temps de taxer de mani\u00e8re exceptionnelle sur 2021-2022 les b\u00e9n\u00e9fices des compagnies p\u00e9troli\u00e8res, dont Total\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous pouvons le mettre en application imm\u00e9diatement, et c\u2019est pour \u00e7a que je renvoie la balle \u00e0 la premi\u00e8re ministre et au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: au lieu de nous demander si nous sommes pr\u00eats \u00e0 participer \u00e0 un gouvernement, je leur demande\u00a0: \u201c\u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 soutenir une telle proposition de loi\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Roussel.          \u00ab\u00a0Nous allons demander un effort aux p\u00e9troliers pour faire baisser les prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, a fait savoir mercredi, sur France 2, Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe. Pour l\u2019instant, \u00ab\u00a0il n\u2019est pas question d\u2019instaurer une taxe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, quand M. Attal a jug\u00e9, sur la ligne de Bruno Le Maire, qu\u2019une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb ne serait pas la mesure la plus efficace, ni la plus rapide.          \u00ab\u00a0Aucun arbitrage n\u2019est pris [sur le sujet,] on est en train de regarder, \u00e7a fait typiquement partie des choses qu\u2019on discute avec les oppositions en ce moment m\u00eame\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, sur BFM-TV, la porte-parole du gouvernement Olivia Gr\u00e9goire. Cette derni\u00e8re se dit n\u00e9anmoins \u00ab\u00a0tr\u00e8s sensible \u00e0 l\u2019argument\u00a0\u00bb d\u00e9fendu par Bercy\u00a0: \u00ab\u00a0On veut ces ristournes et ces r\u00e9ductions directement \u00e0 la pompe sur le prix du litre plut\u00f4t que de passer par l\u2019Etat par une taxe qu\u2019il faut ensuite redistribuer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel va d\u00e9poser une proposition de loi pour baisser les taxes sur l\u2019essence et taxer les \u00ab\u00a0su...","dateModified":"2022-06-29T09:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T08:42:44+00:00","articleBody":"     Dans un billet de blog publi\u00e9 mardi soir, Jean-Luc M\u00e9lenchon dit voir un \u00ab\u00a0quatri\u00e8me tour\u00a0\u00bb dans les difficult\u00e9s politiques \u00e9prouv\u00e9es par les macronistes du fait de leur majorit\u00e9 tr\u00e8s relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui leur ont fait perdre la majorit\u00e9 absolue dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Le pouvoir macroniste sait-il que ses jours sont compt\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb, demande le dirigeant de La France insoumise.          \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 est simple et nette\u00a0: Macron a perdu l\u2019\u00e9lection qui l\u00e9gitime le pouvoir dans toutes les d\u00e9mocraties du monde, poursuit M.\u00a0M\u00e9lenchon. Qu\u2019il le veuille ou non, Mme\u00a0Borne, premi\u00e8re ministre sans aucune l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique, devra se pr\u00e9senter devant l\u2019Assembl\u00e9e. Si elle demande la confiance, personne ne la lui votera \u00e0 part la coalition gouvernementale, et encore peut-on se poser des questions sur ce sujet. Elle devra donc partir aussit\u00f4t.\u00a0\u00bb          Dans ce billet, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9voque aussi une \u00ab\u00a0alliance tacite\u00a0\u00bb entre le camp pr\u00e9sidentiel et Les R\u00e9publicains, mais surtout avec le Rassemblement national, dont l\u2019abstention, hier, lors de l\u2019\u00e9lection de la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, a pr\u00e9cipit\u00e9 la victoire de Ya\u00ebl Braun-Pivet.          Appel\u00e9 \u00e0 commenter ce passage sur LCI, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, Stanislas Guerini, a \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9lires m\u00e9lenchonistes\u00a0\u00bb. Il a compar\u00e9 le dirigeant de La France insoumise \u00e0 \u00ab\u00a0la grenouille qui voulait se faire aussi grosse que le b\u0153uf dans la vie politique du pays\u00a0\u00bb, compensant son \u00e9chec \u00e0 imposer une cohabitation \u00e0 Emmanuel Macron par une \u00ab\u00a0ultrapr\u00e9sence m\u00e9diatique\u00a0\u00bb visant \u00e0 \u00ab\u00a0tout conflictualiser\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0alliance tacite\u00a0\u00bb entre la majorit\u00e9 et le RN, Stanislas Guerini d\u00e9p...","dateModified":"2022-06-29T09:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T08:16:39+00:00","articleBody":"     Sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des grands groupes p\u00e9troliers et gaziers en raison de la guerre en Ukraine, alors que Matignon \u00e9tudie cette piste et que les partis d\u2019opposition y sont favorables, M.\u00a0Attal a fait valoir la position de Bercy, ce matin, sur France Inter. Le minist\u00e8re \u00e9carte, pour l\u2019instant, une telle mesure, lui pr\u00e9f\u00e9rant une m\u00e9thode plus \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb et rapide\u00a0: \u00ab\u00a0Passer par une taxe, passer par l\u2019imp\u00f4t que l\u2019Etat va venir pr\u00e9lever, \u00e7a prend beaucoup plus de temps que de demander \u00e0 ces entreprises de mettre en place des mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb          Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des comptes publics a, par ailleurs, affirm\u00e9 que la suppression de la redevance ne mettrait pas en p\u00e9ril l\u2019audiovisuel public, au lendemain d\u2019une grande gr\u00e8ve chez France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France M\u00e9dias Monde ou encore l\u2019INA. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu effectivement le mouvement de gr\u00e8ve, et moi, ce que je veux dire, c\u2019est que je suis tr\u00e8s ouvert, y compris \u00e0 des discussions en tant que ministre du budget, qui va \u00eatre charg\u00e9 de porter cette mesure. Ce qu\u2019on supprime, ce n\u2019est pas un budget, c\u2019est un imp\u00f4t\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le cadre du budget qui sera pr\u00e9sent\u00e9, le projet de loi de finances, la loi de programmation des finances publiques, nous donnerons des garanties de visibilit\u00e9 sur les ann\u00e9es qui viennent, sur le budget de l\u2019audiovisuel public\u00a0\u00bb, \u00e0 la fois pour garantir \u00ab\u00a0l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb de l\u2019audiovisuel public et lui garantir \u00ab\u00a0un budget stable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb\u00a0: passer par l\u2019imp\u00f4t, \u00ab\u00a0\u00e7a prend beaucoup plus de temps que de de...","dateModified":"2022-06-29T08:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T08:14:56+00:00","articleBody":"    Quand Marine Le Pen dit que la pr\u00e9sidence de la commission des finances doit revenir au premier groupe d'oposition, ne d\u00e9forme-t-elle pas la v\u00e9rit\u00e9, qui est plut\u00f4t que c'est \u00e0 un groupe membre de l'opposition qu'elle revient traditionnellement ?    Citoyen lambda          Bonjour Citoyen lambda,          Vous avez raison, le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e mentionne que la pr\u00e9sidence de cette commission revient de droit \u00e0 un \u00e9lu membre d\u2019un groupe d\u2019opposition, mais pas forc\u00e9ment du premier groupe d\u2019opposition en termes d\u2019effectifs. La citation dans le texte\u00a0:           Ne peut \u00eatre \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et du contr\u00f4le budg\u00e9taire qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 appartenant \u00e0 un groupe s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 d\u2019opposition.           C\u2019est notamment \u00e0 ce titre que La France insoumise dispute au Rassemblement national la pr\u00e9sidence de cette commission.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale en direct\u00a0: le RN obtient deux des six vice-pr\u00e9sidences, Eric Ciotti r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l...","dateModified":"2022-06-29T08:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T08:13:16+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, \u00e9tait ce matin sur France Inter. Alors que M.\u00a0Le Maire a fait savoir en d\u00e9but de semaine que \u00ab\u00a0la cote d\u2019alerte\u00a0\u00bb de la dette \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9e, il a expliqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi est ce que la cote d\u2019alerte est atteinte\u00a0? Parce qu\u2019on a chang\u00e9 de monde avec l\u2019augmentation des taux. Les taux ont augment\u00e9, et donc, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que cette ann\u00e9e, par exemple, c\u2019est 17\u00a0milliards d\u2019euros en plus pour financer nos emprunts.\u00a0\u00bb Ce co\u00fbt additionnel repr\u00e9sente \u00ab\u00a0quasiment deux fois le budget du minist\u00e8re de la justice cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est pour cela qu\u2019il faut continuer \u00e0 remettre de l\u2019ordre dans nos comptes. C\u2019est un enjeu aussi d\u2019ind\u00e9pendance pour notre pays. Un pays qui ne tient pas ses comptes n\u2019est pas un pays libre, parce qu\u2019on d\u00e9pend de march\u00e9s financiers et parce que le jour o\u00f9 une crise survient, on n\u2019est plus en capacit\u00e9 d\u2019emprunter\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, reprenant un argument de campagne brandi face \u00e0 la Nupes durant les l\u00e9gislatives. M.\u00a0Attal a tout de m\u00eame vant\u00e9 la politique du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb conduite par le gouvernement durant la crise du Covid-19, qui a justement \u00e9t\u00e9 rendue possible, selon lui, \u00ab\u00a0parce qu\u2019au d\u00e9but du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat on avait remis nos comptes en ordre\u00a0\u00bb .          Il a, par ailleurs, plaid\u00e9 en faveur de la politique pour l\u2019emploi et les entreprises du gouvernement, estimant que l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique repr\u00e9sente \u00ab\u00a0la\u00a0premi\u00e8re source de recettes et donc de financement pour nos mesures de protection\u00a0\u00bb. Au sujet de la r\u00e9forme des retraites, le ministre a fait valoir qu\u2019une telle mesure faisant partie du deuxi\u00e8me volet de financement\u00a0:  \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me axe est effectivement des r\u00e9formes, mais des r\u00e9formes qui nous permettent aussi d\u2019augmenter le taux d\u2019emploi dans notre pays, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019avoir plus de personnes qui travaillent, ce qui produit encore une fois des recettes fiscales et sociales, et donc, effectivement, la r\u00e9forme des retraites s\u2019inscrit aussi dans cette logique-l\u00e0.\u00a0\u00bb          Gabriel Attal a confirm\u00e9 que le Parlement serait saisi du texte concernant le pouvoir d\u2019achat \u00ab\u00a0courant juillet\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la p\u00e9riode de discussions men\u00e9es en ce moment par la premi\u00e8re ministre. Si le projet pr\u00e9sidentiel \u00e0 vocation \u00e0 \u00eatre amend\u00e9 par les oppositions, a-t-il confirm\u00e9. Le ministre a toutefois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l\u2019opposition du camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 la hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros par mois, demand\u00e9e par la Nupes, \u00ab\u00a0qui mettrait aussi en difficult\u00e9 nos petites entreprises, nos artisans, nos commer\u00e7ants qui ne peuvent pas n\u00e9cessairement augmenter dans ces proportions-l\u00e0 les salaires\u00a0\u00bb, selon lui.          \u00ab\u00a0La main qu\u2019on tend [aux groupes d\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale], c\u2019est qu\u2019on est pr\u00eat \u00e0 regarder toutes les mesures qui permettent d\u2019am\u00e9liorer la protection des Fran\u00e7ais, leur pouvoir d\u2019achat, mais qui ne constituent pas des augmentations d\u2019imp\u00f4ts (\u2026) et qui ne d\u00e9gradent pas et n\u2019alourdissent pas la dette sur les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre, avant de r\u00e9sumer\u00a0:  \u00ab\u00a0On veut permettre aux Fran\u00e7ais de d\u00e9penser moins et de gagner plus.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On veut permettre aux Fran\u00e7ais de d\u00e9penser moins et de gagner plus\u00a0\u00bb, fait valoir Gabriel Attal","dateModified":"2022-06-29T08:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T08:00:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je serai un pr\u00e9sident de groupe qui tendra la main\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Public S\u00e9nat Laurent Marcangeli, le pr\u00e9sident du groupe parlementaire Horizons, alli\u00e9 de La R\u00e9publique en marche. \u00ab\u00a0Parler, c\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9, car \u00ab\u00a0il va falloir \u00eatre tr\u00e8s pragmatique\u00a0: le confort de la majorit\u00e9 absolue n\u2019est pas acquis et ne sera pas acquis, \u00e0 mon avis, durant cette mandature\u00a0\u00bb.          A ce titre, l\u2019\u00e9lu se dit pr\u00eat \u00e0 discuter des propositions qui \u00e9maneront tant de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale que du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Il y aura peut-\u00eatre des amendements qui viendront de la Nupes qui seront frapp\u00e9s du coin du bon sens\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, et m\u00eame \u00ab\u00a0des amendements port\u00e9s par le RN qui peuvent am\u00e9liorer la loi\u00a0\u00bb.          Concernant la bronca provoqu\u00e9e \u00e0 gauche par l\u2019\u00e9vocation, hier par le doyen (RN) de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, de l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise lors de son discours inaugural, M.\u00a0Marcangeli a jug\u00e9 son discours \u00ab\u00a0plut\u00f4t sobre\u00a0\u00bb. Jos\u00e9 Gonzalez \u00ab\u00a0n\u2019a pas profit\u00e9 de la tribune pour partir dans de mauvais chemins. Il a parl\u00e9 de lui, ce n\u2019est pas scandaleux\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli (Horizons) appelle les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 consid\u00e9rer les propositions tant de la Nupes que d...","dateModified":"2022-06-29T08:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T07:46:35+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s Matignon, Elisabeth Borne n\u2019a pas encore pris sa d\u00e9cision quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de solliciter un vote de confiance, lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, pr\u00e9vue pour le 5\u00a0juillet. \u00ab\u00a0A ce stade, rien n\u2019est arr\u00eat\u00e9 et toutes les options sont sur la table\u00a0\u00bb, selon l\u2019entourage de la premi\u00e8re ministre.          Dans un d\u00e9cret paru aujourd\u2019hui, le Journal officiel mentionne la convocation d\u2019une session extraordinaire du Parlement, mais aucun vote de confiance n\u2019est \u00e0 l\u2019ordre du jour, ce que d\u2019aucuns ont interpr\u00e9t\u00e9 comme une volont\u00e9 manifeste de la premi\u00e8re ministre de s\u2019y soustraire. Le d\u00e9cret mentionne seulement le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale que doit prononcer Elisabeth Borne devant l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 de se soumettre au vote de confiance, selon Matignon","dateModified":"2022-06-29T09:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T07:28:28+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel RN-Nupes pour prendre la t\u00eate de la prestigieuse commission des finances","dateModified":"2022-06-29T07:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T07:26:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous souhaitons avoir cette pr\u00e9sidence de la commission parce que, traditionnellement, c\u2019est le premier parti d\u2019opposition \u00e0 qui revient cette pr\u00e9sidence de commission\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Marine Le Pen, ce matin, sur Franceinfo, au sujet de la pr\u00e9sidence de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Alors que le candidat du RN Jean-Philippe Tanguy affrontera l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel, lors d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret en commission demain, la cheffe du groupe du parti d\u2019extr\u00eame droite dans l\u2019H\u00e9micycle en a appel\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s de droite pour barrer la route au candidat de la Nupes et faire \u00e9lire le candidat de son parti.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat est entre les mains des d\u00e9put\u00e9s LR\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je leur dis, voil\u00e0 en conscience, est-ce que vous souhaitez avoir M.\u00a0Coquerel, qui est l\u2019extr\u00eame gauche la plus radicale, \u00e0 la t\u00eate de la commission des finances\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Moi, je vais vous dire une chose tr\u00e8s claire si j\u2019avais le choix entre un pr\u00e9sident de la commission des finances LR et M.\u00a0Coquerel de La France insoumise, je n\u2019h\u00e9siterai pas une demi-seconde\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9. La cheffe du groupe RN a toutefois fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de discussion ni de pacte [entre les d\u00e9put\u00e9s RN et LR]. Il y a juste la mise devant leurs responsabilit\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille entre le RN et la Nupes pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: Marine Le Pen estime...","dateModified":"2022-06-29T07:32:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T07:17:54+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) fait partie des pr\u00e9sidents de groupe qui sont re\u00e7us aujourd\u2019hui par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, dans le cadre des consultations de l\u2019opposition qu\u2019elle conduit depuis la semaine derni\u00e8re. Elle a affirm\u00e9 attendre de savoir ce que Mme\u00a0Borne a \u00e0 lui dire et a fait valoir au sujet du chef de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vient dire\u00a0: \u201cje laisse quarante-huit\u00a0heures aux oppositions pour dire jusqu\u2019o\u00f9 elles sont pr\u00eates \u00e0 aller\u201d\u2026 non, mais on r\u00eave, il renverse totalement la situation. \u00c7a n\u2019est pas \u00e0 nous de lui dire jusqu\u2019o\u00f9 on va aller. C\u2019est \u00e0 lui de nous dire jusqu\u2019o\u00f9 la majorit\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 modifier son projet pour permettre qu\u2019il soit vot\u00e9 par les oppositions.\u00a0\u00bb          Alors que M.\u00a0Macron a fait savoir, samedi, dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019il excluait de toute coalition possible le RN et La France insoumise (LFI), estimant qu\u2019ils ne sont pas des partis de gouvernement, Mme\u00a0Le Pen a fait valoir au sujet du RN\u00a0: \u00ab\u00a0Non, bien entendu, je ne suis pas d\u2019accord avec lui et on le lui prouvera dans les ann\u00e9es qui viennent, c\u2019est-\u00e0-dire que nous avons l\u2019objectif de gagner. Nous travaillons tous les jours sur le terrain, nous allons travailler \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, pour gagner la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, car ce que nous voulons, c\u2019est appliquer notre projet.\u00a0\u00bb          Elle a rappel\u00e9 la ligne de son groupe de 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de volont\u00e9 de compromis et de voter \u00ab\u00a0les textes qui vont dans le bon sens pour les Fran\u00e7ais, qui am\u00e9liorent leur situation quotidienne, qui renforcent notre pays\u00a0\u00bb. En revanche, elle a fait savoir que son parti voterait contre tout ce qu\u2019il juge \u00ab\u00a0toxique ou nocif\u00a0\u00bb dans la politique conduite par le gouvernement.          Interrog\u00e9e sur la hausse du point d\u2019indice de la fonction publique \u00e0 hauteur de 3,5\u00a0% pr\u00e9vue d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 et annonc\u00e9e mardi, Marine Le Pen a fait savoir que si la mesure allait dans le bon sens, son groupe voterait contre si c\u2019\u00e9tait aux collectivit\u00e9s territoriales de \u00ab\u00a0prendre en charge l\u2019augmentation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons nous battre pour exiger que l\u2019Etat compense, \u00e0 l\u2019euro pr\u00e8s, les augmentations qui seront celles impos\u00e9es aux collectivit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Elle a, par ailleurs, estim\u00e9 que Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, \u00ab\u00a0a menti pendant toute la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, en vendant \u00ab\u00a0monts et merveilles\u00a0\u00bb au sujet de \u00ab\u00a0la bonne sant\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que la pr\u00e9sidentielle pass\u00e9e et les l\u00e9gislatives pass\u00e9es, il dit la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais que nous avons exprim\u00e9e pendant la campagne, \u00e0 savoir que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise est dans une situation catastrophique\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, citant notamment le \u00ab\u00a0drame\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0mur de l\u2019inflation\u00a0qui se trouve devant nous\u00a0\u00bb.          Au sujet de l\u2019annonce par ce dernier, hier, de la prolongation de la ristourne de 18 centimes \u00e0 la pompe, financ\u00e9e par l\u2019Etat, jusqu\u2019\u00e0 la fin d\u00e9cembre, elle a fait savoir que si le groupe RN votait la mesure pour ne pas p\u00e9naliser les Fran\u00e7ais, ce n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas la bonne m\u00e9thode\u00a0\u00bb et a continu\u00e9 de d\u00e9fendre la baisse de la TVA sur les prix du carburant \u00e0 5,5\u00a0%,  \u00ab\u00a0car la baisse de 18 centimes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire que les prix du carburant aujourd\u2019hui sont exactement au m\u00eame niveau qu\u2019au moment o\u00f9 il l\u2019a d\u00e9cid\u00e9e\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Le Pen s\u2019est aussi dite favorable \u00e0 une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des producteurs de p\u00e9trole et de gaz, ayant profit\u00e9 \u00e9conomiquement de la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9gel du point d\u2019indice pour les fonctionnaires\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous allons nous battre pour exiger que l\u2019Eta...","dateModified":"2022-06-29T07:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T07:14:52+00:00","articleBody":"      Une fois la l\u00e9gislature lanc\u00e9e en s\u00e9ance publique et les groupes parlementaires constitu\u00e9s officiellement, place \u00e0 la r\u00e9partition des postes \u00e0 pourvoir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A 10\u00a0heures, la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents se r\u00e9unit pour discuter de qui pourrait \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence (six places), \u00e0 la questure (trois places, dont une r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019opposition) et au secr\u00e9tariat (douze places). Si aucun profil ne fait consensus (ce qui est probable), chaque groupe pr\u00e9sentera un candidat et les scrutins seront organis\u00e9s \u00e0 15\u00a0heures en s\u00e9ance publique.          Avant 18\u00a0heures, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence devra avoir re\u00e7u les candidatures de chaque groupe pour le secr\u00e9tariat (quatre places), la vice-pr\u00e9sidence (quatre places) et la pr\u00e9sidence des huit commissions permanentes\u00a0: affaires culturelles et \u00e9ducation, affaires \u00e9conomiques, affaires \u00e9trang\u00e8res, affaires sociales, d\u00e9fense nationale et forces arm\u00e9es, d\u00e9veloppement durable et am\u00e9nagement du territoire, finances et lois. L\u2019\u00e9lection des bureaux aura lieu le lendemain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de l\u2019Assembl\u00e9e ce mercredi","dateModified":"2022-06-29T07:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T07:09:25+00:00","articleBody":"     La porte-parole du gouvernement a comment\u00e9, ce matin, le d\u00e9cret paru au Journal officiel convoquant l\u2019Assembl\u00e9e pour une session extraordinaire le 5\u00a0juillet, sans mentionner un vote de confiance des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019endroit du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne. Ce que des observateurs ont interpr\u00e9t\u00e9 comme un signe que la premi\u00e8re ministre entend se soustraire \u00e0 cette sollicitation d\u2019une approbation des d\u00e9put\u00e9s.          \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est pas parce que \u00e7a n\u2019est pas inscrit dans le d\u00e9cret que la premi\u00e8re ministre ne pourrait pas le faire. Aucune porte n\u2019est ferm\u00e9e et, au moment o\u00f9 je vous parle, ce vote de confiance est tout \u00e0 fait possible. Elle [Elisabeth Borne] n\u2019a pas pris cette d\u00e9cision et c\u2019est \u00e0 elle de la prendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019apr\u00e8s Olivia Gr\u00e9goire, Elisabeth Borne n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 de se soumettre ou non au vote de c...","dateModified":"2022-06-29T07:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T06:54:50+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9e sur Franceinfo au sujet du discours tenu, hier, par le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, Jos\u00e9 Gonzalez, au perchoir \u2013 doyen de l\u2019Assembl\u00e9e nationale issu des rangs du Rassemblement national (RN) qui a ainsi pr\u00e9sid\u00e9 la premi\u00e8re s\u00e9ance publique \u2013 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, et ses propos au sortir de l\u2019H\u00e9micycle sur l\u2019Organisation de l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te (OAS), critiqu\u00e9s par la Nupes, Marine Le Pen a r\u00e9pondu\u00a0:           Ce n\u2019est pas un d\u00e9rapage. Il a fait un tr\u00e8s beau discours, un discours tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9publicain, qui a \u00e9t\u00e9 d\u2019ailleurs salu\u00e9 quasi unanimement par des applaudissements nourris de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Apr\u00e8s, un certain nombre de journalistes se sont pr\u00e9cipit\u00e9s sur lui pour lui poser des questions sur l\u2019Alg\u00e9rie. Il a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis absolument pas l\u00e0 pour parler de ces sujets-l\u00e0.\u00a0\u00bb           Alors que la journaliste Ne\u00efla Latrous a rappel\u00e9 \u00e0 Mme\u00a0Le Pen les propos pr\u00e9cis de M.\u00a0Gonzalez au sortir de la s\u00e9ance devant les m\u00e9dias \u2013 \u00ab\u00a0Je ne suis pas l\u00e0 pour juger si l\u2019OAS a commis des crimes ou pas\u00a0\u00bb \u2013, la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une chose tr\u00e8s claire. Il ne souhaitait pas s\u2019exprimer sur des sujets qui n\u2019avaient rien \u00e0 voir avec l\u2019\u00e9v\u00e9nement du jour qui \u00e9tait effectivement l\u00e0, le fait qu\u2019il \u00e9tait doyen de l\u2019Assembl\u00e9e. Il a tenu sa position de doyen avec beaucoup de dignit\u00e9, ce qui n\u2019est pas le cas de tous les d\u00e9put\u00e9s qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans l\u2019H\u00e9micycle.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019extr\u00eame gauche dit tout et n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.                    Lire aussi :  La Nupes d\u00e9plore la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise du d\u00e9put\u00e9 RN, Jos\u00e9 Gonzalez, lors de son discours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un d\u00e9rapage\u00a0\u00bb, affirme Marine Le Pen au sujet des propos sur l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise...","dateModified":"2022-06-29T07:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T06:43:55+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe du Rassemblement national (RN) au Palais-Bourbon, Marine Le Pen, \u00e9tait, ce matin, l\u2019invit\u00e9e de Franceinfo. Questionn\u00e9e sur l\u2019\u00e9lection de Mme\u00a0Braun-Pivet \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce poste-cl\u00e9, la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, je me r\u00e9jouis que les femmes prennent la place qui doit \u00eatre la leur, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les hommes. Il y a d\u2019ailleurs beaucoup, \u00e9galement, beaucoup de pr\u00e9sidentes de groupe, je crois trois, ce qui est un record \u00e9galement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\u00a0\u00bb          Au sujet de la critique de M.\u00a0M\u00e9lenchon sur le retrait de la candidature de M.\u00a0Chenu, \u00e0 l\u2019issue du premier tour du scrutin hier, qui y a vu un coup de pouce au camp pr\u00e9sidentiel, Marine Le Pen a justifi\u00e9 ce retrait par le fait que, selon elle, du fait de la majorit\u00e9 m\u00eame relative des macronistes dans l\u2019H\u00e9micycle, il \u00e9tait certain que Mme\u00a0Braun-Pivet finirait par \u00eatre \u00e9lue\u00a0:           Je lui r\u00e9ponds qu\u2019une fois de plus il est en train d\u2019enfumer, enfumer les Fran\u00e7ais. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a pas sorti de la t\u00eate sa volont\u00e9 d\u2019\u00eatre premier ministre et il cherche \u00e0 bloquer l\u2019institution. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que Mme\u00a0Braun-Pivet avait 242\u00a0voix. Donc, on peut tourner \u00e7a comme on veut, mais elle aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, soit au deuxi\u00e8me tour, soit au troisi\u00e8me tour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen r\u00e9pond aux critiques de Jean-Luc M\u00e9lenchon au sujet du retrait de la candidature de S\u00e9bas...","dateModified":"2022-06-29T08:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T06:37:58+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la nouvelle pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a dit, ce matin, sur RTL vouloir garantir le dialogue des diff\u00e9rents camps repr\u00e9sent\u00e9s dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0On ne fait pas de la politique pour pol\u00e9miquer (\u2026), on fait de la politique pour faire. Et les Fran\u00e7ais ont souhait\u00e9 que nous fassions ensemble, puisque personne n\u2019a la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Donc nous sommes oblig\u00e9s de composer\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0renouer le lien avec les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon elle, qui se sont beaucoup abstenus aux derni\u00e8res \u00e9lections.          Mme\u00a0Braun-Pivet a aussi soutenu la loi sur le pouvoir d\u2019achat, par laquelle le gouvernement compte entamer la l\u00e9gislature. \u00ab\u00a0Avant de faire de la politique, je m\u2019occupais des Restos du c\u0153ur. Je sais ce que c\u2019est que les gens qui n\u2019arrivent pas \u00e0 remplir le frigo \u00e0 la fin du mois. (\u2026) Donc, je sais que cette loi, ils en ont besoin\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Elle a aussi appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0sanctuariser\u00a0\u00bb le droit \u00e0 l\u2019avortement, alors que la majorit\u00e9 compte le faire inscrire dans la Constitution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont souhait\u00e9 que nous fassions ensemble\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-29T06:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T05:59:36+00:00","articleBody":"     Dans un entretien Le Figaro publi\u00e9 mardi, Marine Le Pen d\u00e9clare qu\u2019elle compte laisser leur libert\u00e9 de vote aux d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) s\u2019ils venaient \u00e0 devoir se prononcer sur l\u2019inscription du droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution, comme compte le proposer la majorit\u00e9. Cependant, la cheffe de file du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ne pr\u00e9cise pas quelle serait pr\u00e9cis\u00e9ment la ligne de son mouvement sur la question.          Appel\u00e9e \u00e0 commenter, cependant, le fait que certains d\u00e9put\u00e9s RN sont personnellement oppos\u00e9s au droit \u00e0 l\u2019avortement, Mme Le Pen estime qu\u2019il y a \u00ab\u00a0un pas entre le ressenti individuel et la ligne politique du mouvement qui vous a fait \u00e9lire\u00a0\u00bb.          Mme Le Pen a dit voir dans cette initiative de la majorit\u00e9 \u00ab\u00a0une instrumentalisation d\u2019un fait tout \u00e0 fait ext\u00e9rieur et sans aucune cons\u00e9quence sur le droit fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas un Etat am\u00e9ricain. Par cons\u00e9quent, nous n\u2019avons rien \u00e0 craindre de quelque d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis. L\u2019Interruption volontaire de grossesse n\u2019est contest\u00e9e par personne\u00a0\u00bb, poursuit-elle. Des propos qu\u2019elle a maintenu sur Franceinfo mercredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution\u00a0: Marine Le Pen d\u00e9plore l\u2019\u00ab\u00a0instrumentalisation\u00a0\u00bb de la...","dateModified":"2022-06-29T07:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T05:45:31+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 compte finalement un total de 250\u00a0d\u00e9put\u00e9s r\u00e9partis dans les trois groupes La R\u00e9publique en marche (LRM), MoDem et Horizons, \u00e0 39\u00a0voix de la majorit\u00e9 absolue, selon les listes officielles que l\u2019Agence France-Presse a consult\u00e9es mardi.          La nouvelle Assembl\u00e9e nationale compte dix groupes politiques, \u00e9galant le record de la pr\u00e9c\u00e9dente mandature. Les sept groupes hors majorit\u00e9 sont tous inscrits comme \u00e9tant d\u2019opposition, selon leurs d\u00e9clarations politiques, qui doivent \u00eatre publi\u00e9es mercredi au Journal officiel, avec la liste de leurs membres.          Le groupe LRM, rebaptis\u00e9 Renaissance, est le plus important, fort de 168 membres et 4 apparent\u00e9s. Parmi ses membres, on retrouve plusieurs figures du gouvernement \u2013 \u00e0 commencer par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne \u2013, qui ont vocation \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9es par leurs suppl\u00e9ants.          Ses alli\u00e9s MoDem et Horizons comptent 48 membres pour le premier, et 28 membres et deux apparent\u00e9s pour le second.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 compte finalement 250 d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-06-29T09:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T05:42:07+00:00","articleBody":"      La 16e\u00a0l\u00e9gislature a commenc\u00e9 par l\u2019\u00e9lection, pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de la politique fran\u00e7aise, d\u2019une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e. Candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Ya\u00ebl Braun-Pivet, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par 242 voix \u00e0 l\u2019issue du second tour d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret.          Lors de son allocution d\u2019ouverture, le doyen de l\u2019Assembl\u00e9e, Jos\u00e9 Gonzalez, d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national des Bouches-du-Rh\u00f4ne, a \u00e9voqu\u00e9 ses souvenirs de pied-noir. Un moment malvenu, pour les d\u00e9put\u00e9s de la coalition de gauche, qui y ont vu une nostalgie de l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise.          La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a investi le d\u00e9put\u00e9 Eric Coquerel (La France insoumise) pour l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, pr\u00e9vue jeudi. Il affrontera Jean-Philippe Tanguy, le pr\u00e9tendant du Rassemblement national. Les deux groupes d\u2019opposition se livrent une bataille acharn\u00e9e pour le poste, prestigieux et influent.          Le gouvernement a annonc\u00e9 r\u00e9duire son objectif de croissance en\u00a02022 \u00e0 2,5\u00a0% du PIB, contre les 4\u00a0% pr\u00e9vus dans son budget. En d\u00e9pit de cette r\u00e9vision et de d\u00e9penses qui vont augmenter, l\u2019ex\u00e9cutif compte sur de meilleures recettes pour contenir le d\u00e9ficit \u00e0 5\u00a0% du PIB cette ann\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-06-29T06:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html#543647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/29/l-assemblee-nationale-en-direct-vice-presidents-questeurs-secretaires-suivez-en-direct-la-seance-d-attribution-des-postes-du-bureau_6132463_823448.html","datePublished":"2022-06-29T05:32:04+00:00","articleBody":"     Nous nous pencherons aujourd\u2019hui, notamment, sur les \u00e9lections aux postes-cl\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, tels que les postes de vice-pr\u00e9sidents et de questeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-29T06:09:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/5900/3939/1342/895/3/0/4657a0d_419878026-jmug220628057.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/29/19-2">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les trois autres militants d’extrême droite avec qui ils comparaissaient ont également été reconnus coupables. Les deux hommes sont par ailleurs soupçonnés du meurtre de l’ex-rugbyman Federico Martin Aramburu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Agression d’un ancien chef du GUD : deux et trois ans de prison ferme pour Loïk Le Priol et Romain Bouvier      Les trois autres militants d’extrême droite avec qui ils comparaissaient ont également été reconnus coupables. Les deux hommes sont par ailleurs soupçonnés du meurtre de l’ex-rugbyman Federico Martin Aramburu.          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 18h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Retour en prison pour le duo soupçonné d’avoir abattu l’ancien international de rugby argentin Federico Martin Aramburu sur un trottoir de la capitale, en mars. Mercredi 29 juin, Loïk Le Priol et Romain Bouvier ont été extraits de leurs cellules pour être reconnus coupables dans une autre affaire : le supplice d’un ancien chef du GUD, un groupuscule d’extrême droite ultraviolent, une nuit d’octobre 2015.          Loïk Le Priol a ainsi été condamné par le tribunal correctionnel de Paris à quatre ans de prison dont deux fermes, et Romain Bouvier à cinq ans dont trois fermes pour violences volontaires avec arme, en réunion et avec préméditation. Les trois autres militants d’extrême droite avec qui ils comparaissaient ont également été reconnus coupables. Logan Djian a été condamné à cinq ans de prison dont deux fermes, avec mandat de dépôt différé ; Kleber Vidal à trois ans dont deux fermes, aménagés sous bracelet électronique ; Geoffrey Le Noir, à deux ans avec sursis, n’ayant pas participé aux coups mais sans jamais chercher à quitter la scène, et en en riant même.          « Expédition punitive »          Dans la nuit du 8 octobre 2015, tous les cinq étaient entrés chez l’ancien chef du GUD, qui finira nu, à genoux dans une flaque de sang à leur départ. Entre les deux, Edouard K. est insulté, roué de coups, menacé et forcé à se déshabiller au cours d’un calvaire filmé par Loïk Le Priol, qui dure plus d’une dizaine de minutes.          Si Logan Djian, alors leader du GUD, assène la première gifle, ce sont Romain Bouvier et Loïk Le Priol qui se montrent les plus dangereux, selon le récit fait par la victime aux enquêteurs. En témoignent les images ultraviolentes, en partie publiées par Mediapart à l’époque, où l’on peut voir ou entendre Romain Bouvier le frapper ou lui ordonner de danser la macarena nu ; et Loïk Le Priol le terroriser, ici en lui glissant un couteau sous la gorge, là en le menaçant de le sodomiser ou de le tuer s’il ne se déshabille pas plus vite. « Tu sais que j’en ai buté plus d’un des mecs là-bas, tu le sais », lance notamment Loïk Le Priol, en référence à son passé militaire, dont il fait également un argument de défense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Loïk Le Priol, un militant nationaliste ultraviolent devant la justice                 L’« altération du discernement » de l’ancien commando marine au moment des faits a, en effet, été prise en compte par le tribunal, le syndrome post-traumatique dont il souffrait alors qu’il venait d’être rapatrié d’une mission dans les forces spéciales ayant été reconnu par un expert.          Au cours de l’audience, le 1er juin, Romain Bouvier et Loïk Le Priol avaient expliqué leur déchaînement de violence par leur volonté de prendre la défense de leurs amies, lesquelles auraient été violentées ou insultées par Edouard K. D’autres avancent que la victime aurait « trop parlé » et notamment qualifié Logan Djian de « balance ». En bref : il s’agissait d’une « expédition punitive » dans le but de « laver des atteintes à l’honneur et des blessures narcissiques dans le cadre d’un châtiment collectif », a résumé la présidente du tribunal. « J’ai eu un comportement dysfonctionnel, sadique, odieux », avait finit par convenir Romain Bouvier à l’audience, quand Loïk Le Priol avait reconnu une « hystérie collective hallucinante ».        Il vous reste 19.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/29/agression-d-un-ancien-chef-du-gud-deux-et-trois-ans-de-prison-ferme-pour-loik-le-priol-et-romain-bouvier_6132599_3224.html"},"headline":"Agression d\u2019un ancien chef du GUD\u00a0: deux et trois ans de prison ferme pour Lo\u00efk Le Priol et Romain Bouvier","dateCreated":"2022-06-29T18:34:43+02:00","datePublished":"2022-06-29T18:34:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Proc\u00e8s","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Les trois autres militants d\u2019extr\u00eame droite avec qui ils comparaissaient ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 reconnus coupables. Les deux hommes sont par ailleurs soup\u00e7onn\u00e9s du meurtre de l\u2019ex-rugbyman Federico Martin Aramburu.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/408/0/4900/2450/1342/671/60/0/9660f86_1656518033885-000-326v7jj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-3">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’écrivaine Florence Porcel accuse l’ancienne vedette de TF1 de lui avoir imposé un rapport sexuel en 2004 et une fellation en 2009. Les faits de 2004, classés sans suite pour prescription en 2021, étaient, jusqu’alors, exclus du champ de l’enquête judiciaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Violences sexuelles             Affaire Patrick Poivre d’Arvor : l’enquête judiciaire étendue à des faits apparaissant comme prescrits      L’écrivaine Florence Porcel accuse l’ancienne vedette de TF1 de lui avoir imposé un rapport sexuel en 2004 et une fellation en 2009. Les faits de 2004, classés sans suite pour prescription en 2021, étaient, jusqu’alors, exclus du champ de l’enquête judiciaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La décision est rare. La cour d’appel de Versailles a décidé, mardi 28 juin, d’étendre le champ de l’enquête judiciaire visant Patrick Poivre d’Arvor, accusé de viols par Florence Porcel, à des faits qui apparaissent prescrits.            L’écrivaine de 38 ans accuse l’ancien journaliste de lui avoir imposé un rapport sexuel en 2004 et une fellation en 2009, ce qu’il conteste. Les faits de 2004 ont été classés sans suite en 2021 pour prescription, ceux de 2009 pour « insuffisance de preuves ». Après cette décision, Mme Porcel s’est constituée partie civile fin novembre afin de provoquer la saisine d’un juge pour enquêter de nouveau.            Cette information judiciaire, menée par un juge d’instruction à Nanterre, a été ouverte en décembre pour les seuls faits de 2009, ce que la défense de Mme Porcel a contesté devant la chambre de l’instruction.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  De nouvelles accusations de violences sexuelles contre Patrick Poivre d’Arvor                   En infirmant mardi l’ordonnance de ce juge, la cour d’appel « permet à l’instruction de poursuivre sur l’ensemble des faits » et de trancher, dans un second temps, sur leur prescription ou pas, a expliqué mercredi une source proche du dossier à l’Agence France-Presse (AFP). L’enquête judiciaire va donc s’étendre aux faits de 2004.              La défense de Patrick Poivre d’Arvor « attend de disposer des éléments plus précis avant de réagir et de commenter, le cas échéant, une décision de justice qui s’affranchirait des règles de prescription », a déclaré son avocate, Jacqueline Laffont, qui a confirmé que son client n’avait pas été entendu par le juge d’instruction.            Au moins vingt-sept femmes ont témoigné            L’enquête sur « PPDA » a débuté en février 2021, après la plainte déposée par Mme Porcel. Lors des quatre mois d’enquête préliminaire menée par le parquet de Nanterre, vingt-trois femmes ont témoigné. La majorité des faits dénoncés étant prescrits, l’enquête a été classée sans suite en juin.            D’autres accusations contre l’ancien journaliste sont parues dans la presse, portant à au moins vingt-sept le nombre de femmes qui ont témoigné contre lui dans les médias ou devant la justice. Deux d’entre elles étaient mineures au moment des faits dénoncés.              Patrick Poivre d’Arvor a contesté toutes les accusations portées contre lui et a déposé plusieurs fois plainte pour dénonciation calomnieuse. Après un premier classement sans suite, l’ancienne star du 20 heures de TF1 a récemment porté plainte contre seize de ses accusatrices, cette fois-ci avec constitution de partie civile afin de provoquer la saisine d’un juge d’instruction. Ce juge n’a pas encore été désigné, car la plainte est au stade de la consignation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   « PPDA » a désigné ces seize plaignantes comme des « amoureuses éconduites ou ignorées très amères » qui agissent « par vengeance » en « hurlant aux loups », d’après sa plainte, consultée par l’AFP. Patrick Poivre d’Arvor est également visé par une autre enquête, dirigée par des magistrats du parquet de Nanterre, consécutive à trois plaintes pour viols, tentative de viol ou agression sexuelle. Les plaignantes dénoncent des faits qui auraient eu lieu au Festival de Cannes en 1985, dans son bureau à TF1 en 1995 ou encore dans un Club Med en Savoie en 2013. Ces faits apparaissent également prescrits.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 30 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vaccination, piqûre de rappel  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/29/affaire-patrick-poivre-d-arvor-l-enquete-judiciaire-etendue-a-des-faits-apparaissant-comme-prescrits_6132583_3224.html"},"headline":"Affaire Patrick Poivre d\u2019Arvor\u00a0: l\u2019enqu\u00eate judiciaire \u00e9tendue \u00e0 des faits apparaissant comme prescrits","dateCreated":"2022-06-29T17:56:25+02:00","datePublished":"2022-06-29T17:56:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Police et justice","Justice","M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine Florence Porcel accuse l\u2019ancienne vedette de TF1 de lui avoir impos\u00e9 un rapport sexuel en\u00a02004 et une fellation en\u00a02009. Les faits de 2004, class\u00e9s sans suite pour prescription en\u00a02021, \u00e9taient, jusqu\u2019alors, exclus du champ de l\u2019enqu\u00eate judiciaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/0/0/4050/2025/1342/671/60/0/0597d8c_1656516108103-000-1k76mq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/29/19-4">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Après dix mois de débats, la cour d’assises spéciale de Paris doit livrer son verdict dans la soirée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Êtes-vous présent sur place dans les salles de diffusion ?    Direct         Nos journalistes Soren Seelow et Henri Seckel sont au Palais de justice pour y recueillir le verdict. Nous le restituerons ici en direct.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le procès à écouter | Moments d’audience, racontés par Pascale Robert-Diard        Pascale Robert-Diard, la dernière de nos trois journalistes qui ont suivi les audiences, a assisté aux débats pendant les quatre premiers mois. Elle en a tiré sept courts podcasts qui racontent des moments d’audience. Revivez le début du procès avec elle :                         17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Life for Paris annonce sa dissolution pour le 13 novembre 2025, dix ans après les attentats        Mardi, à la veille du verdict du procès des attentats du 13-Novembre, l’association de victimes Life for Paris a annoncé sa prochaine dissolution. « La fin du procès doit aussi marquer le début d’un “après” que nous espérons tous, même si nous n’en connaissons pas la forme », avance l’association dans un communiqué.                    Si la dissolution est amorcée, elle n’interviendra toutefois qu’à l’occasion des dix ans des attentats du 13-Novembre, soit le 13 novembre 2025. L’association précise que ces trois années à venir permettront de participer aux éventuels appels, formulés à l’issue du verdict de mercredi, de clore des projets en cours, notamment mémoriels, ou encore de « trouver un accompagnement de long terme » pour les adhérents qui en ont besoin.          « Le conseil d’administration a voté la dissolution de la structure loi 1901, pas la dissolution de nos liens et de nos amitiés, qui sont le ciment de notre vie d’après », précisait le président de l’association, Arthur Dénouveaux, ce matin sur notre site.                    17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Paroles de partie civile | Bruno Poncet, 49 ans : « Je me sens aujourd’hui assez fort pour retourner dans mon quotidien et vivre »        Cheminot et syndicaliste, rescapé du Bataclan          « Quand je suis rentré dans la salle d’audience, le 8 septembre 2021, je ne savais pas ce qui m’attendait. J’avais passé les six dernières années à me protéger des attentats de novembre 2015, en ne lisant rien. Alors quand le procès s’est annoncé, j’étais dubitatif. J’avais accepté de témoigner sur les conseils de mon avocate, tout en me demandant quelle légitimité j’avais. Puis je suis rentré dans cette salle, et j’ai été happé par l’événement. Je suis venu de plus en plus souvent, puis tous les jours.          J’ai pu vivre des moments extraordinaires, comme le témoignage du commissaire de la BAC à qui je dois la vie. J’ai pu lui dire merci de vive voix. Mais au-delà de ce qui se passait à la barre, ce qui me restera, ce sont les liens que nous avons tissés entre acteurs du procès, parties civiles, journalistes, avocats ou membres de l’organisation. Nous avons créé une communauté qui m’a permis de passer ces dix mois entouré de bienveillance. Je venais même parfois davantage pour voir mes nouveaux amis que pour écouter les débats. Grâce à cette fraternité incroyable, je n’ai pas ressenti le besoin de retourner voir un psychologue. Nos discussions et nos débats m’ont permis de rester debout.          Alors je profite de cette occasion pour remercier mes compagnons de procès. MERCI à Gwendal, David, Seb, Chidé, Camille, Baboo, Gaëlle, Charlotte, Georges, Nadia, Joëlle, Noa, Laurent, Philippe, Julien et tous les autres, qui furent un soutien sans faille.          Le procès terminé, je vais pouvoir reprendre le cours de ma vie, en suspens depuis dix mois. Je vais pouvoir devenir une victime d’attentat à la retraite. Ce n’est pas un métier, victime d’attentat, une ligne sur un CV, ce n’est pas ce qui me définit. Je ne suis plus la même personne que le jour où je suis entré dans cette salle d’audience : je me sens aujourd’hui assez fort pour retourner dans mon quotidien et vivre. »        Soren Seelow            17:32   Analyse       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ont croqué le procès | Les enquêteurs belges, par Sergio Aquindo              Les silhouettes floutées des enquêteurs belges devant la cour d’assises spéciale de Paris, le 27 novembre 2021.            « La longue séquence avec les enquêteurs belges à l’écran a été aussi ennuyeuse qu’effrayante, tant il y avait des ratés dans l’enquête. La difficulté ici était de dessiner des écrans, le vide, les silhouettes floues [pour assurer l’anonymat des enquêteurs], les ombres qui parlent d’une voix monocorde.          Cela a été l’occasion de réaliser des dessins plus chargés, avec plus de détails. La salle est remplie d’écrans, de caméras de surveillance, et puis le box des accusés est finalement une sorte d’écran aussi. J’essayais de capter cette multiplication de cadres dans le cadre. »          Croquis réalisé pour cet article.                    17:16   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Vos pensées et remarques continuent de nous parvenir, merci.         J'ai beaucoup suivi les compte rendus de ce procès, comme de nombreuses personnes, j'imagine. En relisant le tchat, j'ai ressenti les émotions qui ont du être les vôtres. Alors merci à vous pour cet engagement qui n'a pas dû être simple tous les jours, et surtout reposez-vous bien. Gin tonic, plongée, farniente :)    Laure                   17:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le procès à écouter | La version des faits de Salah Abdeslam, racontée par Soren Seelow        Alors qu’il avait jusqu’alors fait usage de son droit au silence, Salah Abdeslam avait finalement décidé, en avril, de dévoiler devant la cour son récit des attentats. Pour « L’Heure du Monde », Soren Seelow, qui suit le procès depuis septembre, détaille la version des faits de l’accusé.             Esther Michon            17:03   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, question de débutant, qui juge ce procès ? Je lis "les juges", s'agit il de professionnels ou y a t il des jurés tirés au sort ? Est ce qu'ils ont le droit de se parler hors des moments de procès ?     Juge         Bonjour,          Cinq magistrats professionnels constituent la cour d’assises spéciale, avec quatre suppléants. Jean-Louis Périès en est le président. Il n’y avait donc pas de jurés populaires.          Les neuf magistrats se sont retirés lundi matin dans un lieu hors du Palais de justice, où ils sont restés enfermés trois jours pour délibérer et rédiger leur verdict.                    16:53   Analyse       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ont croqué le procès | Le mutisme d’Osama Krayem, par Ivan Brun              Osama Krayem, au procès des attentats du 13-Novembre, à Paris, le 13 janvier 2022. IVAN BRUN POUR « LE MONDE »           « Cet accusé n’avait pas fait l’objet de beaucoup d’audiences et il est resté mutique tout au long du procès. Au premier plan, cette avocate était toujours placée là et, derrière elle, on aperçoit la traductrice – parce qu’Osama Krayem n’est pas francophone. Ce jour-là, il n’a pas daigné prendre la parole, il écoutait les dépositions à son encontre sans intervenir. »          Ce dessin a été réalisé pour cet article.                    16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Paroles de partie civile | Camille Gardesse, 40 ans : quand les accusés disaient « que nous n’entendrions rien, [cela] me heurtait presque physiquement »        Maîtresse de conférences en sociologie urbaine, rescapée de La Belle Equipe, où plusieurs de ses amis ont été assassinés          « Je suis beaucoup venue à l’audience, plusieurs jours par semaine, depuis le 8 septembre 2021. J’avais le sentiment que ça pourrait m’aider à “comprendre” en me confrontant aux éléments factuels de l’enquête : comment des êtres humains ont pu être associés à de tels massacres ? Comment en est-on arrivés là en tant que société ?          A l’issue de ces dix mois d’audience, je ressens qu’il s’agissait en fait surtout de me donner les moyens de comprendre, plutôt que d’accéder à une véritable compréhension. Même si, de fait, j’ai appris beaucoup. La confrontation avec les constatations faites par les enquêteurs, mais aussi avec les récits par d’autres victimes de la scène que j’ai vécue à La Belle Equipe, m’a permis de “fixer” l’événement, m’a aidée à le contenir, à le réaliser, en le cadrant sous plusieurs angles, dont certains étaient restés opaques. Le décorticage minutieux des préparatifs, de la logistique, aussi glaçant qu’il a été, m’a permis d’inscrire mon expérience dans une dimension temporelle et spatiale plus large, de l’ancrer dans la réalité.          Enfin, surtout peut-être, entendre les accusés a été décisif. J’en attendais beaucoup. Certaines de leurs explications m’ont paru importantes. A l’inverse, le choix de certains d’entre eux de faire usage de leur droit au silence n’a pas été facile à encaisser. Les quelques mots qu’ils prononçaient pour nous dire que non, nous n’entendrions rien, me heurtaient presque physiquement, faisant naître une terrible frustration à l’idée que des portes de compréhension se refermaient.          A la fin de ce procès, j’ai le sentiment que beaucoup de choses n’ont pas été dites – soit parce qu’ils ne pouvaient pas, soit parce qu’ils ne savaient pas, soit parce qu’ils ne voulaient pas. Mais surtout, ce que j’ai compris, c’est que ces silences m’ont dit quelque chose. J’ai entendu les seules réponses possibles : celles qui ont existé dans ce procès. »        Soren Seelow            16:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour,  Sera-t-il possible a terme de pouvoir voir les images de ce procès pour garantir le devoir de memoire ? Merci par avance    Laura C         Bonjour,          Le procès des attentats du 13-Novembre a été filmé pour l’histoire, comme l’a été celui des attentats de Charlie Hebdo et de l’Hyper Cacher. Les images rejoindront les archives judiciaires et ne relèveront du domaine public que dans cinquante ans.          La captation de certains procès historiques est autorisée depuis une loi de 1985, mais ce dispositif demeure exceptionnel ; seulement douze d’entre eux ont été filmés en trente-cinq ans.                    16:21   Analyse       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ont croqué le procès | Premières déclarations de Salah Abdeslam, par Ivan Brun              Salah Abdeslam devant la cour d’assises spéciale de Paris, le 16 mars. IVAN BRUN POUR « LE MONDE »           « J’ai fait ce dessin à l’occasion d’un interrogatoire de Salah Abdeslam pendant deux jours. La veille, il avait été cabotin et avait énervé tout le monde. Le lendemain, le jour du dessin, il était finalement intervenu pour une brève déclaration pour répondre aux questions d’une avocate. C’était un moment très bref, il a parlé pendant dix minutes. Il fallait que je le saisisse, parce que c’était l’unique moment où il avait pris la parole pour adoucir son comportement. »          Ce dessin a été réalisé pour cet article.                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le procès à écouter | De quoi Salah Abdeslam est-il accusé ? Soren Seelow nous raconte        Parmi les vingt accusés du procès des attentats du 13-Novembre figure Salah Abdeslam, l’unique survivant des commandos djihadistes et le principal accusé. Pour « L’Heure du Monde », Soren Seelow, qui couvre le procès pour Le Monde depuis septembre, rappelle quels sont les faits qui lui sont reprochés.             Esther Michon            16:06    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur le déroulé de la soirée        Dans le déroulé original, le Palais de justice devait ouvrir ses grilles à 15 h 30 pour un début d’audience prévu à partir de 17 heures. Tout a cependant été retardé, selon une communication dans l’après-midi. Les grilles ouvriront à 17 heures pour un début d’audience à compter de 18 h 30.          Toutefois, cela peut intervenir encore plus tard. C’est le président de la cour d’assises spéciale de Paris, Jean-Louis Périès, qui fera la lecture du délibéré. Il commencera par les motivations des décisions, ce qui peut prendre plusieurs heures, avant d’énoncer les peines, à la toute fin de sa prise de parole.                    16:00   Analyse       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ont croqué le procès | Salah Abdeslam, par Sergio Aquindo              Salah Abdeslam devant la cour d'assises spéciale de Paris, le 2 novembre 2021.            « Voici l’un des premiers portraits que j’ai fait de Salah Abdeslam. M. Abdeslam s’était rasé la tête et semblait plus massif, plus musclé. Ses déclarations restaient parcellaires, c’est un homme difficile à cerner : trop de doutes, trop de zones d’ombre dans son récit des faits, trop de changements de ton. Son regard m’échappait. On m’a beaucoup parlé de ce dessin, de ces yeux absents.          Pour en avoir parlé avec les autres dessinateurs présents au procès, tout le monde a eu le même problème. On est tout près du box des accusés, mais à une distance qui ne nous permet toutefois pas de capter les détails des visages et des expressions.          Au-delà de ça, il y avait quelque chose qui tenait de sa personnalité. On a tous eu du mal à capter ses traits, parce qu’il y a quelque chose d’insaisissable dans ce type-là. Et malgré toutes ses explications, ça reste flou. Je le dis modestement, je n’ai pas vraiment réussi en dix mois de procès à rendre compte de ce visage, des traits et de ses expressions.          Il peut passer de quelqu’un d’un peu inquiétant à un petit garçon paumé qui demande clémence. C’est possible aussi qu’on se soit débattu avec l’image que l’opinion publique et les médias se sont forgée de lui. »          Croquis réalisé pour cet article.                    15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ont croqué le procès | Ivan Brun        Agé de tout juste 50 ans, Ivan Brun a réalisé à l’occasion du procès des attentats du 13-Novembre sa première collaboration avec Le Monde. Toutefois habitué à travailler avec la presse, Ivan décrit son style comme « proche de l’illustration, de la bande dessinée ou de la peinture », des techniques qui « nécessitent du temps ».          Comme Sergio, il a découvert le dessin d’audience à l’occasion de ce procès historique. « Au début, il a fallu que je m’adapte et ensuite que je tienne sur la durée. » Parce que les journées ont été longues ces dix derniers mois. Ivan réalisait des croquis rapides sur place et ne finalisait qu’après l’audience le dessin sélectionné par le journal.                Autoportrait d'Ivan Brun.            L’autre difficulté de ce procès a évidemment été la charge émotionnelle qu’il portait, « surtout la séquence de cinq semaines où les victimes du Stade de France, des terrasses et ensuite du Bataclan » se sont succédé à la barre pour livrer leurs témoignages. C’était « particulièrement éprouvant », mais « on essaie de garder une certaine distance ».          Son dessin a également dû s’adapter. Lui qui travaille à un style d’illustration dit avoir dû « gagner en aisance technique et en rapidité ». Pour ce faire, il essayait de penser son dessin à l’avance autant qu’il le pouvait, en se renseignant sur les témoins entendus chaque jour ou en s’enquérant de l’angle de l’article auprès du rédacteur. Au tout début, il se promenait toujours avec une petite fenêtre de papier qu’il plaçait devant ses yeux pour mieux visualiser son cadrage. Il l’a désormais abandonnée, « maintenant familier du tribunal ».          Sur le plan technique, Ivan dit ne pas avoir rencontré de difficultés particulières. Si ce n’est le masque qui a longtemps barré les visages au début du procès. Sinon, les accusés avaient des visages « plutôt ordinaires », décrit-il. « Aucun n’avait une tronche franchement antipathique », difficile à représenter.          Après dix mois d’audience, Ivan, comme les autres, reprendra le cours de son existence. Comme s’il revenait d’un « long voyage », dit-il, en paraphrasant un avocat du procès. « Quand on passait le portique de sécurité, on entrait dans un univers particulier, celui du procès. Je pense que tout le monde sort changé et transformé par cette longue aventure. »                    15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ont croqué le procès | Sergio Aquindo        Sergio est né en Argentine en 1974 et y a suivi des études de cinéma et de graphisme, avant de se consacrer au dessin. Installé à Paris depuis 2001, il dessine pour Le Monde depuis vingt ans. Avant le procès des attentats du 13-Novembre, Sergio n’avait jamais croqué d’audiences et donnait plutôt dans l’illustration d’articles de politique, de société ou de culture.          Il a par ailleurs publié plusieurs livres personnels qui mêlent textes, dessins et gravures. L’expérience a donc été pour lui « très différente » de son travail habituel, parce qu’il lui a fallu « travailler sur le moment, capter les images, les ambiances et les expressions sur les visages », explique le dessinateur.          Puis il y avait aussi, concède-t-il, « beaucoup d’appréhension de devoir revivre l’horreur, de visionner des images de revendications ». Sergio dit s’y être rapidement adapté et être arrivé à « mettre de la distance » autant spirituellement que physiquement, puisqu’il a refusé, à l’inverse de certains de ses collègues, de s’installer juste au pied du box des accusés. Cela avait un « côté zoo » qui le dérangeait profondément.                Autoportrait de Sergio Aquindo.            Il a alors rivalisé d’astuces pour trouver des angles différents ou changer de technique afin de mieux rendre compte d’une expression qui lui échappait. Au-delà, c’est même tout son art qu’il a adapté, en troquant des dessins souvent « sombres et chargés » pour des représentations « plus légères ». Parce que, d’abord, il n’était matériellement pas possible de rendre des dessins aussi achevés que d’habitude, mais aussi, et surtout, parce que le sujet était « assez dramatique et lourd en lui-même » pour ne pas en rajouter par la technique.          Quant à savoir ce qu’il allait dessiner de ces journées d’audience, il n’a « réussi à visualiser en amont que très peu de fois », se laissant plutôt porter par les débats. Non initié aux procès d’assises, le dessinateur raconte s’être parfois fait prendre au piège d’une écoute trop active. « A vouloir rendre compte de toutes les personnes qui défilaient à la barre, je me retrouvais avec des dessins qui ne rendaient pas forcément compte d’une ambiance générale. » Au bout de 148 journées d’audience, pour ne pas tomber dans l’ennui de scènes similaires et répétitives, Sergio a joué avec les contraintes, s’essayant à différentes techniques ou s’imposant un point de vue différent.          Alors que ce procès historique touche à sa fin, Sergio rend compte d’un « sentiment étrange ». Journalistes, dessinateurs, avocats et parties civiles avaient « fini par s’habituer » à se rendre au palais tous les jours, à y retrouver « une grande famille ». Quand il pense à revenir à d’anciens projets, « tout semble avoir moins d’intérêt ou n’être pas si important » par rapport aux derniers mois écoulés.                    15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ils ont croqué le procès        Tout au long du procès, deux dessinateurs ont suivi les débats pour Le Monde, aux côtés de Soren Seelow, Henri Seckel et Pascale Robert-Diard. Il s’agit de Sergio Aquindo et Ivan Brun, qui ont accepté, pour les besoins de ce direct, d’expliquer certains de leurs dessins.          Une sélection de leurs illustrations viendra alimenter ce live cet après-midi, dans l’attente du verdict.                                     Quelles peines ont-elles été requises par l’accusation ?                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :   IVAN BRUN POUR « LE MONDE »          A l’issue de près de dix mois de débats et de cent quarante-huit journées d’audience, la cour d’assises spéciale de Paris doit délivrer son verdict, mercredi 29 juin, dans ce procès historique des attentats qui ont fait, le 13 novembre 2015, 130 morts à Paris et à Saint-Denis.         Sur vingt accusés jugés dans le cadre de ce procès, quatorze étaient présents devant la cour. Ces derniers se sont levés tour à tour, lundi, au dernier jour d’audience, pour redire leurs « regrets » ou « excuses » et « condoléances » aux victimes et remercier leurs avocats. « Je fais confiance à la justice », « j’attends beaucoup de votre verdict », ont aussi dit plusieurs d’entre eux.         La perpétuité requise contre cinq des vingt accusés         Aux côtés de Salah Abdeslam, seul membre encore en vie des commandos, sont également jugés Mohamed Abrini, qui a renoncé au dernier moment à se faire exploser, Osama Krayem et Sofien Ayari, des « membres de haut niveau » de la cellule djihadiste soupçonnés d’avoir voulu commettre un attentat à l’aéroport d’Amsterdam le 13 novembre 2015. Mohamed Bakkali est accusé d’avoir loué des planques à Bruxelles pour y héberger les djihadistes et d’y avoir conduit certains d’entre eux.         A l’encontre de ces cinq accusés, le Parquet national antiterroriste (PNAT) a requis la réclusion à perpétuité, assortie d’une période de sûreté incompressible pour M. Abdeslam, d’une période de sûreté de vingt-deux ans pour MM. Abrini et Bakkali, et de trente ans pour MM. Krayem et Ayari.         De cinq à vingt ans de prison requis contre les « opérationnels »         Sont aussi jugés les « opérationnels contrariés », Adel Haddadi et Muhammad Usman, qui, partis de Syrie, n’ont pu rejoindre à temps l’Europe pour participer aux attentats. L’avocate générale a demandé pour chacun une peine de vingt ans de réclusion assortie d’une période de sûreté des deux tiers.         Comparaissaient libres Hamza Attou, Ali Oulkadi et Abdellah Chouaa. Tous trois originaires de la commune bruxelloise de Molenbeek, les deux premiers sont jugés pour avoir aidé Salah Abdeslam à s’enfuir après les attentats. Le parquet a réclamé des peines allant de cinq à six ans de prison avec « mandat de dépôt » pour MM. Chouaa et Attou.         Six accusés sont jugés en leur absence. Ahmed Dahmani, ami de Salah Abdeslam, purge une peine de prison pour terrorisme en Turquie et les cinq autres, membres de la hiérarchie de l’organisation Etat islamique (EI), sont présumés morts dans la zone irako-syrienne. Parmi eux, le Belge Oussama Atar, le commanditaire de l’opération, Omar Darif, un expert en explosifs, ou encore les frères Clain, cadres de la propagande de l’EI et auteurs du message audio de revendication des attentats du 13-Novembre.         Les rendez-vous de la journée :         10 h 30 | Le président de l’association de victimes Life for Paris, Arthur Dénouveaux, a répondu à vos questions sur les enseignements que les victimes et les familles tirent de ce procès, ainsi que sur l’après, quand l’attention médiatique laissera la place à la vie quotidienne, à nouveau.14 heures | Nos journalistes Henri Seckel et Soren Seelow, qui ont suivi ces dix mois d’audience, se sont tenus à votre disposition pour discuter de la manière dont ils ont vécu et raconté ce procès historique.A partir de 18 h 30 | Après deux jours et demi de délibéré, en huis clos total, la cour d’assises spécialement composée rendra son verdict concernant les vingt accusés – pour rappel, ils ne sont pas tenus de suivre les réquisitions du parquet.         Lire nos contenus sur le procès des attentats du 13-Novembre         Analyse. Qui sont les vingt accusés du procès ?         Présentation. Une organisation inédite pour un procès hors norme         Récit. « C’est, ici, la justice et le droit qui ont le dernier mot » : au procès du 13-Novembre, un réquisitoire pour l’histoire         Extrait d’audience. « On a dû choisir entre qui allait vivre ou mourir » : au procès du 13-Novembre, le récit de l’évacuation des blessés du Bataclan         Podcast. La volte-face de Salah Abdeslam         Témoignages. Des dessins pour mémoire : « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                          Quelles peines ont-elles été requises par l’accusation ?                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","coverageStartTime":"2022-06-29T16:42:59+00:00","coverageEndTime":"2022-06-30T04:42:59+00:00","headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","description":"Apr\u00e8s dix mois de d\u00e9bats, la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris doit livrer son verdict dans la soir\u00e9e.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Procès des attentats du 13-Novembre : posez vos questions et suivez l’énoncé du verdict en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s dix mois de d\u00e9bats, la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris doit livrer son verdict dans la soir\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3453/2480/1342/963/3/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-29T16:42:59+00:00"
,"endDate":"2022-06-30T04:42:59+00:00"
  Savez-vous quand le verdict va tomber?    fleur         Bonsoir,          Selon les derni\u00e8res informations dont nous disposons, la lecture du d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pourrait commencer aux alentours de 20\u00a0h\u00a030. L\u2019horaire a toutefois d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et peut l\u2019\u00eatre encore.          Les peines d\u00e9cid\u00e9es ne seront annonc\u00e9es qu\u2019\u00e0 la fin de la lecture, qui peut elle-m\u00eame prendre jusqu\u2019\u00e0 plusieurs heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T16:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#543024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T16:49:04+00:00","articleBody":"           Sur l\u2019\u00e9cran, Bertrand Ludes, directeur de l\u2019Institut m\u00e9dico-l\u00e9gal de Paris, devant la cour d\u2019assises, lors du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, le 23\u00a0septembre 2021. IVAN BRUN POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Ici, comme il s\u2019agissait d\u2019un fonctionnaire un peu terne, j\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 repr\u00e9senter ce qu\u2019il y avait autour. J\u2019\u00e9tais assis au fond de la salle et je voulais d\u00e9caler le regard en repr\u00e9sentant ce pompier de la s\u00e9curit\u00e9 civile qui \u00e9coutait attentivement. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de faire ressentir l\u2019atmosph\u00e8re.\u00a0\u00bb          Ce dessin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour cet article.      ","image":"https://img.lemde.fr/2021/09/24/e824686_392532058-bertrand-ludes.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s | L\u2019audition du directeur de l\u2019Institut m\u00e9dico-l\u00e9gal de Paris, par Ivan B...","dateModified":"2022-06-29T16:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#546720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T16:33:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\u00cates-vous pr\u00e9sent sur place dans les salles de diffusion ?    Direct         Nos journalistes Soren Seelow et Henri Seckel sont au Palais de justice pour y recueillir le verdict. Nous le restituerons ici en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T16:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#546669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T16:17:06+00:00","articleBody":"     Pascale Robert-Diard, la derni\u00e8re de nos trois journalistes qui ont suivi les audiences, a assist\u00e9 aux d\u00e9bats pendant les quatre premiers mois. Elle en a tir\u00e9 sept courts podcasts qui racontent des moments d\u2019audience. Revivez le d\u00e9but du proc\u00e8s avec elle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le proc\u00e8s \u00e0 \u00e9couter | Moments d\u2019audience, racont\u00e9s par Pascale Robert-Diard","dateModified":"2022-06-29T16:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#546314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T15:58:02+00:00","articleBody":"     Mardi, \u00e0 la veille du verdict du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, l\u2019association de victimes Life for Paris a annonc\u00e9 sa prochaine dissolution. \u00ab\u00a0La fin du proc\u00e8s doit aussi marquer le d\u00e9but d\u2019un \u201capr\u00e8s\u201d que nous esp\u00e9rons tous, m\u00eame si nous n\u2019en connaissons pas la forme\u00a0\u00bb, avance l\u2019association dans un communiqu\u00e9.                    Si la dissolution est amorc\u00e9e, elle n\u2019interviendra toutefois qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion des dix ans des attentats du 13-Novembre, soit le 13\u00a0novembre\u00a02025. L\u2019association pr\u00e9cise que ces trois ann\u00e9es \u00e0 venir permettront de participer aux \u00e9ventuels appels, formul\u00e9s \u00e0 l\u2019issue du verdict de mercredi, de clore des projets en cours, notamment m\u00e9moriels, ou encore de \u00ab\u00a0trouver un accompagnement de long terme\u00a0\u00bb pour les adh\u00e9rents qui en ont besoin.          \u00ab\u00a0Le conseil d\u2019administration a vot\u00e9 la dissolution de la structure loi 1901, pas la dissolution de nos liens et de nos amiti\u00e9s, qui sont le ciment de notre vie d\u2019apr\u00e8s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisait le pr\u00e9sident de l\u2019association, Arthur D\u00e9nouveaux, ce matin sur notre site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Life for Paris annonce sa dissolution pour le 13\u00a0novembre\u00a02025, dix ans apr\u00e8s les attentats","dateModified":"2022-06-29T16:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T15:47:00+00:00","articleBody":"     Cheminot et syndicaliste, rescap\u00e9 du Bataclan          \u00ab\u00a0Quand je suis rentr\u00e9 dans la salle d\u2019audience, le 8\u00a0septembre\u00a02021, je ne savais pas ce qui m\u2019attendait. J\u2019avais pass\u00e9 les six derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 me prot\u00e9ger des attentats de novembre\u00a02015, en ne lisant rien. Alors quand le proc\u00e8s s\u2019est annonc\u00e9, j\u2019\u00e9tais dubitatif. J\u2019avais accept\u00e9 de t\u00e9moigner sur les conseils de mon avocate, tout en me demandant quelle l\u00e9gitimit\u00e9 j\u2019avais. Puis je suis rentr\u00e9 dans cette salle, et j\u2019ai \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Je suis venu de plus en plus souvent, puis tous les jours.          J\u2019ai pu vivre des moments extraordinaires, comme le t\u00e9moignage du commissaire de la BAC \u00e0 qui je dois la vie. J\u2019ai pu lui dire merci de vive voix. Mais au-del\u00e0 de ce qui se passait \u00e0 la barre, ce qui me restera, ce sont les liens que nous avons tiss\u00e9s entre acteurs du proc\u00e8s, parties civiles, journalistes, avocats ou membres de l\u2019organisation. Nous avons cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9 qui m\u2019a permis de passer ces dix mois entour\u00e9 de bienveillance. Je venais m\u00eame parfois davantage pour voir mes nouveaux amis que pour \u00e9couter les d\u00e9bats. Gr\u00e2ce \u00e0 cette fraternit\u00e9 incroyable, je n\u2019ai pas ressenti le besoin de retourner voir un psychologue. Nos discussions et nos d\u00e9bats m\u2019ont permis de rester debout.          Alors je profite de cette occasion pour remercier mes compagnons de proc\u00e8s. MERCI \u00e0 Gwendal, David, Seb, Chid\u00e9, Camille, Baboo, Ga\u00eblle, Charlotte, Georges, Nadia, Jo\u00eblle, Noa, Laurent, Philippe, Julien et tous les autres, qui furent un soutien sans faille.          Le proc\u00e8s termin\u00e9, je vais pouvoir reprendre le cours de ma vie, en suspens depuis dix mois. Je vais pouvoir devenir une victime d\u2019attentat \u00e0 la retraite. Ce n\u2019est pas un m\u00e9tier, victime d\u2019attentat, une ligne sur un CV, ce n\u2019est pas ce qui me d\u00e9finit. Je ne suis plus la m\u00eame personne que le jour o\u00f9 je suis entr\u00e9 dans cette salle d\u2019audience\u00a0: je me sens aujourd\u2019hui assez fort pour retourner dans mon quotidien et vivre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de partie civile | Bruno Poncet, 49\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Je me sens aujourd\u2019hui assez fort pour retourner...","dateModified":"2022-06-29T16:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#542168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T15:32:05+00:00","articleBody":"           Les silhouettes flout\u00e9es des enqu\u00eateurs belges devant la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris, le 27\u00a0novembre 2021.            \u00ab\u00a0La longue s\u00e9quence avec les enqu\u00eateurs belges \u00e0 l\u2019\u00e9cran a \u00e9t\u00e9 aussi ennuyeuse qu\u2019effrayante, tant il y avait des rat\u00e9s dans l\u2019enqu\u00eate. La difficult\u00e9 ici \u00e9tait de dessiner des \u00e9crans, le vide, les silhouettes floues [pour assurer l\u2019anonymat des enqu\u00eateurs], les ombres qui parlent d\u2019une voix monocorde.          Cela a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de r\u00e9aliser des dessins plus charg\u00e9s, avec plus de d\u00e9tails. La salle est remplie d\u2019\u00e9crans, de cam\u00e9ras de surveillance, et puis le box des accus\u00e9s est finalement une sorte d\u2019\u00e9cran aussi. J\u2019essayais de capter cette multiplication de cadres dans le cadre.\u00a0\u00bb          Croquis r\u00e9alis\u00e9 pour cet article.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/41c158d_1656415386918-3b4fb55-6879122-aquindo-26nov-enque-teurs-belges.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s | Les enqu\u00eateurs belges, par Sergio Aquindo","dateModified":"2022-06-29T16:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#546186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T15:16:01+00:00","articleBody":"     Vos pens\u00e9es et remarques continuent de nous parvenir, merci.         J'ai beaucoup suivi les compte rendus de ce proc\u00e8s, comme de nombreuses personnes, j'imagine. En relisant le tchat, j'ai ressenti les \u00e9motions qui ont du \u00eatre les v\u00f4tres. Alors merci \u00e0 vous pour cet engagement qui n'a pas d\u00fb \u00eatre simple tous les jours, et surtout reposez-vous bien. Gin tonic, plong\u00e9e, farniente :)    Laure     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T15:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T15:09:02+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il avait jusqu\u2019alors fait usage de son droit au silence, Salah Abdeslam avait finalement d\u00e9cid\u00e9, en avril, de d\u00e9voiler devant la cour son r\u00e9cit des attentats. Pour \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Soren Seelow, qui suit le proc\u00e8s depuis septembre, d\u00e9taille la version des faits de l\u2019accus\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le proc\u00e8s \u00e0 \u00e9couter | La version des faits de Salah Abdeslam, racont\u00e9e par Soren Seelow","dateModified":"2022-06-29T15:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#546046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T15:03:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, question de d\u00e9butant, qui juge ce proc\u00e8s ? Je lis \"les juges\", s'agit il de professionnels ou y a t il des jur\u00e9s tir\u00e9s au sort ? Est ce qu'ils ont le droit de se parler hors des moments de proc\u00e8s ?     Juge         Bonjour,          Cinq magistrats professionnels constituent la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale, avec quatre suppl\u00e9ants. Jean-Louis P\u00e9ri\u00e8s en est le pr\u00e9sident. Il n\u2019y avait donc pas de jur\u00e9s populaires.          Les neuf magistrats se sont retir\u00e9s lundi matin dans un lieu hors du Palais de justice, o\u00f9 ils sont rest\u00e9s enferm\u00e9s trois jours pour d\u00e9lib\u00e9rer et r\u00e9diger leur verdict.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T15:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#543030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T14:53:05+00:00","articleBody":"           Osama Krayem, au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, \u00e0 Paris, le 13\u00a0janvier 2022. IVAN BRUN POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Cet accus\u00e9 n\u2019avait pas fait l\u2019objet de beaucoup d\u2019audiences et il est rest\u00e9 mutique tout au long du proc\u00e8s. Au premier plan, cette avocate \u00e9tait toujours plac\u00e9e l\u00e0 et, derri\u00e8re elle, on aper\u00e7oit la traductrice \u2013 parce qu\u2019Osama Krayem n\u2019est pas francophone. Ce jour-l\u00e0, il n\u2019a pas daign\u00e9 prendre la parole, il \u00e9coutait les d\u00e9positions \u00e0 son encontre sans intervenir.\u00a0\u00bb          Ce dessin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour cet article.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/41ca8e2_519783047-osama-krayem-13-01-21.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s | Le mutisme d\u2019Osama Krayem, par Ivan Brun","dateModified":"2022-06-29T15:22:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T14:42:03+00:00","articleBody":"     Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en sociologie urbaine, rescap\u00e9e de La Belle Equipe, o\u00f9 plusieurs de ses amis ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s          \u00ab\u00a0Je suis beaucoup venue \u00e0 l\u2019audience, plusieurs jours par semaine, depuis le 8\u00a0septembre\u00a02021. J\u2019avais le sentiment que \u00e7a pourrait m\u2019aider \u00e0 \u201ccomprendre\u201d en me confrontant aux \u00e9l\u00e9ments factuels de l\u2019enqu\u00eate\u00a0: comment des \u00eatres humains ont pu \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 de tels massacres\u00a0? Comment en est-on arriv\u00e9s l\u00e0 en tant que soci\u00e9t\u00e9\u00a0?          A l\u2019issue de ces dix mois d\u2019audience, je ressens qu\u2019il s\u2019agissait en fait surtout de me donner les moyens de comprendre, plut\u00f4t que d\u2019acc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9ritable compr\u00e9hension. M\u00eame si, de fait, j\u2019ai appris beaucoup. La confrontation avec les constatations faites par les enqu\u00eateurs, mais aussi avec les r\u00e9cits par d\u2019autres victimes de la sc\u00e8ne que j\u2019ai v\u00e9cue \u00e0 La Belle Equipe, m\u2019a permis de \u201cfixer\u201d l\u2019\u00e9v\u00e9nement, m\u2019a aid\u00e9e \u00e0 le contenir, \u00e0 le r\u00e9aliser, en le cadrant sous plusieurs angles, dont certains \u00e9taient rest\u00e9s opaques. Le d\u00e9corticage minutieux des pr\u00e9paratifs, de la logistique, aussi gla\u00e7ant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9, m\u2019a permis d\u2019inscrire mon exp\u00e9rience dans une dimension temporelle et spatiale plus large, de l\u2019ancrer dans la r\u00e9alit\u00e9.          Enfin, surtout peut-\u00eatre, entendre les accus\u00e9s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif. J\u2019en attendais beaucoup. Certaines de leurs explications m\u2019ont paru importantes. A l\u2019inverse, le choix de certains d\u2019entre eux de faire usage de leur droit au silence n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 facile \u00e0 encaisser. Les quelques mots qu\u2019ils pronon\u00e7aient pour nous dire que non, nous n\u2019entendrions rien, me heurtaient presque physiquement, faisant na\u00eetre une terrible frustration \u00e0 l\u2019id\u00e9e que des portes de compr\u00e9hension se refermaient.          A la fin de ce proc\u00e8s, j\u2019ai le sentiment que beaucoup de choses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 dites \u2013 soit parce qu\u2019ils ne pouvaient pas, soit parce qu\u2019ils ne savaient pas, soit parce qu\u2019ils ne voulaient pas. Mais surtout, ce que j\u2019ai compris, c\u2019est que ces silences m\u2019ont dit quelque chose. J\u2019ai entendu les seules r\u00e9ponses possibles\u00a0: celles qui ont exist\u00e9 dans ce proc\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de partie civile | Camille Gardesse, 40\u00a0ans\u00a0: quand les accus\u00e9s disaient \u00ab\u00a0que nous n\u2019enten...","dateModified":"2022-06-29T15:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T14:28:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Sera-t-il possible a terme de pouvoir voir les images de ce proc\u00e8s pour garantir le devoir de memoire ? Merci par avance    Laura C         Bonjour,          Le proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 pour l\u2019histoire, comme l\u2019a \u00e9t\u00e9 celui des attentats de Charlie Hebdo et de l\u2019Hyper Cacher. Les images rejoindront les archives judiciaires et ne rel\u00e8veront du domaine public que dans cinquante ans.          La captation de certains proc\u00e8s historiques est autoris\u00e9e depuis une loi de\u00a01985, mais ce dispositif demeure exceptionnel\u00a0; seulement douze d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s en trente-cinq ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#543052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T14:21:00+00:00","articleBody":"           Salah Abdeslam devant la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris, le 16\u00a0mars. IVAN BRUN POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0J\u2019ai fait ce dessin \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un interrogatoire de Salah Abdeslam pendant deux jours. La veille, il avait \u00e9t\u00e9 cabotin et avait \u00e9nerv\u00e9 tout le monde. Le lendemain, le jour du dessin, il \u00e9tait finalement intervenu pour une br\u00e8ve d\u00e9claration pour r\u00e9pondre aux questions d\u2019une avocate. C\u2019\u00e9tait un moment tr\u00e8s bref, il a parl\u00e9 pendant dix minutes. Il fallait que je le saisisse, parce que c\u2019\u00e9tait l\u2019unique moment o\u00f9 il avait pris la parole pour adoucir son comportement.\u00a0\u00bb          Ce dessin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour cet article.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/d6dbf1a_234796002-ivanbrun-16032022-abdeslam-16-mars.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s | Premi\u00e8res d\u00e9clarations de Salah Abdeslam, par Ivan Brun","dateModified":"2022-06-29T15:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T14:14:06+00:00","articleBody":"     Parmi les vingt accus\u00e9s du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre figure Salah Abdeslam, l\u2019unique survivant des commandos djihadistes et le principal accus\u00e9. Pour \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Soren Seelow, qui couvre le proc\u00e8s pour Le Monde depuis septembre, rappelle quels sont les faits qui lui sont reproch\u00e9s.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le proc\u00e8s \u00e0 \u00e9couter | De quoi Salah Abdeslam est-il accus\u00e9\u00a0? Soren Seelow nous raconte","dateModified":"2022-06-29T15:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T14:06:05+00:00","articleBody":"     Dans le d\u00e9roul\u00e9 original, le Palais de justice devait ouvrir ses grilles \u00e0 15\u00a0h\u00a030 pour un d\u00e9but d\u2019audience pr\u00e9vu \u00e0 partir de 17\u00a0heures. Tout a cependant \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, selon une communication dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Les grilles ouvriront \u00e0 17\u00a0heures pour un d\u00e9but d\u2019audience \u00e0 compter de 18\u00a0h\u00a030.          Toutefois, cela peut intervenir encore plus tard. C\u2019est le pr\u00e9sident de la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris, Jean-Louis P\u00e9ri\u00e8s, qui fera la lecture du d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. Il commencera par les motivations des d\u00e9cisions, ce qui peut prendre plusieurs heures, avant d\u2019\u00e9noncer les peines, \u00e0 la toute fin de sa prise de parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9roul\u00e9 de la soir\u00e9e","dateModified":"2022-06-29T15:04:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#542153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T14:00:02+00:00","articleBody":"           Salah Abdeslam devant la cour d'assises sp\u00e9ciale de Paris, le 2 novembre 2021.            \u00ab\u00a0Voici l\u2019un des premiers portraits que j\u2019ai fait de Salah Abdeslam. M.\u00a0Abdeslam s\u2019\u00e9tait ras\u00e9 la t\u00eate et semblait plus massif, plus muscl\u00e9. Ses d\u00e9clarations restaient parcellaires, c\u2019est un homme difficile \u00e0 cerner\u00a0: trop de doutes, trop de zones d\u2019ombre dans son r\u00e9cit des faits, trop de changements de ton. Son regard m\u2019\u00e9chappait. On m\u2019a beaucoup parl\u00e9 de ce dessin, de ces yeux absents.          Pour en avoir parl\u00e9 avec les autres dessinateurs pr\u00e9sents au proc\u00e8s, tout le monde a eu le m\u00eame probl\u00e8me. On est tout pr\u00e8s du box des accus\u00e9s, mais \u00e0 une distance qui ne nous permet toutefois pas de capter les d\u00e9tails des visages et des expressions.          Au-del\u00e0 de \u00e7a, il y avait quelque chose qui tenait de sa personnalit\u00e9. On a tous eu du mal \u00e0 capter ses traits, parce qu\u2019il y a quelque chose d\u2019insaisissable dans ce type-l\u00e0. Et malgr\u00e9 toutes ses explications, \u00e7a reste flou. Je le dis modestement, je n\u2019ai pas vraiment r\u00e9ussi en dix mois de proc\u00e8s \u00e0 rendre compte de ce visage, des traits et de ses expressions.          Il peut passer de quelqu\u2019un d\u2019un peu inqui\u00e9tant \u00e0 un petit gar\u00e7on paum\u00e9 qui demande cl\u00e9mence. C\u2019est possible aussi qu\u2019on se soit d\u00e9battu avec l\u2019image que l\u2019opinion publique et les m\u00e9dias se sont forg\u00e9e de lui.\u00a0\u00bb          Croquis r\u00e9alis\u00e9 pour cet article.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/ed61113_1656415181456-af693eb-709703539-aquindo-salah-abdeslam.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s | Salah Abdeslam, par Sergio Aquindo","dateModified":"2022-06-29T15:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#542951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:49:02+00:00","articleBody":"     Ag\u00e9 de tout juste 50\u00a0ans, Ivan Brun a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre sa premi\u00e8re collaboration avec Le Monde. Toutefois habitu\u00e9 \u00e0 travailler avec la presse, Ivan d\u00e9crit son style comme \u00ab\u00a0proche de l\u2019illustration, de la bande dessin\u00e9e ou de la peinture\u00a0\u00bb, des techniques qui \u00ab\u00a0n\u00e9cessitent du temps\u00a0\u00bb.          Comme Sergio, il a d\u00e9couvert le dessin d\u2019audience \u00e0 l\u2019occasion de ce proc\u00e8s historique. \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, il a fallu que je m\u2019adapte et ensuite que je tienne sur la dur\u00e9e.\u00a0\u00bb Parce que les journ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 longues ces dix derniers mois. Ivan r\u00e9alisait des croquis rapides sur place et ne finalisait qu\u2019apr\u00e8s l\u2019audience le dessin s\u00e9lectionn\u00e9 par le journal.                Autoportrait d'Ivan Brun.            L\u2019autre difficult\u00e9 de ce proc\u00e8s a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 la charge \u00e9motionnelle qu\u2019il portait, \u00ab\u00a0surtout la s\u00e9quence de cinq semaines o\u00f9 les victimes du Stade de France, des terrasses et ensuite du Bataclan\u00a0\u00bb se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la barre pour livrer leurs t\u00e9moignages. C\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement \u00e9prouvant\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0on essaie de garder une certaine distance\u00a0\u00bb.          Son dessin a \u00e9galement d\u00fb s\u2019adapter. Lui qui travaille \u00e0 un style d\u2019illustration dit avoir d\u00fb \u00ab\u00a0gagner en aisance technique et en rapidit\u00e9\u00a0\u00bb. Pour ce faire, il essayait de penser son dessin \u00e0 l\u2019avance autant qu\u2019il le pouvait, en se renseignant sur les t\u00e9moins entendus chaque jour ou en s\u2019enqu\u00e9rant de l\u2019angle de l\u2019article aupr\u00e8s du r\u00e9dacteur. Au tout d\u00e9but, il se promenait toujours avec une petite fen\u00eatre de papier qu\u2019il pla\u00e7ait devant ses yeux pour mieux visualiser son cadrage. Il l\u2019a d\u00e9sormais abandonn\u00e9e, \u00ab\u00a0maintenant familier du tribunal\u00a0\u00bb.          Sur le plan technique, Ivan dit ne pas avoir rencontr\u00e9 de difficult\u00e9s particuli\u00e8res. Si ce n\u2019est le masque qui a longtemps barr\u00e9 les visages au d\u00e9but du proc\u00e8s. Sinon, les accus\u00e9s avaient des visages \u00ab\u00a0plut\u00f4t ordinaires\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il. \u00ab\u00a0Aucun n\u2019avait une tronche franchement antipathique\u00a0\u00bb, difficile \u00e0 repr\u00e9senter.          Apr\u00e8s dix mois d\u2019audience, Ivan, comme les autres, reprendra le cours de son existence. Comme s\u2019il revenait d\u2019un \u00ab\u00a0long voyage\u00a0\u00bb, dit-il, en paraphrasant un avocat du proc\u00e8s. \u00ab\u00a0Quand on passait le portique de s\u00e9curit\u00e9, on entrait dans un univers particulier, celui du proc\u00e8s. Je pense que tout le monde sort chang\u00e9 et transform\u00e9 par cette longue aventure.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/1afeccd_1656430362092-autoportrait-brun.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s | Ivan Brun","dateModified":"2022-06-29T14:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#542176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:45:28+00:00","articleBody":"     Sergio est n\u00e9 en Argentine en\u00a01974 et y a suivi des \u00e9tudes de cin\u00e9ma et de graphisme, avant de se consacrer au dessin. Install\u00e9 \u00e0 Paris depuis 2001, il dessine pour Le Monde depuis vingt ans. Avant le proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, Sergio n\u2019avait jamais croqu\u00e9 d\u2019audiences et donnait plut\u00f4t dans l\u2019illustration d\u2019articles de politique, de soci\u00e9t\u00e9 ou de culture.          Il a par ailleurs publi\u00e9 plusieurs livres personnels qui m\u00ealent textes, dessins et gravures. L\u2019exp\u00e9rience a donc \u00e9t\u00e9 pour lui \u00ab\u00a0tr\u00e8s diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de son travail habituel, parce qu\u2019il lui a fallu \u00ab\u00a0travailler sur le moment, capter les images, les ambiances et les expressions sur les visages\u00a0\u00bb, explique le dessinateur.          Puis il y avait aussi, conc\u00e8de-t-il, \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019appr\u00e9hension de devoir revivre l\u2019horreur, de visionner des images de revendications\u00a0\u00bb. Sergio dit s\u2019y \u00eatre rapidement adapt\u00e9 et \u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0mettre de la distance\u00a0\u00bb autant spirituellement que physiquement, puisqu\u2019il a refus\u00e9, \u00e0 l\u2019inverse de certains de ses coll\u00e8gues, de s\u2019installer juste au pied du box des accus\u00e9s. Cela avait un \u00ab\u00a0c\u00f4t\u00e9 zoo\u00a0\u00bb qui le d\u00e9rangeait profond\u00e9ment.                Autoportrait de Sergio Aquindo.            Il a alors rivalis\u00e9 d\u2019astuces pour trouver des angles diff\u00e9rents ou changer de technique afin de mieux rendre compte d\u2019une expression qui lui \u00e9chappait. Au-del\u00e0, c\u2019est m\u00eame tout son art qu\u2019il a adapt\u00e9, en troquant des dessins souvent \u00ab\u00a0sombres et charg\u00e9s\u00a0\u00bb pour des repr\u00e9sentations \u00ab\u00a0plus l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb. Parce que, d\u2019abord, il n\u2019\u00e9tait mat\u00e9riellement pas possible de rendre des dessins aussi achev\u00e9s que d\u2019habitude, mais aussi, et surtout, parce que le sujet \u00e9tait \u00ab\u00a0assez dramatique et lourd en lui-m\u00eame\u00a0\u00bb pour ne pas en rajouter par la technique.          Quant \u00e0 savoir ce qu\u2019il allait dessiner de ces journ\u00e9es d\u2019audience, il n\u2019a \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 visualiser en amont que tr\u00e8s peu de fois\u00a0\u00bb, se laissant plut\u00f4t porter par les d\u00e9bats. Non initi\u00e9 aux proc\u00e8s d\u2019assises, le dessinateur raconte s\u2019\u00eatre parfois fait prendre au pi\u00e8ge d\u2019une \u00e9coute trop active. \u00ab\u00a0A vouloir rendre compte de toutes les personnes qui d\u00e9filaient \u00e0 la barre, je me retrouvais avec des dessins qui ne rendaient pas forc\u00e9ment compte d\u2019une ambiance g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\u00bb Au bout de 148 journ\u00e9es d\u2019audience, pour ne pas tomber dans l\u2019ennui de sc\u00e8nes similaires et r\u00e9p\u00e9titives, Sergio a jou\u00e9 avec les contraintes, s\u2019essayant \u00e0 diff\u00e9rentes techniques ou s\u2019imposant un point de vue diff\u00e9rent.          Alors que ce proc\u00e8s historique touche \u00e0 sa fin, Sergio rend compte d\u2019un \u00ab\u00a0sentiment \u00e9trange\u00a0\u00bb. Journalistes, dessinateurs, avocats et parties civiles avaient \u00ab\u00a0fini par s\u2019habituer\u00a0\u00bb \u00e0 se rendre au palais tous les jours, \u00e0 y retrouver \u00ab\u00a0une grande famille\u00a0\u00bb. Quand il pense \u00e0 revenir \u00e0 d\u2019anciens projets, \u00ab\u00a0tout semble avoir moins d\u2019int\u00e9r\u00eat ou n\u2019\u00eatre pas si important\u00a0\u00bb par rapport aux derniers mois \u00e9coul\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/6dabe1b_1656430252944-aquindo-autoportrait-2021a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s | Sergio Aquindo","dateModified":"2022-06-29T15:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:42:10+00:00","articleBody":"     Tout au long du proc\u00e8s, deux dessinateurs ont suivi les d\u00e9bats pour Le Monde, aux c\u00f4t\u00e9s de Soren Seelow, Henri Seckel et Pascale Robert-Diard. Il s\u2019agit de Sergio Aquindo et Ivan Brun, qui ont accept\u00e9, pour les besoins de ce direct, d\u2019expliquer certains de leurs dessins.          Une s\u00e9lection de leurs illustrations viendra alimenter ce live cet apr\u00e8s-midi, dans l\u2019attente du verdict.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ils ont croqu\u00e9 le proc\u00e8s","dateModified":"2022-06-29T15:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:27:24+00:00","articleBody":"     Pour quelles raisons des victimes acceptent de t\u00e9moigner devant la cour\u00a0? Et quel int\u00e9r\u00eat rev\u00eat ce difficile exercice pour la justice\u00a0?          Arthur D\u00e9nouveaux, pr\u00e9sident de l\u2019association Life for Paris, donnait ses explications, avant le d\u00e9but du proc\u00e8s, \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le proc\u00e8s \u00e0 \u00e9couter | L\u2019int\u00e9r\u00eat des t\u00e9moignages de victimes \u00e0 la barre, par Arthur D\u00e9nouveaux","dateModified":"2022-06-29T13:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:20:10+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec Henri Seckel et Soren Seelow. Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour vos nombreuses questions.          Nos deux journalistes ont fil\u00e9 au Palais de justice pour r\u00e9server leur place \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict. Nous continuons de suivre ensemble cette derni\u00e8re journ\u00e9e du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-06-29T13:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:16:25+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail tout au long de ce proc\u00e8s. Envisagez-vous de rassembler vos articles couvrant le proc\u00e8s au jour le jour dans un livre ?    S\u00e9bastien         Bonjour,          Contrairement \u00e0 celui des attentats de janvier\u00a02015, ce proc\u00e8s ne donnera pas naissance \u00e0 un suppl\u00e9ment papier, ce qui s\u2019explique en partie par le trop grand nombre d\u2019articles consacr\u00e9s \u00e0 ce proc\u00e8s et par l\u2019augmentation r\u00e9cente du prix du papier.          En revanche, un grand format Web sera mis en ligne en fin de semaine, vendredi ou samedi. Illustr\u00e9 par les dessins d\u2019Ivan Brun et Sergio Aquindo, il rassemblera 75\u00a0articles sur les 107 que nous aurons \u00e9crits durant ces dix mois d\u2019audience, regroup\u00e9s par s\u00e9quences chronologiques et th\u00e9matiques, correspondant peu ou prou \u00e0 la progression du long voyage au bout de la nuit du 13-Novembre qu\u2019a \u00e9t\u00e9 ce proc\u00e8s.          Le grand format sera accessible \u00e0 tout le monde, mais redirigera vers des articles r\u00e9serv\u00e9s aux abonn\u00e9s. Alors, si \u00e7a n\u2019est pas d\u00e9j\u00e0 le cas, abonnez-vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T13:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:11:14+00:00","articleBody":"    Qu'avez-vous penser des trois avocats g\u00e9n\u00e9raux qui ont repr\u00e9sent\u00e9 le PNAT durant le proc\u00e8s ?    Jean-Fran\u00e7ois         Bonjour,          Camille Hennetier, Nicolas Braconnay et Nicolas Le Bris ont tous les trois, chacun dans leur style, mais avec la m\u00eame rigueur, la m\u00eame pr\u00e9cision, la m\u00eame finesse, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de ce proc\u00e8s. Ils ont toujours \u00e9t\u00e9 dans le bon ton, jamais agressifs, jamais trop longs. Leur sobri\u00e9t\u00e9, en plus de leur connaissance de chaque page du dossier, a fait leur force.          Ils ont aussi, par comparaison avec les avocats g\u00e9n\u00e9raux du proc\u00e8s des attentats de janvier\u00a02015, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l\u2019inversion du tour de parole d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 l\u2019entame de l\u2019audience par le pr\u00e9sident, Jean-Louis P\u00e9ri\u00e8s\u00a0: ce sont eux qui posaient les questions en premier, et non les dizaines d\u2019avocats de parties civiles qui, au proc\u00e8s des attentats contre Charlie Hebdo et l\u2019Hyper Cacher, leur coupaient syst\u00e9matiquement l\u2019herbe sous le pied, et leur \u00f4taient les questions de la bouche.          Reste un point de d\u00e9bat sur leurs r\u00e9quisitions\u00a0: les avocats de victimes les trouvent \u00e0 la hauteur, les avocats de la d\u00e9fense les trouvent scandaleusement trop \u00e9lev\u00e9es. Il est permis de consid\u00e9rer qu\u2019ils ont parfois eu la main lourde compte tenu des \u00e9l\u00e9ments du dossier, il est permis de consid\u00e9rer que les \u00e9v\u00e9nements dont on parle et la dimension \u00e9videmment politique et symbolique de ce proc\u00e8s m\u00e9ritent que l\u2019on ait la main lourde. Je ne me mouille pas, je laisse les juges le faire \u2013 je n\u2019aimerais pas \u00eatre \u00e0 leur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T13:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T13:04:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelques questions en vrac, est-ce ce que vous ressentez du stress ou du trac \u00e0 l'approche du verdict ? Avez-vous pr\u00e9vu des vacances \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s ? Est-ce que ce proc\u00e8s vous aura fait changer de regard sur la justice ?     vrac         Bonjour,          Le trac, la f\u00e9brilit\u00e9, on le ressent avant chaque verdict \u00e0 l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s d\u2019assises. Au regard de la dur\u00e9e de ce proc\u00e8s, de l\u2019immensit\u00e9 de la souffrance qui s\u2019y est exprim\u00e9e et de l\u2019importance des peines encourues, ce verdict sera \u00e9videmment singulier.          Pendant dix mois, la vingtaine de journalistes qui suivaient quotidiennement les d\u00e9bats, la vingtaine de parties civiles qui venaient, elles aussi, chaque jour, et les avocats des parties civiles comme ceux de la d\u00e9fense ont partag\u00e9 ce long \u00ab\u00a0voyage\u00a0\u00bb qu\u2019est un proc\u00e8s d\u2019assises. \u00ab\u00a0V13\u00a0\u00bb (pour \u00ab\u00a0vendredi\u00a013\u00a0\u00bb), comme ce proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9, a \u00e9t\u00e9 une odyss\u00e9e dont aucun acteur ni aucun observateur assidu ne ressortira indemne. Des liens se sont \u00e9videmment cr\u00e9\u00e9s sur les bancs de la salle d\u2019audience. Il y aura sans doute un ph\u00e9nom\u00e8ne de vide \u00e0 partir de demain.          Et oui, merci de vous pr\u00e9occuper de nos vacances, pour ma part ce sera plong\u00e9e en mer Rouge et apn\u00e9e en Gr\u00e8ce\u00a0! Avant de replonger pour un autre voyage\u00a0: le proc\u00e8s des attentats de Nice, qui commence le 5\u00a0septembre prochain\u2026 dans la m\u00eame salle d\u2019audience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T13:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:59:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu des articles qui racontent comment \u00e7a va \u00eatre difficile pour les participants au proc\u00e8s de passer \u00e0 autre chose...mais pour vous ? Qu'est ce que vous allez faire maintenant que c'est (bient\u00f4t) fini ? Ca ne va pas vous \"manquer\", quelque part ?\r\n    Partinimi         Bonjour,          Je pense que l\u2019on ne se rend pas encore compte de ce que ce proc\u00e8s aura repr\u00e9sent\u00e9 dans nos vies de journalistes, il va falloir quelques semaines ou quelques mois pour pouvoir se retourner et comprendre ce que l\u2019on a travers\u00e9.          En attendant, je pressens d\u00e9j\u00e0 le traditionnel \u00ab\u00a0verdict blues\u00a0\u00bb, que l\u2019on ressent apr\u00e8s chaque grand proc\u00e8s (apr\u00e8s le proc\u00e8s des attentats contre Charlie Hebdo et l\u2019Hyper Cacher, c\u2019\u00e9tait quelque chose\u2026), et m\u00eame si certains jours nous sommes all\u00e9s \u00e0 ce proc\u00e8s \u00e0 reculons, m\u00eame si nous ne cachons pas notre h\u00e2te d\u2019en finir, il est certain que la fin du proc\u00e8s sera aussi la fin de bons moments, avec les confr\u00e8res, certains avocats et certaines parties civiles.          La petite bi\u00e8re aux Deux Palais, le caf\u00e9 en face du Palais de justice, va nous manquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T13:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:55:58+00:00","articleBody":"    On imagine facilement la tension et les larmes lors de ce proc\u00e8s. Est-ce qu'il y a eu des injures ? Des d\u00e9bordements ? Et au contraire, y a t-il eu des moments de complicit\u00e9s entre victimes ? Entre accus\u00e9s ? entre avocats ?    LaPalourde         Bonjour,          Des larmes, il y en a eu, \u00e9videmment. De la tension, parfois. Des d\u00e9bordements, tr\u00e8s peu. Ce proc\u00e8s s\u2019est \u00e9tonnamment bien pass\u00e9, sans v\u00e9ritables heurts, dans une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 inattendue. On le doit \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019organisation, \u00e0 cette grande salle de bois clair aux vertus apaisantes, \u00e0 la placidit\u00e9 et aux pointes d\u2019humour du pr\u00e9sident, mais aussi, et surtout, aux parties civiles.          C\u2019est l\u2019un des faits qui m\u2019ont le plus marqu\u00e9 \u00e0 ce proc\u00e8s\u00a0: la vertigineuse dignit\u00e9 des parties civiles. C\u2019est vrai de leurs t\u00e9moignages \u00e0 la barre, qui, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, n\u2019ont pas d\u00e9bord\u00e9, contenant leur col\u00e8re. Une telle ma\u00eetrise de soi, une telle \u00e9l\u00e9gance m\u2019ont profond\u00e9ment touch\u00e9. C\u2019est aussi vrai de leur attitude dans la salle\u00a0: au fil des semaines, des \u00ab\u00a0familles\u00a0\u00bb de parties civiles, qui ne se connaissaient pas avant, se sont constitu\u00e9es, on les voyait se rapprocher sur les bancs, blaguer, se toucher, se soutenir et se donner beaucoup d\u2019amour, comme si ce surplus d\u2019amour \u00e9tait la seule fa\u00e7on de compenser l\u2019irr\u00e9parable du 13-Novembre.          Cette bienveillance est parfois all\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 des gestes d\u2019affection \u00e0 l\u2019intention des trois accus\u00e9s qui comparaissent libres. Ces \u00ab\u00a0petites mains\u00a0\u00bb du 13-Novembre sortaient fumer des clopes sur les marches du palais pendant les suspensions d\u2019audience, au milieu des avocats, des journalistes et des parties civiles. Et il arrivait souvent que des victimes discutent avec ces accus\u00e9s, leur souhaitent bon courage, les r\u00e9confortent face \u00e0 la peine qu\u2019ils encourent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T13:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:53:14+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous deux, comment avez vous fait pour ne pas avoir trop d'empathie pour les victimes ? Enfin, je dis \u00e7a, mais si \u00e7a se trouve, vous ne vous \u00eates pas pos\u00e9 la question !    Briset         Bonjour,          Nous n\u2019avons pas cherch\u00e9 \u00e0 ne pas en avoir\u00a0! Il \u00e9tait important, au contraire, d\u2019\u00e9prouver autant que possible les sentiments, la souffrance, les lueurs d\u2019espoir aussi, parfois, qu\u2019elles t\u00e9moignaient. Mieux valait \u00eatre une \u00e9ponge et absorber tout \u00e7a, il me semble que c\u2019\u00e9tait la condition pour bien rendre compte du mois et demi de d\u00e9positions de parties civiles, m\u00eame si cela n\u2019est pas all\u00e9 sans quelques soir\u00e9es difficiles \u00e0 cette p\u00e9riode du proc\u00e8s (d\u2019o\u00f9 le vin et le gin tonic).          Cela dit, soyons honn\u00eates\u00a0: toutes les victimes ne nous ont pas touch\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, toutes ne nous ont pas touch\u00e9s, certaines nous ont m\u00eame agac\u00e9s lorsqu\u2019elles ne voulaient plus quitter la barre. Parfois, c\u2019\u00e9tait tout simplement trop\u00a0: quand quinze personnes par jour viennent raconter leur 13-Novembre \u00e0 elle pendant sept semaines, la capacit\u00e9 d\u2019\u00e9coute et d\u2019empathie conna\u00eet quelques fluctuations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T13:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:49:54+00:00","articleBody":"    Bonjour Messieurs, Qu'est-ce que ce proc\u00e8s nous a appris du fonctionnement de la justice antiterroriste fran\u00e7aise ? Certains disent qu'il s'agit d'une justice d'exception qui pi\u00e9tine les r\u00e8gles habituelles d'un proc\u00e8s. Partagez-vous cet avis ? \nUn immense merci pour votre travail que j'ai eu plaisir \u00e0 suivre.     L'amiral         Bonjour,          La r\u00e9ponse \u00e0 cette question d\u00e9pend un peu du verdict. Si la cour inflige le maximum \u00e0 tout le monde, on pourra parler de justice d\u2019exception et de scandale, mais, en attendant, l\u2019audience de ce proc\u00e8s extraordinaire s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e de mani\u00e8re\u2026 ordinaire. Les droits de la d\u00e9fense n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9s, au contraire.          En cela, Jean-Louis P\u00e9ri\u00e8s a tenu la promesse qu\u2019il avait faite au premier jour d\u2019audience\u00a0: ce proc\u00e8s est \u00ab\u00a0qualifi\u00e9 d\u2019historique ou hors norme\u00a0\u00bb \u00e0 juste titre, avait-il estim\u00e9, \u00ab\u00a0mais si l\u2019on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l\u2019essence m\u00eame d\u2019un proc\u00e8s criminel, o\u00f9 ce qui importe, c\u2019est justement le respect de la norme \u2013 en clair, l\u2019application de la proc\u00e9dure p\u00e9nale et des droits de chacun, \u00e0 commencer par les droits de la d\u00e9fense \u2013, alors il faut aussit\u00f4t int\u00e9grer la norme\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0maintenir la justice dans sa dignit\u00e9\u00a0\u00bb. Je crois que ce fut le cas.          En revanche, il est vrai que la justice antiterroriste est tout sauf laxiste, et que les juges n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 frapper tr\u00e8s fort les candidats au djihad, m\u00eame quand ils n\u2019ont tu\u00e9 personne\u00a0: perp\u00e9tuit\u00e9 pour Ayoub El-Khazzani, auteur de l\u2019attentat rat\u00e9 du Thalys, perp\u00e9tuit\u00e9 contre Tyler Vilus, djihadiste avant d\u2019arriver en Europe, trente ans contre Abdelkader Merah, fr\u00e8re de Mohamed, trente ans contre Ali Riza Polat, complice d\u2019Amedy Coulibaly.          Cela dit, au proc\u00e8s des attentats de Charlie Hebdo et de l\u2019Hyper Cacher, la cour avait fait preuve de nuance dans son verdict, en pronon\u00e7ant des peines bien inf\u00e9rieures aux r\u00e9quisitions du Parquet national antiterroriste pour beaucoup d\u2019accus\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T13:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:44:10+00:00","articleBody":"    Quel avocat vous a le plus impressionn\u00e9 ?    Justiceforall         Henri Seckel\u00a0: Les deux avocats de Salah Abdeslam, Martin Vettes et Olivia Ronen, compte tenu de la pression qui devait peser sur eux, ont toute mon admiration. Ils se sont engouffr\u00e9s dans le moindre interstice qui se pr\u00e9sentait \u00e0 eux, et ont livr\u00e9 deux grandes plaidoiries. J\u2019ai aussi aim\u00e9 le travail de Rapha\u00ebl Kempf, avocat de Yassine Atar, qui a tr\u00e8s bien su montrer \u00e0 quel point les charges pesant sur son client \u00e9taient discutables, et qui a offert \u00e0 l\u2019assistance une d\u00e9monstration m\u00e9morable au sujet d\u2019une histoire de tuyau d\u2019aspirateur, que vous pouvez relire.                    Lire aussi :  Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: l\u2019insaisissable Yassine Atar, trop proche de la cellule terroriste pour ne pas \u00eatre suspect             Globalement, tous les avocats de la d\u00e9fense ont fait montre d\u2019un niveau et d\u2019un travail impressionnants. C\u00f4t\u00e9 parties civiles, on peut retenir la prouesse de Claire Josserand-Schmidt, qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire parler Salah Abdeslam le jour de son interrogatoire, quelques minutes apr\u00e8s que celui-ci avait fait v\u0153u de silence.          Soren Seelow\u00a0: La plaidoirie des deux avocats de Salah Abeslam, Martin Vettes et Olivia Ronen, contre la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible, cette \u00ab\u00a0peine de mort lente\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 un moment fort de ce proc\u00e8s. Je retiendrais aussi la plaidoirie d\u2019Orly Rezlan, l\u2019avocat de Mohamed Bakkali, un logisticien des attentats contre qui a \u00e9t\u00e9 requise la perp\u00e9tuit\u00e9, qui s\u2019\u00e9tait conclue sur ces mots\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019humanisme est un effort que l\u2019on obtient en triomphant de soi-m\u00eame. Pour la haine, on se laisse glisser, la pente est naturelle, la haine ne requiert pas d\u2019effort. Si, au nom de l\u2019\u00e9motion suscit\u00e9e par les crimes, on en arrive \u00e0 condamner le complice d\u2019actes pr\u00e9paratoires, le loueur d\u2019appartements et de voitures \u00e0 l\u2019\u00e9gal de l\u2019assassin, alors il faudra admettre que l\u2019Etat de droit a fondu sous le choc et qu\u2019il n\u2019existe plus que sous la forme d\u2019un d\u00e9cor de carton-p\u00e2te.\u00a0\u00bb          Du c\u00f4t\u00e9 des parties civiles, les plaidoiries ont \u00e9t\u00e9 moins remarqu\u00e9es, car l\u2019exercice n\u2019a \u00e9videmment rien \u00e0 voir. J\u2019en retiens n\u00e9anmoins une, celle d\u2019Hugo Lemont, qui avait profit\u00e9 de l\u2019occasion pour \u00ab\u00a0corriger\u00a0\u00bb les conclusions de l\u2019enqu\u00eate en d\u00e9montrant, \u00e9l\u00e9ments factuels \u00e0 l\u2019appui, que trois terroristes \u00e9taient mont\u00e9s sur le balcon du Bataclan, et non deux. Il avait conclu par une puissante ode aux victimes qui a marqu\u00e9 les esprits\u00a0: \u00ab\u00a0A celle qui a arrach\u00e9 un faux plafond, \u00e0 celui qui a couru parmi les balles pour ouvrir la porte de secours, \u00e0 ceux qui sont rest\u00e9s prostr\u00e9s sans l\u00e2cher la main de leur compagne, \u00e0 celui qui l\u2019a l\u00e2ch\u00e9e pour s\u2019enfuir et le regrette, \u00e0 ceux qui se sont couverts de corps pour survivre, \u00e0 celle qui a crach\u00e9 ses dents pulv\u00e9ris\u00e9es par une balle pour ne pas faire de bruit en toussant et attirer l\u2019attention des assassins, ce faisant, ils ont tous montr\u00e9 la voie, la sortie, la cachette, la volont\u00e9 de vivre, ils se sont oppos\u00e9s au sc\u00e9nario de mort qu\u2019on leur imposait. J\u2019aimerais les assurer du sentiment de notre tr\u00e8s grande admiration pour ce qu\u2019ils ont fait individuellement et collectivement dans les murs du th\u00e9\u00e2tre du Bataclan.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T12:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:43:01+00:00","articleBody":"    Diriez vous que ce proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite ?    Rebecx         Bonjour,          Incontestablement. Beaucoup pr\u00e9disaient le pire \u00e0 ce proc\u00e8s et imaginaient un \u00e9norme bazar, sans parler de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, qui mena\u00e7ait d\u2019un renvoi pur et simple de l\u2019audience \u00e0 une date ult\u00e9rieure. Finalement, ce proc\u00e8s est arriv\u00e9 \u00e0 son terme sans heurts \u2013 un seul incident notable s\u2019est produit, un jour o\u00f9 tous les avocats de la d\u00e9fense se sont lev\u00e9s et ont quitt\u00e9 la salle, incident vite class\u00e9.          Le pr\u00e9sident de la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale, Jean-Louis P\u00e9ri\u00e8s, \u00e0 la fois rigoureux et bonhomme, main de fer dans un gant de velours, a r\u00e9ussi ce que l\u2019on peut qualifier d\u2019exploit\u00a0: tenir une audience pareille, avec des accus\u00e9s pareils, sur des faits pareils.          Les moyens accord\u00e9s \u00e0 ce proc\u00e8s ont beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9ussite\u00a0: les parties civiles comme les accus\u00e9s ont eu \u00e9norm\u00e9ment de temps pour s\u2019exprimer, il n\u2019a jamais fallu se presser, l\u2019\u00e9coute a \u00e9t\u00e9 totale, on a pu aller dans les moindres recoins des souffrances et du dossier. Je crois que vous trouverez peu de monde pour critiquer cette audience. Si la justice pouvait avoir autant de moyens partout, tout le temps\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T12:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:34:32+00:00","articleBody":"    Votre avis sur Salah Abdeslam a t'il chang\u00e9 tout au long du proc\u00e8s ? Comment l'avez vous trouv\u00e9 ? Nous qui n'avons jamais pu le voir, cet homme est si myst\u00e9rieux. Je suis curieuse d'avoir vos avis.    enchant\u00e9e         Bonjour,          Salah Abdeslam est \u00e0 n\u2019en pas douter l\u2019un des accus\u00e9s les plus intrigants de ce proc\u00e8s. Il a indubitablement \u00e9volu\u00e9 au cours de cette audience, m\u00eame si les raisons profondes de son \u00e9volution sont diversement interpr\u00e9t\u00e9es par les observateurs. Certains n\u2019y ont vu que man\u0153uvres et calculs pour \u00e9chapper \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9. D\u2019autres, dont je fais partie, pensent qu\u2019il a peu \u00e0 peu apprivois\u00e9 cette audience, qu\u2019il s\u2019est en quelque sorte civilis\u00e9 \u00e0 son \u00e9preuve. Ce proc\u00e8s a dur\u00e9 dix mois, c\u2019est immense.          Aux premiers jours, Salah Abdeslam \u00e9ructait dans le box en se pr\u00e9sentant comme un \u00ab\u00a0combattant de l\u2019Etat islamique\u00a0\u00bb\u00a0: il faut alors avoir en t\u00eate qu\u2019il sortait de six ann\u00e9es \u00e0 l\u2019isolement dans des conditions extr\u00eamement dures \u2013 il \u00e9tait film\u00e9 vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Le psychiatre qui l\u2019a expertis\u00e9, Daniel Zagury, a qualifi\u00e9 de telles conditions de d\u00e9tention de \u00ab\u00a0d\u00e9lirog\u00e8nes\u00a0\u00bb et a racont\u00e9 que Salah Abdeslam avait m\u00eame eu des hallucinations et qu\u2019il \u00e9tait convaincu qu\u2019on cherchait \u00e0 l\u2019empoisonner. Quand il est arriv\u00e9 \u00e0 ce proc\u00e8s, qu\u2019il a vu cinq cents paires d\u2019yeux braqu\u00e9s sur lui, c\u2019\u00e9tait son premier contact avec le monde ext\u00e9rieur, il \u00e9tait, on peut le comprendre, dans un \u00e9tat particulier.          Au fil des semaines, des mois, sa voix s\u2019est adoucie, son ton s\u2019est apais\u00e9, il s\u2019est m\u00eame montr\u00e9 tr\u00e8s courtois, voire taquin, avec le pr\u00e9sident ou des avocats de parties civiles, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9senter ses excuses aux victimes. On peut imaginer que ces dix mois d\u2019audience, en particulier les t\u00e9moignages des victimes, l\u2019auront fait \u00ab\u00a0bouger\u00a0\u00bb. Et que le costume de \u00ab\u00a0combattant\u00a0\u00bb qu\u2019il arborait au d\u00e9but du proc\u00e8s \u00e9tait sans doute trop grand pour lui. Salah Abdeslam buvait, fumait et ne priait pas r\u00e9guli\u00e8rement au moment des attentats. Il s\u2019est sans doute en partie radicalis\u00e9 durant sa cavale (il a pass\u00e9 quatre mois dans des planques avec les autres membres de la cellule terroriste) et durant ses six ann\u00e9es de d\u00e9tention.          L\u2019expert psychiatre Daniel Zagury a expliqu\u00e9 les \u00ab\u00a0oscillations\u00a0\u00bb dont Salah Abdeslam a fait preuve \u00e0 l\u2019audience\u00a0: selon lui, Salah Abdeslam est \u00ab\u00a0tiraill\u00e9\u00a0\u00bb entre le petit gars de Molenbeek qu\u2019il \u00e9tait avant les attentats et le \u00ab\u00a0combattant\u00a0\u00bb qu\u2019il pr\u00e9tend \u00eatre devenu. Il dit qu\u2019il y a un \u00ab\u00a0double registre\u00a0\u00bb permanent chez lui, que, \u00ab\u00a0derri\u00e8re le texte, il y a un autre texte\u00a0\u00bb.          Il a r\u00e9sum\u00e9 l\u2019enjeu psychique auquel est confront\u00e9 Salah Abdeslam\u00a0: \u00ab\u00a0Il paraissait clairement entrevoir les enjeux d\u2019un effondrement narcissique s\u2019il fendait l\u2019armure. Le simple fait qu\u2019il en ait conscience t\u00e9moigne de l\u2019existence d\u2019un d\u00e9bat interne, au moins en germe. Le carcan dans lequel il est enferm\u00e9 n\u2019admet pas de demi-mesure\u00a0: ou il s\u2019y accroche et se prot\u00e8ge gr\u00e2ce \u00e0 lui, ou il risque d\u2019\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 l\u2019effondrement d\u00e9pressif.\u00a0\u00bb Il avait conclu sa d\u00e9position ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas fig\u00e9, comme d\u2019autres. Il a peur de craquer. C\u2019est un dilemme corn\u00e9lien\u00a0: vaut-il mieux renier le syst\u00e8me totalitaire dans lequel il s\u2019est engag\u00e9 ou se trahir soi-m\u00eame en surjouant l\u2019islamiste\u00a0?\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, la \u00ab\u00a0banalit\u00e9 du mal\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0oscillations\u00a0\u00bb de Salah Abdeslam         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-06-29T12:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:15:54+00:00","articleBody":"    Bonjour messieurs. Comment avez-vous organis\u00e9 concr\u00e8tement votre temps de pr\u00e9sence au proc\u00e8s ? Altern\u00e9e, peut-on imaginer, mais selon un rythme pr\u00e9cis, ou selon les s\u00e9quences du proc\u00e8s ? Merci de votre travail pendant ces longs mois.    Julika         Bonjour,          Nous avons la chance, le luxe m\u00eame, de travailler pour un journal qui a d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il faudrait trois r\u00e9dacteurs (et deux dessinateurs) pour couvrir cet immense proc\u00e8s, ce qui nous a tr\u00e8s certainement permis de tenir le coup et de suivre l\u2019audience dans de bonnes conditions.          Pascale Robert-Diard est partie sous d\u2019autres cieux judiciaires \u00e0 partir du mois de mars, et Soren et moi nous sommes parfois relay\u00e9s quand l\u2019un avait besoin de souffler. Mais la plupart du temps, nous \u00e9tions tous les deux (tous les trois, quand Pascale \u00e9tait encore parmi nous) \u00e0 l\u2019audience, car il est tr\u00e8s difficile de se couper d\u2019un proc\u00e8s que l\u2019on suit.          On a alors l\u2019impression de rater quelque chose, de perdre le fil de l\u2019audience, et il devient plus difficile de raconter le proc\u00e8s. Je ne sais pas comment font les confr\u00e8res qui viennent un jour par-ci, un jour par-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T12:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:12:27+00:00","articleBody":"    Quel aura \u00e9t\u00e9 pour vous, l'un et l'autre, le moment le plus marquant tout au long du proc\u00e8s ? Merci infiniment pour votre travail.    NecMergitur         Henri Seckel\u00a0: Il est tr\u00e8s difficile de ressortir un seul moment sur 148\u00a0jours d\u2019audience. Je n\u2019oublierai pas l\u2019atmosph\u00e8re satur\u00e9e d\u2019\u00e9motion du premier jour \u2013 tout le monde a sursaut\u00e9 lorsque la sonnerie annon\u00e7ant l\u2019ouverture de l\u2019audience a retenti. Je pense que tout le monde restera profond\u00e9ment marqu\u00e9 par le mois et demi de t\u00e9moignages des parties civiles.          Pour ma part, je ne suis pas pr\u00e8s d\u2019oublier les t\u00e9moignages d\u2019Aur\u00e9lie et de Ga\u00eblle, qui ont toutes les deux perdu leur compagnon au Bataclan. Le r\u00e9quisitoire sur trois jours fut \u00e9galement un moment fort. Et les plaidoiries de la d\u00e9fense ont toutes \u00e9t\u00e9 plus impressionnantes les unes que les autres \u2013 le dernier quart d\u2019heure de la plaidoirie d\u2019Olivia Ronen, un vibrant plaidoyer contre la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible, appartient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la l\u00e9gende des assises.          Soren Seelow\u00a0: La r\u00e9ponse \u00e0 votre question est forc\u00e9ment subjective. L\u2019image, la sc\u00e8ne, la journ\u00e9e qui me reste, aujourd\u2019hui encore, et restera probablement grav\u00e9e en moi pour longtemps, est un t\u00e9moignage de partie civile, celui de Maya. Le 29\u00a0septembre, cette fr\u00eale jeune fille s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la barre pour raconter l\u2019immense solitude qui l\u2019habitait depuis les attentats.          Le 13\u00a0novembre, elle \u00e9tait attabl\u00e9e \u00e0 la terrasse du Carillon avec ses trois meilleurs amis et l\u2019amour de sa vie. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions cinq, et je suis seule \u00e0 la barre ce soir\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. Elle-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9e aux jambes, mais ce qu\u2019elle est venue porter \u00e0 la barre, c\u2019est son infinie solitude, incarn\u00e9e presque physiquement par sa fine silhouette et sa voix douce qui r\u00e9sonnait dans une salle qui semblait trop grande pour elle. Elle a racont\u00e9, avec une grande sensibilit\u00e9, une infinie d\u00e9licatesse, le d\u00e9peuplement de sa vie depuis le 13\u00a0novembre\u00a02015. Certains t\u00e9moignages vous touchent, plus profond\u00e9ment encore que d\u2019autres, sans que vous puissiez r\u00e9ellement expliquer pourquoi.                    Lire aussi :  Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, le t\u00e9moignage d\u00e9licat et bouleversant de Maya, rescap\u00e9e du Carillon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T12:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:07:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je trouve que les peines demand\u00e9es ne sont pas \u00e0 la hauteur des actes commis. Est ce que les avocats se rendent compte de la gravit\u00e9 des accusations et de la perte des proches ?    Sophie         Bonjour,          Le parquet a tout de m\u00eame requis des peines de r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 contre cinq accus\u00e9s dans le box. Il est difficile de faire plus s\u00e9v\u00e8re. Contre Salah Abdeslam, la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible a m\u00eame \u00e9t\u00e9 requise, c\u2019est-\u00e0-dire la peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal.          Cette peine n\u2019a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e que quatre fois par le pass\u00e9, chaque fois contre des auteurs de crimes violents sur mineur diagnostiqu\u00e9s comme \u00e9tant extr\u00eamement dangereux sur le plan psychiatrique. Pour ces cinq accus\u00e9s, prononcer des peines plus s\u00e9v\u00e8res reviendrait \u00e0 r\u00e9tablir la peine de mort.          Concernant les autres accus\u00e9s, pour lesquels ont \u00e9t\u00e9 requises des peines comprises entre cinq et vingt ans de r\u00e9clusion, il faut bien comprendre que tous n\u2019ont pas le m\u00eame degr\u00e9 d\u2019implication dans les faits jug\u00e9s. Certains ignoraient qu\u2019un attentat allait se commettre, et n\u2019\u00e9taient pas eux-m\u00eames radicalis\u00e9s.          Ils ont, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre de ce dossier, rendu un service \u00e0 un ami de quartier, sans forc\u00e9ment avoir conscience du projet terroriste en pr\u00e9paration. Un proc\u00e8s doit juger chacun pour les faits qu\u2019il a commis, les souffrances v\u00e9cues par les victimes ne peuvent \u00eatre le seul \u00e9talon pour d\u00e9terminer la peine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T12:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T12:01:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUne prise en charge psychologique des journalistes ayant couvert ce proc\u00e8s est-elle pr\u00e9vue ?     Soucieuse de votre bien \u00eatre...         Bonjour,          Des membres de l\u2019association Paris Aide aux Victimes \u00e9taient pr\u00e9sents et bien visibles dans leurs gilets bleus \u00e0 l\u2019audience, ils \u00e9taient surtout l\u00e0 pour soutenir, consoler, tendre un mouchoir aux parties civiles lors des semaines \u00e9prouvantes o\u00f9 les parties civiles sont venues raconter leur 13-Novembre et leurs souffrances \u00e0 la barre, en d\u00e9but de proc\u00e8s.          Les journalistes \u00e9taient invit\u00e9s, s\u2019ils le souhaitaient, en cas de coup de mou, \u00e0 se rapprocher de Paris Aide aux Victimes. Je ne connais pas de coll\u00e8gues qui l\u2019aient fait, m\u00eame si tous les journalistes ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9s par l\u2019audience.          De notre c\u00f4t\u00e9, je peux simplement vous dire que l\u2019un des trois r\u00e9dacteurs du Monde ayant couvert l\u2019audience, mais que je ne nommerai pas, a surtout eu recours au vin et au gin tonic pour se remettre de ses \u00e9motions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T12:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T11:57:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, s'il y a appel, le dispositif sera identique ou le proc\u00e8s sera raccourci ? Je pense aussi au co\u00fbt financier.    Pierre         Bonjour,          Si certains accus\u00e9s font appel, ils seront probablement moins nombreux \u00e0 \u00eatre jug\u00e9s qu\u2019en premi\u00e8re instance, la dimension du proc\u00e8s sera donc automatiquement moindre. Par ailleurs, les quelque quatre cents parties civiles qui ont t\u00e9moign\u00e9 pendant cinq semaines en octobre dernier n\u2019auront sans doute pas envie de d\u00e9poser de nouveau.          Il y a fort \u00e0 parier que plusieurs t\u00e9moins (je pense \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, Bernard Cazeneuve ou l\u2019ancien juge antiterroriste Marc Tr\u00e9vidic) entendus \u00e0 ce proc\u00e8s ne le seront pas en appel. Bref, le proc\u00e8s en appel sera n\u00e9cessairement plus court que celui qui se termine.          En revanche, il devrait normalement se d\u00e9rouler dans la m\u00eame salle, dite \u00ab\u00a0Grands proc\u00e8s\u00a0\u00bb, qui a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement construite, moyennant 7,5\u00a0millions d\u2019euros, pour \u00ab\u00a0V13\u00a0\u00bb (pour \u00ab\u00a0vendredi\u00a013\u00a0\u00bb), comme on a surnomm\u00e9 ce proc\u00e8s, ainsi que pour les autres grands proc\u00e8s terroristes (dont celui de l\u2019attentat de Nice, pr\u00e9vu pour septembre prochain), ainsi que les proc\u00e8s en appel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T12:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T11:30:03+00:00","articleBody":"     A partir de 14\u00a0heures, nos deux journalistes, qui ont suivi ces dix mois d\u2019audience, se tiendront \u00e0 votre disposition pour discuter de la mani\u00e8re dont ils ont v\u00e9cu et racont\u00e9 ce proc\u00e8s historique.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nous faire parvenir vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Henri Seckel et Soren Seelow, qui ont suivi le proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-29T11:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T11:11:42+00:00","articleBody":"     Autrice, compagne de Matthieu Giroud, tu\u00e9 au Bataclan le 13\u00a0novembre\u00a02015          \u00ab\u00a0Le soir du 13\u00a0novembre, la femme que j\u2019\u00e9tais a explos\u00e9, tout ce que j\u2019avais mis tant de temps \u00e0 b\u00e2tir a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9. Il m\u2019a fallu presque six ann\u00e9es pour ramasser les morceaux de moi diss\u00e9min\u00e9s aux quatre coins de mon traumatisme. Venir chaque jour au proc\u00e8s, \u00e9puiser le r\u00e9cit de cette nuit qui a tout chang\u00e9 et agr\u00e9ger mes souffrances \u00e0 celles de mes amis de tranch\u00e9e m\u2019a permis de rassembler mes d\u00e9bris, de ranimer celle que j\u2019\u00e9tais avant ce vendredi froid et de me r\u00e9parer.          A l\u2019heure du bilan de ces dix mois pass\u00e9s sur l\u2019\u00eele de la Cit\u00e9, je repense au premier jour o\u00f9 tout, au Palais, m\u2019\u00e9tait \u00e9tranger et hostile, o\u00f9 la peur raidissait mes jambes. Presque une ann\u00e9e plus tard, je constate que je me sens d\u00e9sormais ici comme chez moi, entour\u00e9e de ma famille de drame.          Le 8\u00a0septembre\u00a02021, je suis entr\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans la salle d\u2019audience, je me suis assise au fond de la salle et j\u2019ai observ\u00e9 tous les gens autour de moi, tous ces corps qui s\u2019\u00e9taient br\u00fbl\u00e9s \u00e0 la m\u00eame flamme que moi. Ce jour-l\u00e0, j\u2019ai aussi vu les accus\u00e9s se lever un \u00e0 un pour se pr\u00e9senter, puis entendu le pr\u00e9sident [de la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris, Jean-Louis] P\u00e9ri\u00e8s \u00e9grainer la liste des victimes de cette funeste soir\u00e9e de novembre\u00a02015, parmi lesquels Matthieu, mon compagnon, le p\u00e8re de mes enfants. Tout \u00e9tait l\u00e0, alors, en ce jour num\u00e9ro un\u00a0: la promesse d\u2019une aventure collective hors du commun, le rendez-vous avec notre traumatisme et la pr\u00e9sence protectrice de nos chers fant\u00f4mes.          Je suis venue presque chaque jour assister aux audiences. A la mi-journ\u00e9e, je poussais les grandes portes en bois de la salle sp\u00e9cialement con\u00e7ue pour ce proc\u00e8s hors norme. J\u2019y retrouvais mes compagnons de travers\u00e9e et tous ceux qui ont gravit\u00e9 autour de cette dr\u00f4le d\u2019ann\u00e9e. Je me dis aujourd\u2019hui que nous n\u2019avons pas une fois rel\u00e2ch\u00e9 l\u2019effort de mettre en mots, de mettre en doute, de mettre en blagues, aussi, ce qui parfois cognait trop fort \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. Nous avons eu la chance d\u2019avoir un temps infiniment long pour ausculter la moindre de nos sensations et le privil\u00e8ge d\u2019\u00eatre en confiance dans les bras de l\u2019Etat de droit.          Cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 une surprise. Cela fait dix mois que je viens ici et je ne suis \u00e0 nouveau plus la m\u00eame. Passer mon traumatisme au tamis de la justice a sculpt\u00e9 la femme que je serai d\u00e9sormais, peut-\u00eatre tout simplement celle que j\u2019avais cess\u00e9 d\u2019\u00eatre depuis 2015.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paroles de partie civile | Aur\u00e9lie Silvestre, 41\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Passer mon traumatisme au tamis de la justic...","dateModified":"2022-06-29T11:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T10:52:00+00:00","articleBody":"     En attendant le verdict, revenons, en chiffres, sur un proc\u00e8s hors norme \u00e0 bien des \u00e9gards\u00a0:         Vingt accus\u00e9s \u2013 dont quatorze ont comparu physiquement.          330 avocats.          2\u00a0400 parties civiles.          Des centaines de journalistes pour 141 m\u00e9dias \u2013 dont 58 \u00e9trangers.          Une dizaine de dessinateurs.          148 journ\u00e9es d\u2019audience, pr\u00e8s de dix mois de d\u00e9bats.          Cinq magistrats professionnels.          Dix cam\u00e9ras \u2013 pour filmer le proc\u00e8s pour les archives.          542 tomes regroupant plus de 47\u00a0000\u00a0proc\u00e8s-verbaux qui, empil\u00e9s les uns sur les autres, feraient 53 m\u00e8tres de hauteur.          2\u00a0000 places pour accueillir avocats, parties civiles, journalistes et public dans de nouvelles salles, pens\u00e9es pour l\u2019occasion.                     Lire aussi :  Attentats du 13-Novembre\u00a0: une organisation in\u00e9dite pour un proc\u00e8s hors norme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En chiffres | Un proc\u00e8s hors norme","dateModified":"2022-06-29T11:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T10:36:15+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde\r\nJe peux lire dans votre dernier billet que certains accus\u00e9s sont pr\u00e9sum\u00e9s morts. \r\nJe pensais qu\u2019en France, on ne pouvait juger des personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es. \r\nEst-ce d\u00fb \u00e0 la gravit\u00e9 des faits, la non-certitude de leur d\u00e9c\u00e8s ou une mauvaise connaissance du droit de ma part ?\r\n\r\nMerci pour votre travail    Lolo parigot          Bonjour,          Cinq accus\u00e9s sont, en effet, pr\u00e9sum\u00e9s morts dans la zone irako-syrienne, mais, en l\u2019absence de preuves formelles de leur d\u00e9c\u00e8s, ils peuvent \u00eatre poursuivis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T10:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T10:30:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pour les victimes, l\u2019un des grands enjeux du proc\u00e8s est de raccrocher une histoire individuelle \u00e0 une histoire collective.\u00a0\u00bb          Arthur D\u00e9nouveaux, pr\u00e9sident de l\u2019association Life for Paris, expliquait \u00e0 \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, avant le d\u00e9but du proc\u00e8s, que plus qu\u2019une \u00ab\u00a0catharsis individuelle, c\u2019est une catharsis collective\u00a0\u00bb qui \u00e9tait attendue de ce moment de justice, parce que \u00ab\u00a0c\u2019est la vie de la cit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le proc\u00e8s \u00e0 \u00e9couter | Les enjeux du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, par Arthur D\u00e9nouveaux","dateModified":"2022-06-29T10:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T10:18:07+00:00","articleBody":"     A l\u2019encontre de Salah Abdeslam, le Parquet national antiterroriste (PNAT) a requis la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 incompressible. L\u2019avocate g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9galement requis la perp\u00e9tuit\u00e9 pour Mohamed Abrini, Osama Krayem et Sofien Ayari, ainsi que pour Mohamed Bakkali, avec une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de vingt-deux ans pour MM. Abrini et Bakkali, et de trente ans pour MM. Krayem et Ayari.          L\u2019accusation a, en outre, r\u00e9clam\u00e9 contre Ahmed Dahmani une peine de trente ans de r\u00e9clusion criminelle, assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 des deux tiers. A l\u2019encontre d\u2019Adel Haddadi et Muhammad Usman, le PNAT a demand\u00e9 une peine de vingt ans de r\u00e9clusion assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 des deux tiers.          Pour Hamza Attou, Ali Oulkadi et Abdellah Chouaa, comparaissant libres, le parquet a r\u00e9clam\u00e9 des peines allant de cinq \u00e0 six ans de prison, avec \u00ab\u00a0mandat de d\u00e9p\u00f4t\u00a0\u00bb pour MM. Chouaa et Attou.          Pour Mohammed Amri, la peine requise est de huit ans de prison. Farid Kharkhach, le \u00ab\u00a0coup de main ponctuel\u00a0\u00bb, se voit, lui, sous le coup d\u2019une peine de six ans de prison. Une peine de neuf ans de prison avec une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 des deux tiers est requise contre Yassine Atar, et de seize ans de prison avec une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 des deux tiers contre Ali El Haddad Asufi. L\u2019accusation a aussi requis la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 assortie d\u2019une peine de s\u00fbret\u00e9 de vingt-deux ans contre Mohamed Bakkali.          En guise de \u00ab\u00a0mesure pr\u00e9ventive\u00a0\u00bb, selon le PNAT, car ils sont pr\u00e9sum\u00e9s morts, ce dernier a requis la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible pour Oussama Atar et Obeida Aref Dibo. A l\u2019encontre des fr\u00e8res Clain, l\u2019accusation a requis la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de vingt-deux ans. Concernant Omar Darif, le PNAT a demand\u00e9 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 assortie d\u2019une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de trente ans.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est, ici, la justice et le droit qui ont le dernier mot\u00a0\u00bb\u00a0: au proc\u00e8s du 13-Novembre, un r\u00e9quisitoire pour l\u2019histoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles peines ont-elles \u00e9t\u00e9 requises\u00a0par l\u2019accusation\u00a0?","dateModified":"2022-06-29T16:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T10:13:05+00:00","articleBody":"           Les vingt accus\u00e9s dans le proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre. VICTORIA DENYS           De gauche \u00e0 droite, et de haut en bas\u00a0:         Abdellah Chouaa | Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec Mohamed Abrini, un autre des accus\u00e9s, tandis que ce dernier se rendait en Syrie \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2015. Il comparaissait libre, sous contr\u00f4le judiciaire.          Adel Haddadi | Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 missionn\u00e9 pour commettre un \u00ab\u00a0attentat-suicide\u00a0\u00bb en France, mais, d\u00e9tenu un mois en Gr\u00e8ce, il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre les commandos du 13-Novembre \u00e0 temps, selon les enqu\u00eateurs. Il \u00e9tait pr\u00e9sent dans le box des accus\u00e9s.          Ahmed Dahmani | Il est un ami de Salah Abdeslam, et n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019audience, car il purge une peine pour terrorisme en Turquie.          Ali El Haddad Asufi | Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir tent\u00e9 de se procurer des armes \u00e0 Rotterdam. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au proc\u00e8s.          Ali Oulkadi | Il est accus\u00e9 d\u2019avoir aid\u00e9 Salah Abdeslam dans sa fuite apr\u00e8s les attentats, en le prenant en charge \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles, le 14\u00a0novembre. Son niveau de connaissance des faits n\u2019ayant pu \u00eatre \u00e9tabli, il comparaissait libre.          Fabien Clain | Cadre de la propagande de l\u2019organisation Etat islamique, il est l\u2019auteur des messages de revendication des attentats du 13-Novembre. Il \u00e9tait absent du proc\u00e8s, pr\u00e9sum\u00e9 mort dans la zone irako-syrienne.          Farid Kharkhach | Il est accus\u00e9 d\u2019avoir servi d\u2019interm\u00e9diaire dans la fourniture de fausses cartes d\u2019identit\u00e9. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au proc\u00e8s.          Hamza Attou | Il est accus\u00e9 d\u2019\u00eatre venu r\u00e9cup\u00e9rer Salah Abdeslam en r\u00e9gion parisienne le 14\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019aube. Comme Ali Oulkadi et Abdellah Chouaa, il comparaissait libre.          Jean-Michel Clain | Fr\u00e8re de Fabien Clain, il est \u00e9galement un cadre de la propagande de l\u2019EI et auteur des messages de revendication. Egalement jug\u00e9 en son absence, il est pr\u00e9sum\u00e9 mort.          Mohamed Abrini | Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir assist\u00e9 Salah Abdeslam \u00e0 plusieurs moments-cl\u00e9s de la pr\u00e9paration des attentats. Il est \u00e9galement le seul membre de la cellule \u00e0 avoir accompagn\u00e9 les terroristes jusqu\u2019\u00e0 Paris la veille des attentats, et pourrait avoir fait d\u00e9fection, selon les enqu\u00eateurs. Il a, par ailleurs, renonc\u00e9 \u00e0 se faire exploser \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Bruxelles en mars\u00a02016. Il \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la Cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris.          Salah Abdeslam | Il est le seul membre des commandos encore en vie et le principal accus\u00e9 de ce proc\u00e8s. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au proc\u00e8s.          Osama Krayem | Venu de Syrie, il est accus\u00e9 d\u2019avoir contribu\u00e9 pendant son s\u00e9jour bruxellois \u00e0 la pr\u00e9paration des attentats de Paris et Saint-Denis. Il s\u2019est \u00e9galement rendu \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Schiphol d\u2019Amsterdam quelques heures avant les attentats, et devait potentiellement y commettre une attaque simultan\u00e9e, selon les enqu\u00eateurs. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au proc\u00e8s.          Mohamed Bakkali | Il est accus\u00e9 d\u2019avoir lou\u00e9 des planques \u00e0 Bruxelles pour y h\u00e9berger les djihadistes et d\u2019y avoir conduit certains d\u2019entre eux. Il \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris.          Mohammed Amri | Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre venu chercher Salah Abdeslam en r\u00e9gion parisienne. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au proc\u00e8s.          Muhammad Usman | Comme Adel Haddadi, il aurait \u00e9t\u00e9 missionn\u00e9 pour commettre un attentat-suicide en France mais, d\u00e9tenu en Gr\u00e8ce, n\u2019a pas pu participer aux attentats du 13-Novembre. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au palais.          Obeida Aref Dibo | Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre un cadre de l\u2019EI. Absent du proc\u00e8s, il est pr\u00e9sum\u00e9 mort.          Oussama Atar | Il est accus\u00e9 d\u2019\u00eatre le commanditaire de l\u2019op\u00e9ration et \u00e9galement pr\u00e9sum\u00e9 mort dans la zone irako-syrienne.          Sofien Ayari | Il s\u2019est rendu, avec Osama Krayem, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Schiphol d\u2019Amsterdam quelques heures avant les attentats, mais a renonc\u00e9 \u00e0 se faire exploser. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au proc\u00e8s.          Yassine Atar | Fr\u00e8re cadet du commanditaire des attentats, il est poursuivi pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste criminelle\u00a0\u00bb, car l\u2019enqu\u00eate n\u2019a pu \u00e9tablir qu\u2019il avait une connaissance pr\u00e9cise du projet d\u2019attentat. Il \u00e9tait pr\u00e9sent au palais.          Omar Darif | Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre un expert en explosifs, envoy\u00e9 depuis la zone irako-syrienne en Belgique pour confectionner les ceintures explosives. Il est pr\u00e9sum\u00e9 mort.                     Voir aussi :  Attentats du 13-Novembre\u00a0: qui sont les vingt accus\u00e9s\u00a0du proc\u00e8s\u00a0?         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/81fa764_1656426064076-20accuses.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les vingt accus\u00e9s\u00a0?","dateModified":"2022-06-29T10:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#545030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T10:00:17+00:00","articleBody":"     Tout au long de ce live, vous pouvez nous \u00e9crire et nous partager vos pens\u00e9es et vos questions. Merci \u00e0 Takkie Cardie, qui s\u2019adresse ici \u00e0 Arthur D\u00e9nouveaux.         Bonjour Arthur,\nAu moment des faits, j'habitais entre le Bataclan et la rue de Charonne. Nous avons \u00e9t\u00e9, ce soir l\u00e0, comme tous les habitants du quartier, en v\u00e9ritable \u00e9tat de sid\u00e9ration. Tr\u00e8s touch\u00e9s, tr\u00e8s mal.  \nJ'ai presque 70 ans,  j'ai eu \u00e0 conna\u00eetre d'autres situations difficiles, mais cet acte ignoble contre des gens jeunes, qui auraient pu \u00eatre nos enfants, m'a et continue \u00e0 me bouleverser.\nJe ne veux pas vous poser de question, cher Arthur, juste vous dire bravo pour votre courage. Il faut continuer de vivre, pied \u00e0 pied, m\u00eame si certains jours ce doit \u00eatre r\u00e9ellement difficile... Continuez, battez-vous, la vie est devant vous tous !    Takkie Cardie     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T11:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:38:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec Arthur D\u00e9nouveaux, pr\u00e9sident de l\u2019association Life for Paris. Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour vos tr\u00e8s nombreuses et passionnantes questions.          Nous restons avec vous tout au long de cette journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Arthur D\u00e9nouveaux est termin\u00e9","dateModified":"2022-06-29T09:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:36:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Arthur, avez-vous eu l'occasion de rencontrer David qui tient un journal de bord particuli\u00e8rement bien \u00e9crit ? J'ai beaucoup d'admiration pour lui.    Gilet Rose         Bonjour, Gilet Rose,          David est un ami proche, une personne incroyable, un \u00e9crivain dou\u00e9 et un photographe magnifique. Chances paradoxales dans tout notre malheur\u00a0: ces belles rencontres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:35:24+00:00","articleBody":"    Quelle a \u00e9t\u00e9 la couverture du proc\u00e8s dans les m\u00e9dias culturels et\/ou linguistiques maghr\u00e9bins (stations de radios, p\u00e9riodiques, etc.) en France et \u00e0 l'\u00e9tranger?       def         Excellente question, voil\u00e0 un angle que je n\u2019ai pas vu trait\u00e9 par les m\u00e9dia fran\u00e7ais. Le Monde va peut-\u00eatre s\u2019en saisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:32:24+00:00","articleBody":"    Je me permets aussi de renvoyer \u00e0 un quotidien concurrent qui a titr\u00e9, aujourd'hui : \"Un proc\u00e8s \u00e0 la hauteur de leurs histoires\". Un tr\u00e8s beau titre qui fait cependant uniquement r\u00e9f\u00e9rence aux victimes. On sait qu'un avocat de la d\u00e9fense, Me M\u00e9chin, a justement commenc\u00e9 sa plaidoirie en insistant sur le fait que le proc\u00e8s \"historique\" avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 mille lieues de la personnalit\u00e9 des accus\u00e9s, ne se pla\u00e7ant jamais \u00e0 leur hauteur. Que diriez-vous ? Pensez-vous qu'il y ait eu une sorte de d\u00e9calage ou de d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'organisation de ce proc\u00e8s ? A-t-on tord, en France, de vouloir \"tout mettre\" dans le proc\u00e8s p\u00e9nal ? Ne devrait-on pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres formes de justice, en s'inspirant par exemple des mod\u00e8les de justice dite \"restaurative\", et qui interviendraient apr\u00e8s le proc\u00e8s p\u00e9nal ?    timeodanaos90         Bonjour,          Alors je pense que Martin M\u00e9chin a justement r\u00e9ussi dans sa plaidoirie \u00e0 remettre son client face aux juges \u00e0 hauteur d\u2019homme. Et je crois d\u2019ailleurs qu\u2019il n\u2019y avait pas tant \u00e0 faire pour \u00e7a tant les accus\u00e9s ont pu parler et tant le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 long.          Tout mettre dans le proc\u00e8s p\u00e9nal est en effet un \u00e9cueil, on a vu des questions (l\u00e9gitimes) sur des sujets aussi divers que l\u2019annonce des d\u00e9c\u00e8s ou l\u2019indemnisation appara\u00eetre \u00e0 l\u2019audience. Et pour moi il faudrait penser la r\u00e9ponse de l\u2019Etat et de la justice avec le proc\u00e8s p\u00e9nal, au centre, puis d\u2019autres dispositifs autour\u00a0: justice restaurative, enqu\u00eates administratives, commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire, etc.          Ce proc\u00e8s et ses enseignements devraient faire avancer les choses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:28:06+00:00","articleBody":"    Pas de question, mais une pens\u00e9e pour vous, pour l'ensemble des victimes et leurs proches. Courage.    Adrien         Merci, \u00e7a nous touche et \u00e7a compte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:27:50+00:00","articleBody":"    Que pense les membres de votre association de la dissolution ? Seront-ils tous pr\u00eats en 2025 \u00e0 passer \u00e0 autre chose ?    boudinrouge         Bonjour,          Le conseil d\u2019administration a vot\u00e9 la dissolution de la structure loi 1901 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Pas la dissolution de nos liens et de nos amiti\u00e9s, qui sont le ciment de notre vie d\u2019apr\u00e8s. Nos adh\u00e9rents, je crois, s\u2019y retrouvent et participeront aux discussions sur la mise en \u0153uvre pr\u00e9vue \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de plus de trois ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:26:28+00:00","articleBody":"    J'ai entendu des t\u00e9moignages de rescap\u00e9s disant que l'\u00e9volution de Salah Abdeslam au cours du proc\u00e8s, de tr\u00e8s ferm\u00e9 revendiquant ses actes \u00e0 des excuses aux victimes, a \u00e9t\u00e9 en un sens un soulagement.\r\nQuelle est votre vision l\u00e0 dessus, sur la sinc\u00e9rit\u00e9 de cette \u00e9volution et votre perception de celle-ci    Anne         Bonjour,          Salah Abdeslam a, pour moi, connu plusieurs phases. La d\u00e9compression de la sortie d\u2019isolement, d\u2019abord, avec cette col\u00e8re forte. Puis, une posture oscillante et beaucoup plus \u00e9quivoque, qui n\u2019\u00e9tait pas facile \u00e0 comprendre et \u00e0 entendre, mais qui avait le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre tr\u00e8s humaine et donc de montrer aussi pourquoi il est accessible \u00e0 une sanction p\u00e9nale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:24:40+00:00","articleBody":"    Suite a l'annonce de la dissolution de votre asso en 2025, je me demandais si vous continueriez l'engagement associatif aupr\u00e8s des victimes de terrorisme \u00e0 l'instar de Mme Rudetzki par exemple.     Courage\u00e0tous         Bonjour,          Il n\u2019y a et il n\u2019y aura jamais qu\u2019une Fran\u00e7oise Rudetzki, vraiment. Elle m\u00e9rite toute notre admiration. Et Fran\u00e7oise avait r\u00e9ussi \u00e0 sublimer sa condition de victime.          Moi, je cherche \u00e0 m\u2019en d\u00e9faire. Donc, clairement, je ne serai ni \u00e0 la hauteur ni dans sa lign\u00e9e. Mais je n\u2019abandonnerai pas, sous une forme ou une autre, les combats qui me semblent justes sur le sujet de la prise en charge des victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:22:43+00:00","articleBody":"    Bonjour Arthur, selon beaucoup de ses acteurs, ce proc\u00e8s a permis de cr\u00e9er des liens particuliers. Vous m\u00eame, avez-vous fait des rencontres qui resteront ?    LucDemonp         Bonjour,          Je fais une petite infid\u00e9lit\u00e9 au Monde, Luc, pour vous conseiller un article de Lib\u00e9ration paru lundi sur le sujet. Je ressortirai en effet de ces dix mois avec des liens je crois ind\u00e9fectibles avec d\u2019autres acteurs du proc\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:21:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel est votre regard sur la d\u00e9fense dans ce proc\u00e8s ? Quelles plaidoiries vous ont marqu\u00e9 ?     Michelle          Bonjour,          J\u2019ai une immense admiration pour le travail de la d\u00e9fense. Ferme mais respectueux. J\u2019ai envie de r\u00e9pondre un peu facilement que toutes les plaidoiries m\u2019ont marqu\u00e9, car c\u2019est vrai, mais je tirerais volontiers mon chapeau aux avocats des \u00ab\u00a0taiseux\u00a0\u00bb du box, Ayari et Krayem, pour avoir su servir leurs clients malgr\u00e9 le manque de mati\u00e8re r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 lors des d\u00e9bats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:19:50+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nJe ne sais pas si cette question et cette interrogation concernant la diffusion des images des attentas lors du proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e.\r\nMais quelle attitude ou quelles expressions ont pu  donner les accus\u00e9s.\r\nCes images pouvant \u201camorcer\" un d\u00e9but de prise de conscience des accus\u00e9s \r\n    Ludovic          Bonjour,          Certains accus\u00e9s en ont parl\u00e9, et cela a particip\u00e9 \u00e0 leur prise de conscience, sans aucun doute. La diffusion est venue s\u2019ajouter \u00e0 l\u2019impact des t\u00e9moignages de parties civiles que tous les accus\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre (sauf Osama Krayem, qui a exerc\u00e9 son droit au silence).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:17:18+00:00","articleBody":"    Merci encore pour vos r\u00e9ponses vraiment passionnantes. On apprend beaucoup. Je voulais aussi savoir si, \u00e0 titre personnel, le proc\u00e8s vous avez permis de retrouver une forme d'\u00e9quilibre (cf. votre excellent entretien avec la journaliste Florence Sturm avant les audiences) ? Aujourd'hui, pouvez-vous dire que vous \u00eates une \"victime \u00e0 la retraite\" ? La d\u00e9cision de dissoudre, \u00e0 terme, votre association symbolise-t-elle cela ? Continuerez-vous \u00e0 l'avenir de t\u00e9moigner de votre exp\u00e9rience (dans des \u00e9coles, par exemple, etc.) ? Merci encore !    timeodanaos90         Bonjour,          Merci pour cette question pr\u00e9cise et personnelle. La retraite approche, je me sens plut\u00f4t rescap\u00e9 que victime, notamment parce que j\u2019ai cette chance de ne pas \u00eatre endeuill\u00e9.          Dissoudre l\u2019association, c\u2019est continuer dans l\u2019action, r\u00e9ponse n\u00e9cessaire \u00e0 la passivit\u00e9 subie pendant l\u2019attentat. C\u2019est aussi se donner un horizon et un cap, et esp\u00e9rer \u00e0 la fin pouvoir se dire qu\u2019on a \u00e9t\u00e9 victime mais qu\u2019on ne l\u2019est plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:15:22+00:00","articleBody":"    Peut-on faire la f\u00eate apr\u00e8s un tel proc\u00e8s ?     LeCondor          Bonjour,          Sans aucun doute, oui. Paris est une f\u00eate.          Mais faire la f\u00eate apr\u00e8s un verdict qui envoie des gens en prison, m\u00eame si ce sont des terroristes, je ne sais pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:14:31+00:00","articleBody":"    Bonjour Arthur, plut\u00f4t Deux palais ou Annexe ?    R\u00e9gis         Bonjour,          On parle ici des deux bars situ\u00e9s devant le Palais de justice. Je vote pour Les Deux Palais et son incroyable R\u00e9gis.          Mais salut \u00e0 L\u2019Annexe, et en particulier \u00e0 J\u00e9r\u00e9my.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:13:45+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je pensais que Salah Abdeslam n\u2019\u00e9tait pas passible de perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible mais seulement avec une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de 22 ans. Ce cas n\u2019avait-il d\u2019ailleurs pas fait jurisprudence ult\u00e9rieure pour les crimes terroristes? Si je vois juste et ne confonds pas, comment le procureur a-t-il pu requ\u00e9rir la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible ?    Gabriel         Bonjour,          Pour pouvoir requ\u00e9rir cette peine, le parquet a consid\u00e9r\u00e9 que Salah Abdeslam avait un r\u00f4le dans les tentatives de meurtres dont ont \u00e9t\u00e9 victimes les policiers qui ont donn\u00e9 l\u2019assaut dans le Bataclan et qui ont essuy\u00e9 des tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:12:31+00:00","articleBody":"    Bonjour Arthur, qu'avez vous pens\u00e9 des plaidoiries coordonn\u00e9es  des avocats de PC ? Etait-ce si \"wish\" que cela ?    VE         Bonjour,          Pour redonner le contexte, je me suis demand\u00e9 sur Twitter avant qu\u2019elle d\u00e9marre si la plaidoirie coordonn\u00e9e pens\u00e9e par certains avocats de partie civile (PC) n\u2019allait pas ressembler \u00e0 ces objets command\u00e9s sur Wish\u00a0: beaux sur le papier et d\u00e9cevants en vrai. Et je dois dire que la plaidoirie coordonn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e0 mes yeux \u00e9trange, parfois tr\u00e8s bien, parfois hors de propos, mais surtout loin des parties civiles par moments.          Et donc, je pense qu\u2019elle ne r\u00e9pondait pas compl\u00e8tement \u00e0 la probl\u00e9matique, m\u00eame si elle a au moins r\u00e9duit le nombre de plaidoiries. De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, je pense que le r\u00f4le des avocats de parties civiles \u00e0 une telle audience n\u2019est pas tr\u00e8s clair ni tr\u00e8s simple. Ce qui est certain, c\u2019est qu\u2019au-del\u00e0 du proc\u00e8s ces avocats nous accompagnent depuis six ans et \u00e7a, c\u2019est fondamental et nous leur en sommes infiniment reconnaissants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:03:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pouvez vous rappeler quelles sont les peines requises par le parquet contre chacun des accus\u00e9s ? Merci    Soutien total         Bonjour,          De cinq ans \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible \u2013 et je laisse la r\u00e9daction vous indiquer l\u2019article d\u00e9taillant les peines requises contre chaque accus\u00e9.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est, ici, la justice et le droit qui ont le dernier mot\u00a0\u00bb\u00a0: au proc\u00e8s du 13-Novembre, un r\u00e9quisitoire pour l\u2019histoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T09:02:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous avez dit l'importance pour vous de montrer les images des sc\u00e8nes de crime apr\u00e8s les attentats, pour se confronter \u00e0 l'horreur que produit le terrorisme. L'enjeu est-il seulement un enjeu de v\u00e9rit\u00e9 et\/ou de compr\u00e9hension ? J'ai le sentiment que, derri\u00e8re cette demande, il y aussi un enjeu m\u00e9moriel, comme si les images marquaient davantage les esprits que les mots et les paroles ? Et puis, peut-\u00eatre aussi la volont\u00e9 de \"partager\" ces visions d'horreur pour que le deuil soit pris en charge, symboliquement, par la collectivit\u00e9 nationale ? Qu'en pensez-vous ? Merci de votre disponibilit\u00e9 et pour vos r\u00e9ponses tr\u00e8s instructives ! Bon courage.    timeodanaos90         Bonjour,          Question tr\u00e8s vaste et tr\u00e8s importante. Je crois qu\u2019il fallait que la cour d\u2019assises voie ces sons et ces images pour mieux juger des faits, en compl\u00e9ment des r\u00e9cits faits \u00e0 la barre. Au passage, cela permettait de lever une forme de tabou que pouvaient ressentir les victimes et, donc, comme vous le dites, aidait \u00e0 prendre en charge le deuil symboliquement.          Ensuite reste pour moi une question\u00a0: pour ne pas faire la propagande des organisations terroristes et pour ne pas attenter \u00e0 la dignit\u00e9 des victimes, il n\u2019y a pas d\u2019images \u00ab\u00a0publiques\u00a0\u00bb d\u2019attentats r\u00e9cents. Et pourtant, si nous restons frapp\u00e9s par l\u2019horreur des camps de concentration, c\u2019est en partie parce que nous avons tous en t\u00eate ces abominables photos de corps \u00e9maci\u00e9s. Alors faudrait-il aussi sortir certaines images du 13-Novembre de la salle d\u2019audience\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:09:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:57:56+00:00","articleBody":"    Bonjour Arthur, \r\n\r\nUne question anodine, mais comment allez-vous ?     Chouette         Bonjour, et merci pour cette question, vraiment.          Je me sens bien, je crois, press\u00e9 d\u2019en finir avec ce proc\u00e8s, \u00e0 la fois pour retrouver une vie normale, mais aussi pour que justice soit pass\u00e9e. Donc, j\u2019esp\u00e8re me sentir encore mieux demain matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:56:50+00:00","articleBody":"    bonjour, il semble qu'il y ait du mouvement au palais de justice (colis suspect?), avez-vous des informations?     emma        Bonjour,\r\nPour info, un individu vient d\u2019\u00eatre interpell\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la Cour d\u2019appel porteur d\u2019un gilet pare-balles et sur lequel un chien policier aurait \u00ab\u00a0marqu\u00e9\u00a0\u00bb.\r\nJe suis avocat \u00e0 une audience en cours \u00e0 la Cour d\u2019Appel, l\u2019alerte vient d\u2019\u00eatre lev\u00e9e.\r\nAvez-vous des informations \u00e0 ce sujet ?    AGR         Bonjour,          Je vous laisse suivre les fils AFP, mais il semble que l\u2019alerte donn\u00e9e soit sans gravit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:55:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, que pensez-vous des peines requises par le parquet ? Vous paraissent-elles coh\u00e9rentes ? Pensez-vous qu'elles vont \u00eatre suivies, ou que certaines vont \u00eatre plus l\u00e9g\u00e8res ou plus lourdes ?    Matthieu         Bonjour,          Les r\u00e9quisitions \u00e9taient extr\u00eamement bien argument\u00e9es et je suis sorti de ces trois jours intenses avec la certitude de leur justesse. Puis, la d\u00e9fense a parl\u00e9 et a \u00e9branl\u00e9 un grand nombre de mes certitudes. Je suis donc ravi que des juges professionnels d\u00e9cident du verdict et pas moi.          Et je suis pr\u00eat \u00e0 entendre des peines plus l\u00e9g\u00e8res ou plus lourdes que celles demand\u00e9es par les avocats g\u00e9n\u00e9raux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:54:23+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre pr\u00e9sence. \u00cates-vous satisfait du d\u00e9roulement du proc\u00e8s, notamment par rapport \u00e0 la question de diffusion des images des attentats (terrasses, int\u00e9rieur du Bataclan..) ? La question semble avoir fait d\u00e9bat lors du proc\u00e8s. Merci \u00e0 votre association pour le travail r\u00e9alis\u00e9 !    L\u00e9a         Bonjour,          Oui, le proc\u00e8s est \u00e0 mon sens une r\u00e9ussite et, au fond, s\u2019il a fallu batailler pour obtenir la diffusion de certains sons et de certaines images, cela a aussi \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de montrer que les parties civiles pouvaient \u00eatre utiles \u00e0 un proc\u00e8s au-del\u00e0 du simple fait de venir raconter leur douleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:52:58+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quel retour d'exp\u00e9rience a t'on sur des condamn\u00e9s pour faits similaires (je pense aux attentats de 95) et leur sortie de prison ? Sont ils toujours arc bout\u00e9 sur leur id\u00e9ologie, font ils profil bas ? Si S. ABDESLAM sort dans 25 ans il sera ag\u00e9 de 57 ans...     Loki         Bonjour,          Excellente question, sur laquelle je ne veux pas trop m\u2019avancer, mais il me semble que les condamn\u00e9s les plus radicalis\u00e9s des attentats de 1995 ne sont pas sortis\u2026 Sur ce sujet de radicalisation\/d\u00e9radicalisation, il reste beaucoup \u00e0 faire et beaucoup d\u2019\u00e9tudes scientifiques rigoureuses et s\u00e9rieuses \u00e0 mener. Il me semble en tout cas que s\u2019il y a le moindre risque ils ne sortiront pas. La peine de s\u00fbret\u00e9 permet de demander une remise en libert\u00e9, mais elle est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre accord\u00e9e automatiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T09:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:50:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce partage. Comment avez-vous jug\u00e9 l'attitude des accus\u00e9s pendant le proc\u00e8s? De l'ext\u00e9rieur, on avait du mal \u00e0 jauger... Bon courage pour la suite     Tardi         Bonjour,          Les accus\u00e9s ont accept\u00e9 de compara\u00eetre presque tous les jours pour la majorit\u00e9 d\u2019entre eux, ont \u00e9cout\u00e9 attentivement, ont fait r\u00e9f\u00e9rence aux t\u00e9moignages des parties civiles dans leurs paroles. Donc, ils n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 absents de leur proc\u00e8s.          Ensuite, ils se sont d\u00e9fendus, se sont justifi\u00e9s, ont s\u00fbrement parfois menti, parfois utilis\u00e9 leur droit au silence (qui est un DROIT et qu\u2019il faut absolument respecter).          En clair, leur attitude m\u2019a sembl\u00e9 profond\u00e9ment humaine, et donc, m\u00eame si c\u2019est parfois irritant de les \u00e9couter quand on est victime, rien ne peut vraiment leur \u00eatre reproch\u00e9 sur leur attitude au proc\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:48:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et mille mots de soutien avant toute chose.\r\nPourriez-vous nous indiquer votre point de vue sur ce qu'on pourrait appeller le syndrome de la \"victime parfaite\" tr\u00e8smise en avant par les m\u00e9dias (r\u00e9silience, humanit\u00e9, pardon etc.), en regard de la victime anonyme ou en col\u00e8re, comme on a pu en voir parfois pendant ces 10 mois mais dont on a moins fait de portraits dans les journaux.\r\nMerci et bon courage pour la journ\u00e9e.\r\n    MG78         Bonjour,          Merci pour votre soutien. En effet, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, certaines victimes n\u2019ont aucune col\u00e8re ou haine, et certaines n\u2019ont que \u00e7a. Et la plupart oscillent. \u00ab\u00a0Vous n\u2019aurez pas ma haine\u00a0\u00bb est un slogan magnifique dont vous remarquerez qu\u2019il est \u00e9crit au futur et pas au pr\u00e9sent. Et donc, oui, parfois j\u2019ai \u00e9t\u00e9 un peu g\u00ean\u00e9 de voir une parole humaniste monolithique \u00eatre relay\u00e9e, mais je crois que les m\u00e9dias s\u2019en sont rendu compte et qu\u2019in fine toutes les voix ont pu \u00eatre entendues dans des proportions assez justes. Et on a pu mesurer l\u2019\u00e9cart entre le monde dans lequel on vit et celui dans lequel nous voudrions vivre\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:45:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel moment du proc\u00e8s vous a le plus marqu\u00e9 \u00e0 titre personnel? Merci     Flo         Bonjour,          A titre personnel, le moment de diffusion des sons et des images du Bataclan a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort, parce qu\u2019il m\u2019a permis de confronter ma m\u00e9moire \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et j\u2019ai vu que ma m\u00e9moire sonore \u00e9tait fid\u00e8le \u00e0 ce qui s\u2019\u00e9tait pass\u00e9. Cela a aussi permis de nous sentir moins seuls face aux horreurs que nous avons v\u00e9cues.          C\u2019est aussi symbolique, parce que beaucoup de professionnels non victimes se pronon\u00e7aient contre cette diffusion alors que nous savions que, bien organis\u00e9e, elle serait b\u00e9n\u00e9fique. Donc, montrer que nous pouvions d\u00e9cider \u00e0 bon escient nous a fait du bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:39:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que certains des accus\u00e9s devraient \u00eatre acquitt\u00e9es des charges dont ils sont accus\u00e9s?    Olivier         Bonjour,          J\u2019ai vraiment toujours tenu, et je crois que c\u2019est le cas de l\u2019immense majorit\u00e9 des parties civiles, \u00e0 ne pas confondre mon r\u00f4le avec celui des juges. Et donc, je me refuse \u00e0 avoir une opinion sur la peine que m\u00e9rite tel ou tel accus\u00e9.          Pour \u00e9largir un peu la question\u00a0: si tel est le choix des juges, je suis pr\u00eat \u00e0 accepter que des acquittements soient prononc\u00e9s ou que certaines peines prononc\u00e9es soient couvertes par la d\u00e9tention pr\u00e9ventive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:37:46+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre pr\u00e9sence. On a eu l'impression que le proc\u00e8s avait servi de th\u00e9rapie et renforc\u00e9 la communaut\u00e9 des familles et rescap\u00e9s.  Certains redoutent-ils la fin du proc\u00e8s et le risque d'une sorte de \"d\u00e9pression\" apr\u00e8s ces mois tr\u00e8s intenses?    Solidarnosc         Bonjour,          J\u2019entends beaucoup parler de la peur du vide de l\u2019apr\u00e8s-proc\u00e8s, et je pense qu\u2019en effet il faut \u00eatre vigilant. Ensuite, nous avons eu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 affronter l\u2019attentat et je pense que la fin de proc\u00e8s n\u2019est pas grand-chose en comparaison. Et, comme vous le dites, notre communaut\u00e9 de parties civiles s\u2019est renforc\u00e9e pendant ces dix mois et elle continuera \u00e0 vivre apr\u00e8s le proc\u00e8s. Donc vigilance, mais pas d\u2019inqui\u00e9tude exacerb\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:36:08+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas vraiment une question mais je voudrais rendre hommage \u00e0 votre association, ainsi qu'\u00e0 toutes les victimes et leurs proches.On ne les oublie pas en France.    Detonnant          Bonjour,          Se sentir soutenus, nous savoir dans les pens\u00e9es de beaucoup de gens est un vrai r\u00e9confort. Donc, merci \u00e0 vous, surtout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:35:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, la peine maximale pour Salah Abdeslam est la perp\u00e9tuit\u00e9 incompressible avec une s\u00fbret\u00e9 de 30 ans. Qu'est-ce que cela signifie au bout de 30 ans justement ?    P\u00e9nich Romano         Bonjour,          Alors, la peine demand\u00e9e pour Salah Abdeslam est la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 avec peine de s\u00fbret\u00e9 incompressible, ce qui voudrait dire qu\u2019il faudrait qu\u2019il attende trente ans pour demander la lev\u00e9e de ce qu\u2019on appelle le \u00ab\u00a0verrou\u00a0\u00bb. Si ce verrou \u00e9tait lev\u00e9, il pourrait ensuite formuler des demandes de remise en libert\u00e9. C\u2019est donc au-del\u00e0 d\u2019une peine de s\u00fbret\u00e9 de trente ans classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:33:29+00:00","articleBody":"              le retentissement de ce proc\u00e8s dans certains pays et en france ne risque-t-il pas d'inciter certains \u00e0 passer \u00e0 l'action?    richardauguste         Bonjour,          Grande question, mais l\u2019image des terroristes ne sort pas grandie de ce proc\u00e8s. Entre leurs justifications inaudibles et leurs excuses, il ne me semble pas qu\u2019on puisse en faire des ic\u00f4nes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:32:54+00:00","articleBody":"              Y a t 'il des avocats de parties civiles qui sont \u00e9galement avocats de l'association life for paris ? Si oui \u00e9taient ils les avocats de l'association avant d'\u00eatre les avocats des parties civiles ? Et si oui comment l'association les a t elle mis en contact avec les parties civiles ? Question qu'un gar\u00e7on sympathique se posait et que je trouvais int\u00e9ressante.     Solal          Bonjour Solal,          Merci pour cette question int\u00e9ressante.          Life for Paris a d\u2019abord pris un avocat habitu\u00e9 des proc\u00e8s terroristes, Georges Holleaux, ancien avocat de SOS Attentats. Il \u00e9tait avocat de l\u2019association et de certaines victimes individuellement. Puis, nous avons chang\u00e9 pour prendre Jean-Marc Delas qui, l\u00e0 encore, \u00e9tait avocat de l\u2019association de certaines parties civiles. Nous n\u2019avions aucune obligation dans un sens ou dans un autre. Mon avocat personnel n\u2019est par exemple pas celui de Life for Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:32:11+00:00","articleBody":"    Y a-t-il des diff\u00e9rences de positionnements entre les diff\u00e9rentes associations de victimes ou celles-ci se sont elles organis\u00e9es spontan\u00e9ment ? Merci pour vos r\u00e9ponses et votre r\u00e9action au proc\u00e8s sur les r\u00e9seaux.    twitto assidu         Bonjour,          Les associations se sont organis\u00e9es spontan\u00e9ment. Il y en a deux principales\u00a0: Life for Paris et 13onze15. Nos combats sont les m\u00eames et nous partageons les m\u00eames valeurs. Les diff\u00e9rences sont t\u00e9nues, mais, par exemple, 13onze15 appartient \u00e0 une f\u00e9d\u00e9ration d\u2019associations, la Fenvac, alors que Life for Paris est ind\u00e9pendant. Et nos adh\u00e9rents n\u2019ont pas exactement le m\u00eame profil\u00a0: plus de parents endeuill\u00e9s chez 13onze15 et plus de survivants ou de jeunes endeuill\u00e9s chez Life for Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:28:07+00:00","articleBody":"    Quelle est la finalit\u00e9 de ce proc\u00e8s ?  Une grande s\u00e9ance de psychoth\u00e9rapie pour les victimes ou une recherche effective des coupables?     Lachcor          Bonjour,          La finalit\u00e9 du proc\u00e8s est claire\u00a0: juger les accus\u00e9s. La recherche des coupables, c\u2019\u00e9tait plut\u00f4t lors de la phase d\u2019instruction.          Au passage, on a permis aux parties civiles de venir d\u00e9poser une part de leur v\u00e9cu et de leur douleur. On a aussi permis aux Fran\u00e7ais de mieux comprendre la violence du terrorisme. Cela \u00e9tant, \u00e7a n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon sens ni une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage ni une comm\u00e9moration. Les accus\u00e9s ont d\u2019ailleurs rebondi sur les t\u00e9moignages des parties civiles, ce qui justifie a posteriori leur int\u00e9r\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#544017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:24:51+00:00","articleBody":"              Quelle serait la sanction la moins lourde que puisse avoir Abdeslam ?    a         Bonjour,          Th\u00e9oriquement, il peut \u00eatre acquitt\u00e9 de toutes les charges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: posez vos questions et suivez l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict en direct","dateModified":"2022-06-29T08:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:10:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019association de victimes Life for Paris, Arthur D\u00e9nouveaux, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nous faire parvenir vos interrogations sur les enseignements que les victimes et les familles tirent de ce proc\u00e8s, ainsi que sur leurs projets et aspirations pour l\u2019apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Arthur D\u00e9nouveaux, le pr\u00e9sident de Life for Paris","dateModified":"2022-06-29T08:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-29T08:04:26+00:00","articleBody":"      A partir de 10\u00a0h\u00a030, le pr\u00e9sident de l\u2019association de victimes Life for Paris, Arthur D\u00e9nouveaux, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les enseignements que les victimes et les familles tirent de ce proc\u00e8s, ainsi que sur l\u2019apr\u00e8s, quand l\u2019attention m\u00e9diatique laissera la place \u00e0 la vie quotidienne \u00e0 nouveau.          A 14\u00a0heures, nos journalistes, Henri Seckel et Soren Seelow, qui ont suivi ces dix mois d\u2019audience, se tiendront \u00e0 votre disposition pour discuter de la mani\u00e8re dont ils ont v\u00e9cu et racont\u00e9 ce proc\u00e8s historique.          A partir de 17\u00a0heures, et apr\u00e8s deux jours et demi de d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 en huis clos total, la cour d\u2019assise sp\u00e9cialement compos\u00e9e rendra son verdict concernant les vingt accus\u00e9s \u2013 pour rappel, ils ne sont pas tenus de suivre les r\u00e9quisitions du parquet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les rendez-vous de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-06-29T08:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html#540499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-ce-proces-surnomme-v13-a-ete-une-odyssee-dont-aucun-acteur-ou-observateur-assidu-ne-ressortira-indemne_6132485_3224.html","datePublished":"2022-06-28T12:38:39+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re journ\u00e9e du proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre.          Tout au long de la journ\u00e9e, nous reviendrons sur ces dix mois d\u2019audience et de d\u00e9bats avec une association de victimes, des paroles de parties civiles et des journalistes du Monde. Puis, \u00e0 partir de 19 h 30, nous suivrons en direct l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict.          Comme d\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire. Nous publierons vos t\u00e9moignages et tenterons de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3452/1723/1342/671/60/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce live","dateModified":"2022-06-29T07:59:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/0/0/3453/2480/1342/963/3/0/9f6aec9_360689252-temoins-parties-civiles-26-10-21-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/29/19-5">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Ces soldats avaient défendu la ville portuaire de Marioupol, assiégée par l’armée russe pendant plusieurs semaines avant de se rendre. La Russie accélère l’incorporation du sud de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 126ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah, Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Des soldats ukrainiens du site d’Azovstal, à Marioupol, sont dirigés vers la prison d’Olyonivka, dans la région du Donetsk, sous contrôle russe, dans l’est de l’Ukraine, le 17 mai 2022. 

<article-nb="2022/06/29/19-6">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Devant la cour d’assises du Bas-Rhin, les parties civiles ont décrit, mercredi 29 juin, l’angoisse vécue lors de la disparition de la jeune femme et le vide qu’a laissé l’assassinat de celle qui était devenue, à 20 ans, le pilier de sa famille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Procès             Procès de Jean-Marc Reiser : la douleur de la famille de Sophie Le Tan      Devant la cour d’assises du Bas-Rhin, les parties civiles ont décrit, mercredi 29 juin, l’angoisse vécue lors de la disparition de la jeune femme et le vide qu’a laissé l’assassinat de celle qui était devenue, à 20 ans, le pilier de sa famille.          Par Stéphanie Wenger(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h39    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le père et la mère de Sophie Le Tan (au centre) arrivent à la cour d’assises du Bas-Rhin, à Strasbourg, le 27 juin 2022.  PATRICK HERTZOG / AFP               Au procès de Jean-Marc Reiser, poursuivi pour l’assassinat de Sophie Le Tan en septembre 2018, le jour de ses 20 ans, c’était au tour des parties civiles de s’adresser à la cour d’assises du Bas-Rhin, mercredi 29 juin. Parents, frère et sœurs, cousins et amis ont dépeint une jeune fille « bienveillante », « rayonnante », décidée à réussir. Ils ont décrit l’angoisse de la disparition, puis celle des mois de recherche, jusqu’à la découverte de son corps dans une forêt alsacienne plus d’un an après.          Au-delà de l’extrême douleur des proches de la victime, la salle d’audience prend la mesure du manque béant que laisse l’absence de Sophie Le Tan dans cette famille d’origine vietnamienne qui réside à Cernay, dans le Haut-Rhin, pas très loin de Mulhouse. A travers les témoignages se dessine le portrait d’une étudiante devenue un pilier pour les siens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Sophie Le Tan : Jean-Marc Reiser devant les assises du Bas-Rhin                 Le père est arrivé à la fin des années 1980 pour fuir le régime communiste. Sa femme le rejoint au début des années 1990. Un garçon naît, Philippe, puis Sophie, en 1998. Le père est ouvrier et pour la famille Le Tan, la réussite scolaire et les perspectives d’avenir de Sophie, qui est en troisième année de licence d’écogestion en 2018 sont une fierté.          « C’est elle qui me faisait avancer »          Selon la petite sœur de la victime, Sylvie, 17 ans au moment de la disparition, « c’était quelqu’un de prudent, qui faisait attention à ses fréquentations ». La veille de son rendez-vous avec Jean-Marc Reiser, pour visiter un appartement qu’il prétend louer à Schiltigheim, les deux sœurs regardent la télé sur le lit de Sophie. Cette dernière a quelques doutes sur la visite qu’elle doit faire le lendemain, son interlocuteur n’étant pas très précis sur l’adresse.          « Ma sœur cherchait un logement, car elle ne voulait pas être une charge, et aussi pour se rapprocher de son travail. » Afin de financer ses études d’écogestion à l’université de Strasbourg, la jeune femme occupe un poste de réceptionniste de nuit dans un hôtel de la capitale alsacienne. Elle a bien demandé une chambre au Crous, mais son dossier a été rejeté.          La jeune fille est alors « la clé de la famille », selon son frère aîné, pour tout ce qui est démarches et papiers. Le jeune homme, 25 ans, se montre timide quand il s’adresse à la cour. Il se tient les mains pour ne pas qu’elles tremblent, le débit est hésitant : « C’est elle qui me faisait avancer, moi qui suis un peu moins à l’aise en public, qui ne savais pas ce que je voulais faire. Elle a su me conseiller et me diriger. »        Il vous reste 12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/29/proces-de-jean-marc-reiser-la-douleur-de-la-famille-de-sophie-le-tan_6132581_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s de Jean-Marc Reiser\u00a0: la douleur de la famille de Sophie Le Tan","dateCreated":"2022-06-29T17:39:00+02:00","datePublished":"2022-06-29T17:39:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Proc\u00e8s","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Devant la cour d\u2019assises du Bas-Rhin, les parties civiles ont d\u00e9crit, mercredi 29\u00a0juin, l\u2019angoisse v\u00e9cue lors de la disparition de la jeune femme et le vide qu\u2019a laiss\u00e9 l\u2019assassinat de celle qui \u00e9tait devenue, \u00e0 20\u00a0ans, le pilier de sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Wenger","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/455/0/5460/2730/1342/671/60/0/6396dff_5570810-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-7">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Finalité du procès, peines encourues, plaidoiries, liens qui se sont noués, projets pour l’avenir… Arthur Dénouveaux, président de l’association de victimes Life for Paris, a répondu à vos questions lors d’un tchat, mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Procès des attentats du 13-Novembre : « La défense a ébranlé un grand nombre de mes certitudes »      Finalité du procès, peines encourues, plaidoiries, liens qui se sont noués, projets pour l’avenir… Arthur Dénouveaux, président de l’association de victimes Life for Paris, a répondu à vos questions lors d’un tchat, mercredi.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 10 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Quels enseignements les victimes et les familles ont-elles tiré du procès ? Quels sont leurs projets et aspirations pour l’après, quand l’attention médiatique laissera à nouveau la place à la vie quotidienne ? Le président de l’association de victimes des attentats du 13 novembre 2015 Life for Paris, Arthur Dénouveaux, a répondu à vos questions lors d’un tchat, mercredi 29 juin.                             Lire la synthèse :  Fin du procès des attentats du 13-Novembre au terme de dix mois de débats                   Lachcor : Quelle est la finalité de ce procès ? Une grande séance de psychothérapie pour les victimes ou une recherche effective des coupables ?            La finalité du procès est claire : juger les accusés. La recherche des coupables, c’était plutôt lors de la phase d’instruction.              Au passage, on a permis aux parties civiles de venir déposer une part de leur vécu et de leur douleur. On a aussi permis aux Français de mieux comprendre la violence du terrorisme. Cela étant, ça n’a été à mon sens ni une cérémonie d’hommage ni une commémoration. Les accusés ont d’ailleurs rebondi sur les témoignages des parties civiles, ce qui justifie a posteriori leur intérêt.            Solidarnosc : On a eu l’impression que le procès avait servi de thérapie et renforcé la communauté des familles et rescapés. Certains redoutent-ils la fin du procès et le risque d’une sorte de « dépression » après ces mois très intenses ?            J’entends beaucoup parler de la peur du vide de l’après-procès, et je pense qu’en effet il faut être vigilant. Ensuite, nous avons eu déjà à affronter l’attentat et je pense que la fin de procès n’est pas grand-chose en comparaison. Et, comme vous le dites, notre communauté de parties civiles s’est renforcée pendant ces dix mois et elle continuera à vivre après le procès. Donc vigilance, mais pas d’inquiétude exacerbée.            Richardauguste : Le retentissement de ce procès dans certains pays et en France ne risque-t-il pas d’inciter certains à passer à l’action ?            Grande question, mais l’image des terroristes ne sort pas grandie de ce procès. Entre leurs justifications inaudibles et leurs excuses, il ne me semble pas qu’on puisse en faire des icônes.            « Ne pas confondre mon rôle avec celui des juges »            Matthieu : Que pensez-vous des peines requises par le parquet ? Vous paraissent-elles cohérentes ? Pensez-vous qu’elles vont être suivies ou que certaines vont être plus légères ou plus lourdes ?            Les réquisitions étaient extrêmement bien argumentées et je suis sorti de ces trois jours intenses avec la certitude de leur justesse. Puis, la défense a parlé et a ébranlé un grand nombre de mes certitudes. Je suis donc ravi que des juges professionnels décident du verdict et pas moi.              Et je suis prêt à entendre des peines plus légères ou plus lourdes que celles demandées par les avocats généraux.            A : Quelle est la sanction la moins lourde que pourrait recevoir Salah Abdeslam ?            Théoriquement, il peut être acquitté de toutes les charges.            Pénich Romano : La peine maximale pour Salah Abdeslam est la perpétuité incompressible avec une sûreté de trente ans. Qu’est-ce que cela signifie au bout de trente ans justement ?            La peine demandée pour Salah Abdeslam est la réclusion criminelle à perpétuité avec peine de sûreté incompressible, ce qui voudrait dire qu’il faudrait qu’il attende trente ans pour demander la levée de ce qu’on appelle le « verrou ». Si ce verrou était levé, il pourrait ensuite formuler des demandes de remise en liberté. C’est donc au-delà d’une peine de sûreté de trente ans classique.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, la puissante plaidoirie des avocats de Salah Abdeslam contre une « peine de mort lente »                   Olivier : Certains des accusés devraient-ils être acquittés des charges dont ils sont accusés ?            J’ai vraiment toujours tenu, et je crois que c’est le cas de l’immense majorité des parties civiles, à ne pas confondre mon rôle avec celui des juges. Et donc, je me refuse à avoir une opinion sur la peine que mérite tel ou tel accusé.              Pour élargir un peu la question : si tel est le choix des juges, je suis prêt à accepter que des acquittements soient prononcés ou que certaines peines prononcées soient couvertes par la détention préventive.            Gabriel : Je pensais que Salah Abdeslam n’était pas passible de perpétuité incompressible, mais seulement avec une période de sûreté de vingt-deux ans.            Pour pouvoir requérir cette peine, le parquet a considéré que Salah Abdeslam avait un rôle dans les tentatives de meurtres dont ont été victimes les policiers qui ont donné l’assaut dans le Bataclan et qui ont essuyé des tirs.            Anne : Que pensez-vous de l’évolution de Salah Abdeslam au cours du procès, de très fermé, revendiquant ses actes, à des excuses aux victimes ?            Salah Abdeslam a, pour moi, connu plusieurs phases. La décompression de la sortie d’isolement, d’abord, avec cette colère forte. Puis, une posture oscillante et beaucoup plus équivoque, qui n’était pas facile à comprendre et à entendre, mais qui avait le mérite d’être très humaine et donc de montrer aussi pourquoi il est accessible à une sanction pénale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, Salah Abdeslam livre pour la première fois sa vérité sur la nuit des attentats                   Loki : Quel retour d’expérience a-t-on sur des condamnés pour des faits similaires (je pense aux attentats de 1995) et leur sortie de prison ? Sont-ils toujours arc-boutés sur leur idéologie, font-ils profil bas ?            Excellente question, sur laquelle je ne veux pas trop m’avancer, mais il me semble que les condamnés les plus radicalisés des attentats de 1995 ne sont pas sortis… Sur ce sujet de radicalisation/déradicalisation, il reste beaucoup à faire et beaucoup d’études scientifiques rigoureuses et sérieuses à mener. Il me semble en tout cas que, s’il y a le moindre risque, ils ne sortiront pas. La peine de sûreté permet de demander une remise en liberté, mais elle est très, très loin d’être accordée automatiquement.            « Il fallait que la cour voie ces images »            Flo : Quel moment du procès vous a le plus marqué à titre personnel ?            Le moment de diffusion des sons et des images du Bataclan a été très fort, parce qu’il m’a permis de confronter ma mémoire à la réalité, et j’ai vu que ma mémoire sonore était fidèle à ce qui s’était passé. Cela a aussi permis de nous sentir moins seuls face aux horreurs que nous avons vécues.              C’est aussi symbolique, parce que beaucoup de professionnels non victimes se prononçaient contre cette diffusion, alors que nous savions que, bien organisée, elle serait bénéfique. Donc, montrer que nous pouvions décider à bon escient nous a fait du bien.            Timeodanaos90 : Vous avez dit l’importance pour vous de montrer les images des scènes de crime après les attentats, pour se confronter à l’horreur que produit le terrorisme. L’enjeu est-il seulement un enjeu de vérité ou de compréhension ? Y a-t-il aussi un enjeu mémoriel, comme si les images marquaient davantage les esprits que les mots et les paroles ? Et peut-être aussi la volonté de « partager » ces visions d’horreur pour que le deuil soit pris en charge, symboliquement, par la collectivité nationale ?            Question très vaste et très importante. Je crois qu’il fallait que la cour d’assises voie ces sons et ces images pour mieux juger des faits, en complément des récits faits à la barre. Au passage, cela permettait de lever une forme de tabou que pouvaient ressentir les victimes et, donc, comme vous le dites, aidait à prendre en charge le deuil symboliquement.            Ensuite reste pour moi une question : pour ne pas faire la propagande des organisations terroristes et pour ne pas attenter à la dignité des victimes, il n’y a pas d’images « publiques » d’attentats récents. Et pourtant, si nous restons frappés par l’horreur des camps de concentration, c’est en partie parce que nous avons tous en tête ces abominables photos de corps émaciés. Alors faudrait-il aussi sortir certaines images du 13-Novembre de la salle d’audience ?            Ludovic : Quelles attitudes ou quelles expressions chez les accusés à la diffusion des images ? Elles pouvaient « amorcer » un début de prise de conscience des accusés.            Certains accusés en ont parlé, et cela a participé à leur prise de conscience, sans aucun doute. La diffusion est venue s’ajouter à l’impact des témoignages de parties civiles que tous les accusés ont évoqué à un moment ou à un autre (sauf Osama Krayem, qui a exercé son droit au silence).            Tardi : Comment avez-vous jugé l’attitude des accusés pendant le procès ? De l’extérieur, on avait du mal à jauger…            Les accusés ont accepté de comparaître presque tous les jours pour la majorité d’entre eux, ont écouté attentivement, ont fait référence aux témoignages des parties civiles dans leurs paroles. Donc, ils n’ont pas été absents de leur procès.              Ensuite, ils se sont défendus, se sont justifiés, ont sûrement parfois menti, parfois utilisé leur droit au silence (qui est un droit et qu’il faut absolument respecter).            En clair, leur attitude m’a semblé profondément humaine, et donc, même si c’est parfois irritant de les écouter quand on est victime, rien ne peut vraiment leur être reproché sur leur attitude au procès.                             Lire le compte rendu :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, le silence inattendu de Mohamed Bakkali : « Ce n’est pas un caprice, je ne peux plus »                   MG78 : Quel est votre point de vue sur ce qu’on pourrait appeler le syndrome de la « victime parfaite » très mis en avant par les médias (résilience, humanité, pardon, etc.), en regard de la victime anonyme ou en colère, comme on a pu en voir parfois pendant ces dix mois mais dont on a moins fait de portraits dans les journaux.            En effet, il faut être très clair, certaines victimes n’ont aucune colère ou haine, et certaines n’ont que ça. Et la plupart oscillent. « Vous n’aurez pas ma haine » est un slogan magnifique dont vous remarquerez qu’il est écrit au futur et pas au présent. Et donc, oui, parfois j’ai été un peu gêné de voir une parole humaniste monolithique être relayée, mais je crois que les médias s’en sont rendu compte et que in fine toutes les voix ont pu être entendues dans des proportions assez justes. Et on a pu mesurer l’écart entre le monde dans lequel on vit et celui dans lequel nous voudrions vivre…            « La plaidoirie coordonnée a été à mes yeux étrange »            VE : Qu’avez-vous pensé des plaidoiries coordonnées des avocats de parties civiles ? Etait-ce si « Wish » que cela ?            Pour redonner le contexte, je me suis demandé sur Twitter avant qu’elle démarre si la plaidoirie coordonnée pensée par certains avocats de partie civile n’allait pas ressembler à ces objets commandés sur Wish : beaux sur le papier et décevants en vrai. Et je dois dire que la plaidoirie coordonnée a été à mes yeux étrange, parfois très bien, parfois hors de propos, mais surtout loin des parties civiles par moments.              Et donc, je pense qu’elle ne répondait pas complètement à la problématique, même si elle a au moins réduit le nombre de plaidoiries. De manière plus générale, je pense que le rôle des avocats de parties civiles à une telle audience n’est pas très clair ni très simple. Ce qui est certain, c’est qu’au-delà du procès, ces avocats nous accompagnent depuis six ans et ça, c’est fondamental et nous leur en sommes infiniment reconnaissants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, une plaidoirie collective inédite par les avocats des victimes et de leurs proches                   Michelle : Quel est votre regard sur la défense dans ce procès ? Quelles plaidoiries vous ont marqué ?            J’ai une immense admiration pour le travail de la défense. Ferme mais respectueux. J’ai envie de répondre un peu facilement que toutes les plaidoiries m’ont marqué, car c’est vrai, mais je tirerais volontiers mon chapeau aux avocats des « taiseux » du box, Ayari et Krayem, pour avoir su servir leurs clients malgré le manque de matière récupéré lors des débats.            Timeodanaos90 : Martin Méchin a commencé sa plaidoirie en insistant sur le fait que le procès « historique » avait été à mille lieues de la personnalité des accusés, ne se plaçant jamais à leur hauteur. Que diriez-vous ?            Je pense que Martin Méchin a justement réussi dans sa plaidoirie à remettre son client face aux juges à hauteur d’homme. Et je crois d’ailleurs qu’il n’y avait pas tant à faire pour ça tant les accusés ont pu parler et tant le procès a été long.              Tout mettre dans le procès pénal est un écueil, on a vu des questions (légitimes) sur des sujets aussi divers que l’annonce des décès ou l’indemnisation apparaître à l’audience. Et pour moi, il faudrait penser la réponse de l’Etat et de la justice avec le procès pénal, au centre, puis d’autres dispositifs autour : justice restaurative, enquêtes administratives, commission d’enquête parlementaire, etc.            Ce procès et ses enseignements devraient faire avancer les choses.            « Je me sens plutôt rescapé que victime »            Timeodanaos90 : Aujourd’hui, pouvez-vous dire que vous êtes une « victime à la retraite » ? La décision de dissoudre, à terme, votre association symbolise-t-elle cela ? Continuerez-vous à l’avenir de témoigner de votre expérience (dans des écoles, par exemple, etc.) ?            La retraite approche, je me sens plutôt rescapé que victime, notamment parce que j’ai cette chance de ne pas être endeuillé.              Dissoudre l’association, c’est continuer dans l’action, réponse nécessaire à la passivité subie pendant l’attentat. C’est aussi se donner un horizon et un cap, et espérer à la fin pouvoir se dire qu’on a été victime, mais qu’on ne l’est plus.            Boudinrouge : Que pensent les membres de votre association de la dissolution ? Seront-ils tous prêts en 2025 à passer à autre chose ?            Le conseil d’administration a voté la dissolution de la structure loi 1901 à l’unanimité. Pas la dissolution de nos liens et de nos amitiés, qui sont le ciment de notre vie d’après. Nos adhérents, je crois, s’y retrouvent et participeront aux discussions sur la mise en œuvre prévue à échéance de plus de trois ans.            Courageàtous : Continuerez-vous l’engagement associatif auprès des victimes de terrorisme, à l’instar de Françoise Rudetzki par exemple ?            Il n’y a et il n’y aura jamais qu’une Françoise Rudetzki, vraiment. Elle mérite toute notre admiration. Et Françoise avait réussi à sublimer sa condition de victime.              Moi, je cherche à m’en défaire. Donc, clairement, je ne serai ni à la hauteur ni dans sa lignée. Mais je n’abandonnerai pas, sous une forme ou une autre, les combats qui me semblent justes sur le sujet de la prise en charge des victimes.            LucDemonp : Selon beaucoup de ses acteurs, ce procès a permis de créer des liens particuliers. Vous-même, avez-vous fait des rencontres qui resteront ?            Je fais une petite infidélité au Monde, Luc, pour vous conseiller un article de Libération paru lundi sur le sujet. Je ressortirai en effet de ces dix mois avec des liens je crois indéfectibles avec d’autres acteurs du procès.            Gilet Rose : Avez-vous eu l’occasion de rencontrer David, qui tient un journal de bord particulièrement bien écrit ?            David est un ami proche, une personne incroyable, un écrivain doué et un photographe magnifique. Chances paradoxales dans tout notre malheur : ces belles rencontres.            LeCondor : Peut-on faire la fête après un tel procès ?            Sans aucun doute, oui. Paris est une fête.            Mais faire la fête après un verdict qui envoie des gens en prison, même si ce sont des terroristes, je ne sais pas.              Retrouvez ici nos articles sur les attentats du 13-Novembre.                           Procès des attentats du 13 novembre 2015 : ce qu’il faut savoir       Pour bien comprendre les enjeux du procès qui s’est ouvert le 8 septembre à Paris, quelques articles auxquels se référer :         Le récit d’une nuit de terreur qui a fait 130 mortsLe podcast sur l’organisation titanesque du procèsLe descriptif d’une organisation inédite pour un procès hors normeLe portrait de survivants hantés par l’horreurLe grand format sur les vingt accusés du procès des attentats du 13-NovembreLe focus sur Salah Abdeslam, le principal accusé et seul membre du commando encore en vieL’article qui recense les zones d’ombre de l’enquête                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 30 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vaccination, piqûre de rappel  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/29/proces-des-attentats-du-13-novembre-la-defense-a-ebranle-un-grand-nombre-de-mes-certitudes_6132568_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9fense a \u00e9branl\u00e9 un grand nombre de mes certitudes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-29T16:55:00+02:00","datePublished":"2022-06-29T16:55:00+02:00","dateModified":"2022-06-29T18:06:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Police et justice","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"description":"Finalit\u00e9 du proc\u00e8s, peines encourues, plaidoiries, liens qui se sont nou\u00e9s, projets pour l\u2019avenir\u2026 Arthur D\u00e9nouveaux, pr\u00e9sident de l\u2019association de victimes Life for Paris, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat, mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/363/0/4351/2175/1342/671/60/0/ed923a6_5576729-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/29/19-8">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Alors que la septième vague se déploie en France depuis début juin, la première ministre, Elisabeth Borne, a réuni préfets et directeurs d’agence régionale de santé pour leur rappeler les messages de prévention à diffuser.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : les consignes de prudence minimales du gouvernement      Alors que la septième vague se déploie en France depuis début juin, la première ministre, Elisabeth Borne, a réuni préfets et directeurs d’agence régionale de santé pour leur rappeler les messages de prévention à diffuser.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 08h59, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Avec une hausse des cas de Covid de 53 % en une semaine, la France est repassée parmi les tout premiers pays au monde en matière de taux d’incidence et de dynamique de l’épidémie, selon le site Ourworldindata. Cette septième vague, démarrée début juin, a fini par déclencher des remous du côté de l’exécutif. La première ministre, Elisabeth Borne, a réuni, mardi 28 juin, les préfets et les directeurs généraux d’agence régionale de santé (ARS) afin de remobiliser les services de l’Etat et rappeler quelques messages de prévention sans caractère obligatoire.                           Lire aussi :  Covid-19 : forte hausse des contaminations, le gouvernement multiplie les messages de prévention                 « Malgré les signes de reprise de l’épidémie depuis plusieurs semaines, il n’y avait pas eu, jusqu’ici, de messages de sensibilisation sur l’importance de la prévention », regrette Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique à l’université de Versailles-Saint-Quentin (Yvelines).          Or, le nombre de contaminations grimpe en flèche : du 19 au 25 juin, 70 155 nouvelles infections par jour ont été recensées, selon la direction générale de la santé. Le taux d’incidence, qui a bondi de 53 % par rapport à la semaine précédente, atteignait 732 cas pour 100 000 habitants – cette hausse était observée dans l’ensemble des régions métropolitaines et dans toutes les classes d’âge. Le taux de tests positifs atteint 28 %, ce qui est « énorme », selon Mahmoud Zureik.          Flambée des cas          Du 21 au 28 juin, il y a eu 5 886 nouvelles hospitalisations sur la semaine (+ 48 % par rapport aux sept jours précédents), dont 62 % pour Covid-19, 522 admissions en soins critiques (+ 25 %), 262 en réanimation et 285 décès. Le 28 juin, 491 personnes se trouvaient hospitalisées en réanimation pour Covid-19. « Si l’impact de l’épidémie sur les services hospitaliers reste faible à ce stade, la circulation virale est forte », note Matignon. Une personne infectée en contamine en moyenne 1,45 autre.          Face à cette nouvelle flambée des cas, la première ministre a demandé aux préfets et aux directeurs généraux d’ARS d’amplifier les messages de prévention auprès de la population, des collectivités territoriales et des élus. Il leur est demandé de « rappeler les consignes suivantes » : se laver fréquemment les mains ; aérer régulièrement les espaces clos ; porter un masque dans les lieux de promiscuité, les espaces clos et en particulier les transports en commun en période d’affluence ; se tester dès les premiers symptômes et s’isoler immédiatement en cas de positivité.          « Ces recommandations auraient pu être faites il y a quelques semaines », estime Mahmoud Zureik. Et puis, s’interroge-t-il, pourquoi placer le lavage des mains avant l’aération des lieux clos – une mesure fondamentale – et avant le port du masque ? Et pourquoi ne pas recommander de s’isoler dès les premiers symptômes ? « On gagnerait de quelques heures à quelques jours », selon l’universitaire.        Il vous reste 42.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/29/covid-19-les-consignes-de-prudence-minimales-du-gouvernement_6132471_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les consignes de prudence minimales du gouvernement","dateCreated":"2022-06-29T08:59:15+02:00","datePublished":"2022-06-29T08:59:15+02:00","dateModified":"2022-06-29T10:25:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Alors que la septi\u00e8me vague se d\u00e9ploie en France depuis d\u00e9but juin, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a r\u00e9uni pr\u00e9fets et directeurs d\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 pour leur rappeler les messages de pr\u00e9vention \u00e0 diffuser.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/ccd76d8_gggmahe202-health-coronavirus-france-0623-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-9">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le Japon et la Corée du Sud, qui ont opéré un rapprochement en raison des menaces de la Chine, aimeraient s’impliquer dans une alliance sécuritaire avec l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Le Japon et la Corée du Sud, invités du sommet de l’OTAN, souhaitent l’ouverture de l’alliance à l’Asie      Le Japon et la Corée du Sud, qui ont opéré un rapprochement en raison des menaces de la Chine, aimeraient s’impliquer dans une alliance sécuritaire avec l’OTAN.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre japonais Fumio Kishida, au centre, arrive à l’aéroport Adolfo Suarez Madrid-Barajas de Madrid, en Espagne, le 28 juin 2022, à l’occasion du sommet de l’OTAN.  LAVANDEIRA JR / AP               L’attention portée à la guerre en Ukraine n’empêche pas l’OTAN de considérer des menaces plus éloignées de son champ d’intervention traditionnel, orientées vers l’Asie. Son sommet, qui se tient jusqu’à ce jeudi 30 juin à Madrid, doit se traduire par l’adoption d’un nouveau concept stratégique intégrant désormais la Chine dans ses préoccupations.          La prise en compte de la menace chinoise explique la présence à Madrid du premier ministre japonais, Fumio Kishida, et du président sud-coréen, Yoon Seok-youl. Il s’agit d’une première pour Tokyo et Séoul, invités comme « partenaires asiatiques », selon l’OTAN, aux côtés de l’Australie et de la Nouvelle-Zélande, pays inquiets des visées de Pékin dans le Pacifique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’OTAN réunie à Madrid pour un sommet du « tournant »                 Crainte d’une invasion chinoise          Les invitations s’inscrivent dans les transformations en cours des orientations stratégiques des deux pays. Le Japon est membre du dialogue quadrilatéral (le « Quad », cadre de coopération pour la région indo-pacifique établi en opposition à la Chine) avec les Etats-Unis, l’Inde et l’Australie. Il coopère déjà avec l’Alliance sur le partage d’informations et la sécurité maritime, depuis la signature d’un accord en juin 2010. Pendant le sommet, Tokyo a l’intention, selon M. Kishida, de « promouvoir l’idée que la sécurité de l’Europe et celle de l’Indo-Pacifique sont indissociables ».                            Lire aussi   Joe Biden cherche à raviver de manière informelle le Quad, l’alliance avec l’Inde, le Japon et l’Australie                 Intervenant le 10 juin dans le cadre du Dialogue de Shangri-La, à Singapour, M. Kishida avait fait part de sa « grande inquiétude de voir la situation en Ukraine aujourd’hui » être répliquée dans sa région. L’invasion russe fait craindre au premier ministre japonais un scénario similaire en Asie-Pacifique, en particulier à Taïwan, alors que la Chine intensifie ses activités militaires dans la région. Les craintes du premier ministre japonais se nourrissent aussi des tensions persistantes nées des contentieux territoriaux du Japon avec ses voisins chinois et russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvel épisode de menaces et de manœuvres de dissuasion autour du détroit de Taïwan                 Ses positionnements confirment que Tokyo a rompu avec une certaine réserve : le ton s’est durci envers la Russie depuis l’attaque de l’Ukraine, mais également envers la Chine.          Menace nord-coréenne          Soucieux de faire de la Corée du Sud un acteur des relations internationales aux côtés des démocraties libérales contre les régimes autoritaires, le président sud-coréen souhaite, selon son directeur de la sécurité nationale, Kim Sung-han, « établir une coopération sécuritaire globale avec [nos] alliés de l’OTAN, alors que la situation internationale devient plus imprévisible ». Séoul devrait confirmer, à Madrid, l’ouverture d’une représentation au siège de l’OTAN.        Il vous reste 43.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/29/le-japon-et-la-coree-du-sud-invites-du-sommet-de-l-otan-souhaitent-l-ouverture-de-l-alliance-a-l-asie_6132513_3210.html"},"headline":"Le Japon et la Cor\u00e9e du Sud, invit\u00e9s du sommet de l\u2019OTAN, souhaitent l\u2019ouverture de l\u2019alliance \u00e0 l\u2019Asie","dateCreated":"2022-06-29T11:31:01+02:00","datePublished":"2022-06-29T11:31:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Europe","OTAN","Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le Japon et la Cor\u00e9e du Sud, qui ont op\u00e9r\u00e9 un rapprochement en raison des menaces de la Chine, aimeraient s\u2019impliquer dans une alliance s\u00e9curitaire avec l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/377/0/4522/2261/1342/671/60/0/ca33bd9_1656493722035-423098.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-10">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le dispositif devrait être inclus dans le projet de loi pouvoir d’achat qui devrait être présenté le 6 juillet en conseil des ministres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Pouvoir d'achat             Le gouvernement confirme sa promesse d’un chèque alimentaire de 100 euros pour les 9 millions de foyers les plus modestes      Le dispositif devrait être inclus dans le projet de loi pouvoir d’achat qui devrait être présenté le 6 juillet en conseil des ministres.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h24, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a confirmé mercredi 29 juin la mise en place d’une « aide alimentaire d’urgence » de 100 euros par foyer et de 50 euros par enfant, en faveur des neuf millions de foyers les plus modestes.            « On a déjà engagé 25 milliards d’euros depuis le mois d’octobre sur ces mesures de soutien aux Français et on mettra à peu près la même somme dans les mois qui viennent », a souligné Mme Grégoire, qui était en déplacement à La Chapelle-sur-Erdre, près de Nantes. La porte-parole du gouvernement a également dit espérer la mise en place « à la rentrée d’un dispositif spécifique pour les gros rouleurs qui sont obligés de prendre leur voiture pour aller travailler ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’avenir incertain du chèque alimentaire, de nouveau repoussé                   Dispositif en deux temps            Début juin, la première ministre, Elisabeth Borne, avait déjà annoncé que le gouvernement préparait un dispositif en deux temps pour contrer l’inflation, dans le cadre du projet de loi sur le pouvoir d’achat : une aide aux ménages précaires pour faire face à l’inflation, qui serait versée à la rentrée, « directement sur le compte en banque, en une fois ». Dans un second temps, le gouvernement lancera « une réflexion sur un dispositif ciblé pour permettre à tous les Français d’accéder à des produits de qualité, des produits bio », dispositif dont Mme Grégoire a fait savoir qu’il s’agirait a priori d’« un chèque alimentaire plus qualitatif ».              Le projet de loi sur le pouvoir d’achat devrait être présenté le 6 juillet en conseil des ministres. Cette proposition est également soumise en amont aux groupes parlementaires consultés par Elisabeth Borne, a précisé son entourage.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 30 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/29/le-gouvernement-confirme-sa-promesse-d-un-cheque-alimentaire-de-100-euros-pour-les-9-millions-de-foyers-les-plus-modestes_6132580_3234.html"},"headline":"Le gouvernement confirme sa promesse d\u2019un ch\u00e8que alimentaire de 100\u00a0euros pour les 9\u00a0millions de foyers les plus modestes","dateCreated":"2022-06-29T17:24:20+02:00","datePublished":"2022-06-29T17:24:20+02:00","dateModified":"2022-06-29T17:59:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Le dispositif devrait \u00eatre inclus dans le projet de loi pouvoir d\u2019achat qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 6\u00a0juillet en conseil des ministres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/08/12/334/0/4007/2003/1342/671/60/0/8ccd712_21327-zjjant.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/29/19-11">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les habitants de la ville où les Russes ont frappé un centre commercial cherchent les disparus et assurent qu’ils ne veulent pas partir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Rafael Yaghobzadeh pour « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine : « Moscou fait ça pour nous pousser à renoncer »   Par Thomas d'Istria (Krementchouk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 16h24    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes habitants de la ville où les Russes ont frappé un centre commercial cherchent les disparus et assurent qu’ils ne veulent pas partir.         En fin d’après-midi, lundi 27 juin, lorsque la sirène d’alerte antibombardement avait résonné, Igor et Tatiana Poptskov ne s’étaient pas inquiétés. Trois minutes plus tard, ils étaient projetés au sol, recouverts des décombres de la façade de leur entreprise, située en face du centre commercial Amstor de Krementchouk, en Ukraine.          Au lendemain de la frappe de missile russe qui a détruit le centre commercial de la paisible ville située à 300 kilomètres au sud-est de Kiev, le couple observe le squelette de métal calciné aux côtés d’un groupe de pompiers venu s’offrir une pause de fraîcheur au pied de l’immeuble. « D’ordinaire, les gérants du centre commercial Amstor évacuaient les gens lors d’une alerte, affirme Tatiana de sa voix forte. Mais, en trois minutes, c’est allé beaucoup trop vite. » « On est sous le choc. Nous sommes au XXIe siècle et c’est un cauchemar », lâche Tatiana la femme en désignant d’un geste le bâtiment explosé. Plusieurs connaissances du couple, employées dans un des magasins du « mall », ne répondent plus au téléphone.                              Des habitants sortent de chez eux, au lendemain des frappes russes qui ont touché un centre commercial à Krementchouk, en Ukraine, le 28 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Mardi, les habitants de Krementchouk sont venus se recueillir devant l’ancien centre commercial et observer le travail de déblaiement des pompiers. La place, recouverte de tentes, de camions et de véhicules d’urgence, est gardée par des hommes armés. Dans le bâtiment explosé, des hommes continuent de dépecer les morceaux de métal afin de sécuriser la zone. Un autel composé de fleurs et de bougies a été installé non loin, en mémoire des victimes.          Jusque-là plutôt épargnée          Lors d’un point de presse, le chef adjoint de l’administration présidentielle, Kirill Timoshenko, a annoncé que le bilan de la frappe de Krementchouk s’élevait désormais à « plus de vingt morts » et à plus de quarante disparus. La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, présente sur les lieux, a aussi affirmé que cette attaque rejoignait la liste des « crimes contre l’humanité » de la Russie. Dans la matinée, les enquêteurs du procureur de la région ont commencé à collaborer avec les policiers afin de collecter des preuves de crimes de guerre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev annonce l’échange de 144 soldats dont 95 « défenseurs d’Azovstal »                 Ici, tout le monde connaissait le centre commercial. Parmi les observateurs silencieux, Rouslana, Alyona et Daria, trois jeunes filles apprêtées, regardent le bâtiment explosé sans échanger un mot. « Le père de notre ami, malheureusement, travaille là-bas, raconte Rouslana, une professeure de danse. Il est porté disparu. Peut-être qu’il est sous les ruines, on ne sait pas, et rien n’est encore confirmé. » Le choc est d’autant plus fort que la ville, située à 200 kilomètres du front, avait été jusque-là relativement épargnée. En avril, des missiles russes avaient frappé une usine de raffinerie de pétrole et une centrale électrique dans la périphérie de Krementchouk, faisant un mort et quatorze blessés.        Il vous reste 65.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/29/centre-commercial-de-krementchouk-en-ukraine-moscou-fait-ca-pour-nous-pousser-a-renoncer_6132517_3210.html"},"headline":"Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Moscou fait \u00e7a pour nous pousser \u00e0 renoncer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-29T11:55:35+02:00","datePublished":"2022-06-29T11:55:35+02:00","dateModified":"2022-06-29T16:24:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les habitants de la ville o\u00f9 les Russes ont frapp\u00e9 un centre commercial cherchent les disparus et assurent qu\u2019ils ne veulent pas partir.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Krementchouk (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/599/0/5588/2794/1342/671/60/0/122a7d1_1656485886817-raf-009a.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-12">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Face aux pénuries de main-d’œuvre dans la restauration ou le bâtiment, de plus en plus d’employeurs défendent un meilleur accès aux titres de séjour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    CAMILLE MILLERAND POUR « LE MONDE »                        Société       Immigration et diversité         « Sans eux, je ferme boutique » : de Paris au Pays basque, des patrons plaident pour la régularisation des travailleurs sans papiers   Par Julia Pascual   Publié aujourd’hui à 04h04, mis à jour à 18h11     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageFace aux pénuries de main-d’œuvre dans la restauration ou le bâtiment, de plus en plus d’employeurs défendent un meilleur accès aux titres de séjour.         Avec bagou et passion, souvent une cigarette roulée entre ses doigts, Etienne Guerraud parle des heures de son affaire, la « dernière grande brasserie indépendante de Paris ». Pour faire tourner Le Café du Commerce, dans le 15e arrondissement, il recourt depuis des années à une main-d’œuvre étrangère. « Sans eux, je ferme boutique », dit-il, sans détour. Les étrangers représentent 40 % de ses quelque cinquante salariés. Il y a Idriss et Hamadi, deux Mauritaniens, respectivement pâtissier et commis de cuisine, mais aussi Dieuvenor, un plongeur haïtien et Mamadou, un cuisinier malien… « Je ne les échangerais pas pour un Gaulois, ce sont des gars super. »                              Dieuvenor, 30 ans, plongeur, est arrivé d'Haïti en 2017. Sa procédure de régularisation est en cours d’examen. Ici, dans la cuisine du Café du Commerce, à Paris, en juin 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR « LE MONDE »               Les procédures de régularisation, Etienne Guerraud les connaît bien aussi. Combien de fois un salarié s’est présenté à lui, après plusieurs mois de contrat, pour lui avouer qu’il lui avait présenté à l’embauche la carte de séjour d’un autre et qu’en réalité, il est sans papiers ? On appelle cela travailler sous alias. A chaque fois, M. Guerraud a accompagné ses salariés tout au long de la fastidieuse et incertaine procédure de régularisation par le travail.                           Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Pour les sans-papiers, le difficile accès à une régularisation                 Selon la circulaire ministérielle de 2012, dite Valls, qui fixe les critères selon lesquels un préfet peut exceptionnellement accorder un titre de séjour à un travailleur, celui-ci doit présenter vingt-quatre feuilles de paie, être présent en France depuis au moins trois ans et présenter une promesse d’embauche. Un peu plus de 8 000 personnes en ont bénéficié en 2021.          « Permettre un traitement plus rapide des régularisations »          Rien de simple. Dieuvenor, le plongeur haïtien de 30 ans, qui réunit toutes les conditions de régularisation depuis juin 2021, n’a obtenu un rendez-vous à la préfecture des Yvelines qu’en décembre 2022 pour déposer sa demande de titre de séjour. Il lui faudra attendre certainement plus d’un an avant d’avoir une réponse. D’ici là, il a « peur ». « On est au bout du bout, lâche Etienne Guerraud. Il faut simplifier les choses. »                              Dieuvenor, plongeur au Café du Commerce, montre la photo des funérailles de sa mère qui ont eu lieu la semaine d’avant à Haïti. Ne pouvant pas s’y rendre, il a demandé à un ami de confiance de le représenter. A Paris, en juin 2022.  CAMILLE MILLERAND POUR « LE MONDE »               C’est pour dénoncer cette ineptie et l’inaccessibilité des préfectures aux travailleurs étrangers que la CGT devait organiser, mercredi 29 juin, un rassemblement devant la direction générale des étrangers en France (DGEF) à Paris. Le syndicat veut « en finir avec le “bon vouloir” des préfectures » et que des régularisations puissent être enclenchées sur la simple présentation de preuves de travail. « Des pans entiers de l’économie ne fonctionneraient pas sans leur force de travail », insiste la CGT.          Ce discours, de plus en plus d’employeurs l’endossent. « La réalité c’est que tous les restaurateurs à Paris ont un travailleur sous alias, confie à son tour Jean Ganizate, cofondateur du groupe de restaurants Melt. Les Français ne veulent plus bosser dans les métiers difficiles. » M. Ganizate connaît bien la CGT qui l’a accompagné sur plusieurs dossiers de régularisation de commis sénégalais, papous ou bangladais. Aujourd’hui encore, il demande au syndicat de l’aider alors qu’un de ses sous-chefs, un Sri-Lankais en France depuis plus de dix ans, craint de basculer dans la clandestinité alors qu’il est sans nouvelle de sa demande de renouvellement de titre de séjour.        Il vous reste 63.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/29/sans-eux-je-ferme-boutique-de-paris-au-pays-basque-des-patrons-plaident-pour-la-regularisation-des-travailleurs-sans-papiers_6132439_3224.html"},"headline":"Travailleurs sans papiers\u00a0: de Paris au Pays basque, des patrons plaident pour la r\u00e9gularisation de leurs employ\u00e9s","dateCreated":"2022-06-29T04:04:27+02:00","datePublished":"2022-06-29T04:04:27+02:00","dateModified":"2022-06-29T18:11:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Emploi","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Face aux p\u00e9nuries de main-d\u2019\u0153uvre dans la restauration ou le b\u00e2timent, de plus en plus d\u2019employeurs d\u00e9fendent un meilleur acc\u00e8s aux titres de s\u00e9jour.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/0/0/5890/2945/1342/671/60/0/51bb136_376695064-1-millerand-dscf0060.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-13">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’idée est d’instaurer des législations plus strictes pour décourager le tabagisme. La proposition va désormais être examinée par le Conseil de l’UE et le Parlement européen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Santé       Tabac             La Commission européenne propose d’interdire les versions aromatisées de tabac chauffé      L’idée est d’instaurer des législations plus strictes pour décourager le tabagisme. La proposition va désormais être examinée par le Conseil de l’UE et le Parlement européen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une femme expire en vapotant une cigarette électronique à Vancouver, au Canada, en avril 2019.  CRAIG MITCHELLDYER / AP                 La Commission européenne a proposé mercredi 29 juin d’interdire dans les vingt-sept pays de l’Union européenne (UE) les versions aromatisées de tabac chauffé, un nouveau type de produit commercialisé sous forme de bâtonnets pour concurrencer les cigarettes électroniques. La proposition va désormais être examinée par le Conseil de l’UE et le Parlement européen.            Le texte ne concerne donc pas les cigarettes électroniques et leurs liquides, a précisé Stefan De Keersmaecker, porte-parole de l’exécutif européen, mais vise le tabac chauffé qui, inhalé, est susceptible d’être nocif pour la santé. « L’interdiction d’arômes pour ces liquides est une décision à prendre par les Etats membres, ce n’est pas couvert par notre proposition d’aujourd’hui », a ajouté M. De Keersmaecker.              Le tabac chauffé connaît un succès croissant, notamment auprès des jeunes. Lancé par l’industrie en réponse au succès des e-cigarettes, il exploite une solution dite de « chauffe » du tabac, censée limiter les effets néfastes liés à la combustion et à la fumée qu’elle dégage. Comme pour le vapotage, ce tabac est décliné en différents arômes.             

<article-nb="2022/06/29/19-14">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les relations entre les deux membres de l’Alliance atlantique se tendent au sujet de la Méditerranée, sur fond de rapprochement gréco-américain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Grèce             Le président turc refuse de rencontrer le premier ministre grec lors du sommet de l’OTAN à Madrid      Les relations entre les deux membres de l’Alliance atlantique se tendent au sujet de la Méditerranée, sur fond de rapprochement gréco-américain.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante) et Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’accalmie aura été de courte durée, rien ne va plus entre Athènes et Ankara. Mardi 28 juin, avant son départ pour Madrid au sommet de l’OTAN, dont les deux pays sont membres, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a réitéré son intention de ne pas s’entretenir avec le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis. « Il est impossible pour moi de rencontrer M. Mitsotakis. Nous avons fermé la porte à cela », a-t-il déclaré.          A la mi-mars, le ton était tout autre. Sur fond d’agression russe en Ukraine, M. Mitsotakis avait été reçu le 13 mars à Istanbul par M. Erdogan. Le communiqué publié à l’issue de la rencontre soulignait « la responsabilité particulière » partagée par les deux pays « dans l’architecture de sécurité européenne modifiée par l’attaque russe contre l’Ukraine ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie lève son veto sur l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN                 Un mois plus tard, l’animosité a repris le dessus. Ces dernières semaines, Athènes a dénoncé la reprise des violations de son espace aérien par des avions militaires turcs volant au-dessus des îles de la mer Egée. Côté turc, la visite officielle de M. Mitsotakis aux Etats-Unis les 16 et 17 mai est pointée du doigt. Dans son allocution devant le Congrès américain, le premier ministre grec s’était alors opposé à la vente d’avions de combat F-16 à la Turquie.          L’achat des F-16 est un point sensible pour Ankara, qui cherche désespérément à acheter ces avions pour renflouer sa flotte devenue obsolète. Le Congrès rechigne à donner son feu vert, les sanctions américaines interdisant toute transaction avec l’agence gouvernementale turque chargée des achats d’armement (SSB).          Souveraineté « discutable »          Ces sanctions ont été mises en place par Washington en 2019 pour punir la Turquie d’avoir acquis un système russe de défense antiaérienne S-400, conçu à l’origine pour détecter et détruire les avions de l’OTAN. C’est ainsi qu’Ankara a été exclue du programme d’achat des avions de chasse américains F-35 avec lequel elle comptait équiper son parc vieillissant.          Ulcéré par les propos du premier ministre grec à Washington, M. Erdogan a déclaré que ce dernier « n’existait plus » pour lui. Dans la foulée, il a mis fin aux pourparlers diplomatiques qui avaient repris entre les deux pays depuis janvier 2021.          Plus inquiétant, Mevlüt Cavusoglu, le ministre turc des affaires étrangères, a accusé Athènes de « militariser » ses îles de la mer Egée. Si la Grèce refuse de les « démilitariser », sa souveraineté sur ces îles sera considérée comme « discutable », a-t-il fait savoir dans une déclaration écrite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la frontière avec la Turquie, des migrants enrôlés de force par la police grecque pour refouler d’autres migrants                 La Turquie n’a de cesse de rappeler que les îles de la mer Egée, données à Athènes après l’accord de Lausanne de 1923 et celui de Paris en 1947, sont censées être démilitarisées. Les autorités grecques justifient, pour leur part, leur présence militaire par les violations régulières de l’espace aérien et maritime par l’armée turque, ce qui constitue une menace à la souveraineté de la Grèce.        Il vous reste 45.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/29/le-president-turc-refuse-de-rencontrer-le-premier-ministre-grec-lors-du-sommet-de-l-otan-a-madrid_6132500_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident turc refuse de rencontrer le premier ministre grec lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid","dateCreated":"2022-06-29T10:40:42+02:00","datePublished":"2022-06-29T10:40:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["OTAN","Turquie","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Les relations entre les deux membres de l\u2019Alliance atlantique se tendent au sujet de la M\u00e9diterran\u00e9e, sur fond de rapprochement gr\u00e9co-am\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/641/0/4000/2000/1342/671/60/0/467fbcd_1656313279645-660908.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-15">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Khartoum accuse l’armée éthiopienne d’avoir exécuté sept soldats et un civil soudanais faits prisonniers au Soudan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Le Monde Afrique               « L’escalade » militaire entre l’Ethiopie et le Soudan inquiète l’Union africaine      Khartoum accuse l’armée éthiopienne d’avoir exécuté sept soldats et un civil soudanais faits prisonniers au Soudan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h21    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le général Abdel Fattah Al-Bourhane, chef de l’armée et homme fort du Soudan, à Juba, au Soudan du Sud, en mars 2021.  JOK SOLOMUN / REUTERS                 L’Union africaine (UA) s’est inquiétée mercredi 29 juin de la récente « escalade » militaire à la frontière entre l’Ethiopie et le Soudan, même si des responsables des deux pays ont démenti toute nouvelle offensive dans une zone frontalière contestée.              Lundi, Khartoum a accusé l’armée éthiopienne d’avoir exécuté en territoire éthiopien sept soldats et un civil soudanais faits prisonniers en territoire soudanais, dans la zone frontalière d’Al-Fashaga contestée entre les deux pays. L’armée soudanaise a publié mercredi les noms, grades et photos des sept militaires.                             Lire aussi :  Le Soudan rappelle son ambassadeur en Ethiopie après des « exécutions » de soldats                   Côté éthiopien, gouvernement et armée ont démenti, accusant au contraire des soldats soudanais d’avoir déclenché, en pénétrant en territoire éthiopien, un accrochage avec une milice locale, meurtrier des deux côtés.            Le président de la commission de l’UA, Moussa Faki Mahamat, « suit avec une profonde inquiétude l’escalade de la tension militaire » entre l’Ethiopie et le Soudan « et regrette profondément les pertes en vies humaines à leur frontière commune », indique l’UA. Il « appelle les deux pays à s’abstenir de toute action militaire qu’elle qu’en soit l’origine et les appelle à dialoguer pour résoudre tout différend ».            « Récente escalade frontalière »            Le secrétaire exécutif de l’Autorité intergouvernementale pour le développement (Igad), organisation régionale est-africaine, a également dit « sa profonde inquiétude concernant la récente escalade frontalière entre l’Ethiopie et le Soudan ». Workneh Gebeyehu « appelle les deux pays frères à un maximum de retenue et à éviter toute action pouvant aggraver les tensions ».              Terre fertile où des cultivateurs éthiopiens sont installés depuis des décennies aux termes d’un modus vivendi entre Addis-Abeba et Khartoum, la zone frontalière d’Al-Fashaga est devenue le théâtre d’accrochages réguliers, parfois mortels. Ils se sont intensifiés depuis que les troupes soudanaises s’y sont déployées dans la foulée du déclenchement en novembre 2020 de la guerre entre le gouvernement éthiopien et les autorités du Tigré, région frontalière du Soudan.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Suliman Baldo, analyste : « Le Soudan et l’Ethiopie sont les deux hommes malades de la Corne de l’Afrique »                   Depuis lundi, le ton est monté entre Khartoum et Addis-Abeba qui ne sont jamais parvenus à un accord sur le tracé de leur frontière et s’opposent en outre depuis plus de dix ans au sujet du grand barrage de la Renaissance construit par l’Ethiopie sur le Nil Bleu, en amont du Soudan et de l’Egypte.            Malgré les démentis éthiopiens aux accusations soudanaises, le Soudan a rappelé lundi soir son ambassadeur à Addis-Abeba et convoqué l’ambassadeur éthiopien. L’armée soudanaise, au pouvoir dans le pays depuis un putsch en octobre 2021, a prévenu que cet « acte perfide ne passerait pas ».            « Attiser les sentiments nationalistes »            Lundi, le chef de l’armée et homme fort du Soudan, le général Abdel Fattah Al-Bourhane, s’est rendu à Al-Fashaga et a pressé ses soldats « d’empêcher tout nouveau mouvement ou violation du droit du sol soudanais ou de ses ressortissants ». De son côté, l’armée éthiopienne s’est dite mardi prête à « chasser » les militaires soudanais des terres éthiopiennes « saisies par la force ».              Mercredi, des responsables soudanais et éthiopiens ont toutefois démenti à l’AFP les informations publiées la veille par le média en ligne Sudan Tribune, affirmant que l’armée soudanaise avait attaqué des soldats éthiopiens dans la zone d’Al-Fashaga.            « C’est faux » et « c’est de la désinformation », a assuré un responsable éthiopien ayant requis l’anonymat. « Nous n’avons attaqué personne, nous ne le ferons pas et nous ne prévoyons pas de le faire, mais nous ne laisserons aucune force armée d’aucun pays franchir notre frontière », a de son côté déclaré un porte-parole de l’armée soudanaise, Nabil Abdalla.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Soudan revient aux méthodes répressives de l’ancien régime                   Si les observateurs estiment improbable un conflit entre les deux pays, certains redoutent un possible dérapage aux conséquences potentiellement dévastatrices. « Aucune des deux parties ne cherche la guerre, mais un accident ou une erreur pourraient aggraver les hostilités » et y entraîner « des alliés régionaux, déstabilisant un peu plus la Corne de l’Afrique », écrivait récemment l’International Crisis Group (ICG).              Selon Ben Hunter, analyste Afrique à l’institut d’évaluation des risques Verisk MapleCroft, « les accrochages sporadiques comme ceux-là permettent aux deux régimes d’attiser les sentiments nationalistes », mais « ni le Soudan, ni l’Ethiopie ne peuvent se permettre une guerre et une escalade vers un conflit déclaré semble improbable ».            « Bien qu’improbable, une escalade accidentelle vers une guerre Soudan-Ethiopie serait un scénario cauchemardesque pour la Corne de l’Afrique » et « déstabiliserait rapidement la région entière », prévient-il.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 30 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La vaccination, piqûre de rappel  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/29/l-escalade-militaire-entre-l-ethiopie-et-le-soudan-inquiete-l-union-africaine_6132579_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019escalade\u00a0\u00bb militaire entre l\u2019Ethiopie et le Soudan inqui\u00e8te l\u2019Union africaine","dateCreated":"2022-06-29T17:21:48+02:00","datePublished":"2022-06-29T17:21:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Le Monde Afrique"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Soudan","Ethiopie"],"description":"Khartoum accuse l\u2019arm\u00e9e \u00e9thiopienne d\u2019avoir ex\u00e9cut\u00e9 sept soldats et un civil soudanais faits prisonniers au Soudan.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/4496/2248/1342/671/60/0/db87e3d_1656402106554-2022-06-27t155940z-94534804-rc2e0v98hrxb-rtrmadp-3-sudan-ethiopia-security.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/29/19-16">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le tribunal administratif de Paris reconnaît la responsabilité des services de l’Etat mais rejette les demandes d’indemnisation des plaignants pour préjudice d’anxiété.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Pollutions             Chlordécone aux Antilles : les « négligences fautives » de l’Etat reconnues par la justice      Le tribunal administratif de Paris reconnaît la responsabilité des services de l’Etat mais rejette les demandes d’indemnisation des plaignants pour préjudice d’anxiété.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h20, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un activiste manifeste contre l’usage du chlordécone en Guadeloupe, à Raizet Abymes, le 18 novembre 2007, à l’occasion de la visite de la ministre de la santé de l’époque, Roselyne Bachelot. L’avocat Harry Durimel se tient à ses côtés.  DOMINIQUE CHOMEREAU-LAMOTTE / AP               C’est une première avancée pour les victimes du chlordécone : la justice a reconnu la responsabilité de l’Etat dans ce scandale sanitaire qui suscite l’indignation depuis plusieurs années aux Antilles. Dans un délibéré rendu vendredi 24 juin, le tribunal administratif de Paris a estimé que « les services de l’Etat ont commis des négligences fautives en permettant la vente d’une même spécialité antiparasitaire contenant 5 % de chlordécone », en homologuant ce pesticide sans préalablement « établir, dans les conditions prescrites, son innocuité sur la santé de la population », mais encore « en autorisant la poursuite des ventes au-delà des délais légalement prévus ».                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le scandale du chlordécone n’est pas un accident, c’est un crime hors norme »                 Substance classée cancérogène probable par l’Organisation mondiale de la santé dès 1979, le chlordécone avait, finalement, été interdit en France en 1990. Mais des dérogations ministérielles successives ont permis, jusqu’en 1993, l’utilisation de ce pesticide organochloré dans les bananeraies de Martinique et de Guadeloupe. Très persistante, la molécule a provoqué une pollution importante des sols, des cours d’eau et des milieux marins dans les deux îles. La production alimentaire locale est largement contaminée, et avec elle, plus de 90 % de la population guadeloupéenne et martiniquaise, qui présente un taux d’incidence du cancer de la prostate parmi les plus élevés au monde.          « Politique de réparation » attendue          Dans cette action collective entamée en 2019, à l’initiative de plusieurs associations antillaises, 1 241 requérants avaient demandé à l’Etat de les indemniser, à hauteur de 15 000 euros chacun, pour le préjudice d’anxiété né de la contamination des territoires. Une demande rejetée, vendredi, par les magistrats administratifs, qui ont estimé que « les requérants ne font état d’aucun élément personnel et circonstancié permettant de justifier le préjudice d’anxiété dont ils se prévalent » et n’établissent pas de manière suffisante « qu’ils auraient été exposés à un risque significatif de développer l’une des pathologies graves » causées par le pesticide. L’avocat des requérants a annoncé qu’il comptait faire appel.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Chlordécone : les Antilles empoisonnées pour des générations                 Cette décision du tribunal administratif a été accueillie avec une satisfaction mêlée de circonspection aux Antilles. Elie Califer, député (PS) de Guadeloupe, a salué sur Twitter « un pas important qui appelle, désormais, à une véritable prise de responsabilité et une indemnisation des victimes à la mesure du drame et des préjudices subis ». Le jugement « ne constitue pas l’aboutissement de notre combat », rappelle Serge Letchimy, président du conseil exécutif de la collectivité territoriale de Martinique. « Les batailles qui nous attendent sont encore nombreuses, pour que la justice passe, pour que soient reconnus les préjudices causés sur l’environnement, sur notre santé et que soit mise en place une véritable politique de réparation à l’endroit des victimes », ajoute l’élu martiniquais.        Il vous reste 30.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/29/chlordecone-aux-antilles-les-negligences-fautives-de-l-etat-reconnues-par-la-justice_6132521_3244.html"},"headline":"Chlord\u00e9cone aux Antilles\u00a0: les \u00ab\u00a0n\u00e9gligences fautives\u00a0\u00bb de l\u2019Etat reconnues par la justice","dateCreated":"2022-06-29T12:20:59+02:00","datePublished":"2022-06-29T12:20:59+02:00","dateModified":"2022-06-29T12:56:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Politique","Plan\u00e8te","Agriculture"],"description":"Le tribunal administratif de Paris reconna\u00eet la responsabilit\u00e9 des services de l\u2019Etat mais rejette les demandes d\u2019indemnisation des plaignants pour pr\u00e9judice d\u2019anxi\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/308/0/3800/1900/1342/671/60/0/de8e224_ee1d054f00a440aa9c698f91f2da03f1-ee1d054f00a440aa9c698f91f2da03f1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/29/19-17">
<filnamedate="20220629"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220629"><AAMMJJHH="2022062919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les entreprises commencent à former leurs salariés pour leur donner les aptitudes scientifiques, énergétiques et fiscales nécessaires à la transition énergétique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Dans quels groupes politiques siègent les 577 députés de la nouvelle Assemblée nationale ?                   Politique  Article réservé à nos abonnés Lysiane Métayer, l’« héritière » bretonne de Jean-Yves Le Drian                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : Gabriel Amard, un « pilier » du camp Mélenchon                   Politique  Article réservé à nos abonnés Assemblée nationale : pour Charles Fournier, pas d’écologie sans justice sociale             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Fausses accusations contre Garrido et Corbière : le journaliste du « Point » Aziz Zemouri porte plainte contre Jean-Christophe Lagarde                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le jet privé, un assez bon indicateur de la dérive de la gouvernance des entreprises »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Un revenu universel serait possible en y associant un impôt proportionnel »   Gustavo Ventura  professeur d’économie à l’université de l’Arizona              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                        International « Je suis le putain de président, emmenez-moi au Capitole » : Donald Trump voulait rejoindre la foule                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Éditorial Assaut contre le Congrès des Etats-Unis : une introspection salutaire                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le miroir déformant qu’est le système politique américain se trouve aujourd’hui au service d’une frange conservatrice de plus en plus radicale »   Léo Amsellem essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « En roue libre » : deux paumés en Volvo sur la diagonale du vide                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un homme dos à la mer » : Wang Wen-hsing éparpille la langue et la vie taïwanaises                   Culture Dans « Les Décolonisations africaines », France Inter fait de l’histoire avec Pap Ndiaye                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Emploi       Management             L’indispensable montée en compétence face aux enjeux climatiques      Les entreprises commencent à former leurs salariés pour leur donner les aptitudes scientifiques, énergétiques et fiscales nécessaires à la transition énergétique.          Par Myriam Dubertrand         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Il y a méga-urgence. La question aujourd’hui n’est plus va-t-on dans le mur, mais à quelle vitesse allons-nous le prendre ? » Ce constat sans appel est dressé par Frédéric Lafage, président de la Fédération des métiers de la prestation de services intellectuels du conseil, de l’ingénierie et du numérique (Cinov). Autant de métiers qui sont en première ligne sur la problématique du changement climatique puisqu’ils concernent les énergies renouvelables, les mobilités, les processus industriels, la construction ou encore l’aménagement du territoire.          « Les enjeux climatiques nécessiteront plus de transformations des métiers existants que de création de nouveaux », avertit l’Observatoire des métiers du numérique, de l’ingénierie, du conseil et de l’événement, dans une étude prévisionnelle à l’horizon 2025 sur les métiers de l’ingénierie dans la lutte contre le changement climatique.          Pour Frédéric Lafage, « plus que jamais, nous avons besoin d’une hybridation des compétences. Il faut casser le mythe de l’ingénieur enfermé dans la technique pure. L’ingénierie doit être en lien avec les sciences humaines, comme la sociologie et la philosophie, pour intégrer le long terme. Nous avons besoin d’une culture globale ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec l’urgence climatique, des « ruptures » plus politiques chez les jeunes diplômés                 Le sentiment d’urgence est partagé. Ainsi, Romain Deleforge, associé au bureau de Paris de Bain & Company, cabinet de conseil en stratégie et management, explique : « Le sujet est urgentissime tant pour nous que pour nos clients qui doivent intégrer ces enjeux dans leurs modèles d’affaires et leurs modes de gouvernance. » Afin de donner à ses consultants le bagage nécessaire pour accompagner leurs clients, Bain Paris a créé, avec HEC Paris, une formation d’une quarantaine d’heures sur les grands enjeux énergie et climat débouchant sur une certification.          Une croissance exponentielle des demandes          Commencée en février, elle concernera dans les mois qui viennent tous les collaborateurs de Bain à Paris, du junior à l’associé. « La formule a déjà fait des émules auprès de nos bureaux en Italie, aux Pays-Bas et en Belgique », se réjouit Romain Deleforge. A la clé, l’acquisition de compétences scientifiques, énergétiques, fiscales, économiques et financières.          Jean-Michel Gauthier, professeur à HEC Paris et titulaire de la chaire Energie et finances, note une croissance exponentielle des demandes des entreprises sur ce type de formations. « Elles veulent apprendre à parler le langage de demain, celui de l’énergie et du climat. Les dirigeants veulent revoir entièrement le logiciel de leurs équipes et repenser leur modèle d’affaires. Les entreprises ont compris que le climat n’était pas une variable d’ajustement en “open bar” et elles ont totalement conscience de la nécessité d’adapter leurs compétences.  »        Il vous reste 54.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/06/29/l-indispensable-montee-en-competence-face-aux-enjeux-climatiques_6132461_1698637.html"},"headline":"L\u2019indispensable mont\u00e9e en comp\u00e9tence face aux enjeux climatiques","dateCreated":"2022-06-29T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-29T07:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-29T18:02:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Climat","Management","Formation","Emploi","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Les entreprises commencent \u00e0 former leurs salari\u00e9s pour leur donner les aptitudes scientifiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et fiscales n\u00e9cessaires \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Myriam Dubertrand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/1476/0/3567/1783/1342/671/60/0/a7200d9_1656337331132-pns-4723315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  
