<FILE-date="2022/01/21/19">

<article-nb="2022/01/21/19-1">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ La Commission européenne ajourne son projet de taxonomie, en raison de désaccords sur le sort réservé au nucléaire et au gaz.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Union européenne             Environnement : l’Europe toujours divisée sur son classement des activités durables      La Commission européenne ajourne son projet de taxonomie, en raison de désaccords sur le sort réservé au nucléaire et au gaz.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 11 janvier 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP               Nouveau retard dans la taxonomie européenne, ce classement des activités durables qui a pour objectif d’orienter les investissements privés vers les secteurs contribuant à réduire les gaz à effet de serre. L’acte délégué que prépare la Commission depuis plusieurs mois ne sera pas présenté lors de la dernière semaine de janvier, comme cela était prévu.          Bruxelles veut d’abord s’assurer qu’il ne sera pas rejeté par les colégislateurs. Car, une fois publié, le texte ne peut plus être amendé, mais les Etats membres et le Parlement européen peuvent s’y opposer, dans les quatre mois, par une majorité qualifiée de 20 Etats membres représentant 65 % de la population de l’Union européenne (UE) pour les premiers, et par une majorité simple pour le second.          Depuis le début de l’année, la Commission a multiplié les contacts avec ses experts, les Etats membres et le Parlement européen, qui avaient jusqu’au vendredi 21 janvier pour faire leurs retours.          Berlin n’a pas encore fait clairement connaître sa position          Du côté des Vingt-Sept, le projet d’acte délégué, qui prévoit que le nucléaire et le gaz soient inclus dans la liste des activités « durables », dans la mesure où ils contribueraient à la « transition » vers une économie verte, divise. Mais une alliance de circonstance entre les tenants du gaz et ceux de l’atome lui assure, à ce stade, d’être adopté. Les premiers, notamment la Pologne et ses voisins d’Europe de l’Est, ont besoin du gaz pour réduire leurs émissions de gaz à effet de serre. Les seconds, emmenés par la France, savent faire valoir leurs arguments, à l’heure où les prix de l’énergie s’envolent et où l’Europe s’est engagée à respecter l’accord de Paris sur le climat de 2015 et à atteindre la neutralité carbone en 2050.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne s’apprête à classer le nucléaire comme énergie verte                 A l’occasion d’une rencontre, à Amiens, des ministres de l’environnement européens, vendredi 21 janvier, le Luxembourg et l’Autriche ont réaffirmé leur opposition à l’inclusion du nucléaire dans la taxonomie et rappelé leur intention, si le texte ne devait pas évoluer, de saisir la Cour de justice de l’UE. La veille, Vienne et Luxembourg avaient publié une lettre avec Copenhague et Madrid, dans laquelle ils demandent à la Commission de revenir sur son projet d’accorder au gaz et au nucléaire un label vert, même à titre transitoire.          Berlin, pour l’heure, n’a pas fait clairement connaître sa position, tant les trois partis de la coalition sont divisés : les libéraux du FDP soutiennent le texte de la Commission, le SPD est remonté contre l’atome, mais peut vivre avec le gaz, et les Verts sont hostiles aux deux énergies. Le nucléaire n’est « pas une énergie verte » ni « durable », a néanmoins affirmé, à Amiens, jeudi, le secrétaire d’Etat Stefan Tidow, tout en ajoutant qu’il ne « pensait » pas que cela « pèse sur les relations franco-allemandes ». Jusqu’ici, le chancelier Olaf Scholz n’a pas fait de la taxonomie un casus belli avec Paris.        Il vous reste 31.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/21/environnement-l-europe-toujours-divisee-sur-son-classement-des-activites-durables_6110476_3234.html"},"headline":"Environnement\u00a0: l\u2019Europe toujours divis\u00e9e sur son classement des activit\u00e9s durables","dateCreated":"2022-01-21T18:04:08+01:00","datePublished":"2022-01-21T18:04:08+01:00","dateModified":"2022-01-21T18:28:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","Climat","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La Commission europ\u00e9enne ajourne son projet de taxonomie, en raison de d\u00e9saccords sur le sort r\u00e9serv\u00e9 au nucl\u00e9aire et au gaz.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/668/0/5285/2639/1342/696/60/0/b4a1dd5_f29c0f4f4c7f4d51ba5cedf6c9168df4-f29c0f4f4c7f4d51ba5cedf6c9168df4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-2">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid-19 à obtenir une autorisation d’accès précoce. Il s’agit d’un traitement avant tout destiné aux populations à risque (personnes âgées, individus immunodéprimés…).
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Paxlovid, la pilule anti-Covid-19 de Pfizer, autorisé par la Haute Autorité de santé      Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid-19 à obtenir une autorisation d’accès précoce. Il s’agit d’un traitement avant tout destiné aux populations à risque (personnes âgées, individus immunodéprimés…).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       HANDOUT / AFP                 La Haute Autorité de santé (HAS) a autorisé, vendredi 21 janvier, l’utilisation de l’antiviral Paxlovid du laboratoire Pfizer comme traitement curatif contre le Covid-19. Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid à obtenir une autorisation d’accès précoce.            A la suite de l’avis de l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM), la HAS « autorise l’accès précoce au traitement Paxlovid (nirmatrelvir/ritonavir) du laboratoire Pfizer pour les adultes atteints de Covid-19 ne nécessitant pas d’oxygénothérapie et à risque élevé d’évolution vers une forme grave de la maladie ». Il s’agit donc d’un traitement avant tout destiné aux populations à risque (personnes âgées, individus immunodéprimés…).                              Lire aussi   Pilule anti-Covid-19 : Pfizer confirme que son nouveau traitement est très efficace                   Cette pilule est administrée par voie orale à raison de trois comprimés par jour pendant cinq jours. Il est recommandé de la prendre dès que possible après le diagnostic positif au Covid-19 et au maximum dans les cinq jours suivant l’apparition des symptômes. Efficace contre le variant Omicron, ce traitement réduirait d’environ 85 % le risque d’être hospitalisé ou de mourir du Covid-19, selon des études cliniques.            Sur prescription par les médecins généralistes            La HAS relève toutefois que l’antiviral est contre-indiqué chez les personnes avec une insuffisance hépatique sévère ou une insuffisance rénale sévère. Elle pointe également le risque important d’interactions médicamenteuses lors de la prise de Paxlovid pour les patients qui suivent un autre traitement.              « On a réservé 500 000 doses en 2022 et les premières livraisons – quelques milliers de doses – sont attendues dans une semaine », a annoncé jeudi l’entourage du ministre de la santé, Olivier Véran, à l’Agence France-Presse. Son déploiement se fera notamment par le biais de prescriptions par les médecins généralistes pour le retirer dans toutes les pharmacies.                              Lire aussi   La pilule anti-Covid de Pfizer autorisée aux Etats-Unis                   Les antiviraux représentent un complément-clé des vaccins pour se protéger du Covid-19, notamment parce qu’ils sont très faciles à administrer.            Jusqu’à présent, seul le laboratoire concurrent Merck proposait un antiviral ayant été testé en phase finale. Mais son traitement ne réduirait que de 30 % les hospitalisations et les morts chez les adultes à haut risque, avait-il fait savoir en novembre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/21/paxlovid-la-pilule-anti-covid-19-de-pfizer-autorisee-par-la-haute-autorite-de-sante_6110464_3244.html"},"headline":"Paxlovid, la pilule anti-Covid-19 de Pfizer, autoris\u00e9 par la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9","dateCreated":"2022-01-21T16:47:46+01:00","datePublished":"2022-01-21T16:47:46+01:00","dateModified":"2022-01-21T17:16:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid-19 \u00e0 obtenir une autorisation d\u2019acc\u00e8s pr\u00e9coce. Il s\u2019agit d\u2019un traitement avant tout destin\u00e9 aux populations \u00e0 risque (personnes \u00e2g\u00e9es, individus immunod\u00e9prim\u00e9s\u2026).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/167/0/2000/1000/1342/696/60/0/501e452_5349987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-3">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ L’instance a toutefois censuré la possibilité pour les organisateurs de réunions politiques de demander un passe sanitaire aux participants.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                                    Société       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Passe vaccinal : le Conseil constitutionnel valide l’essentiel du projet de loi      L’instance a toutefois censuré la possibilité pour les organisateurs de réunions politiques de demander un passe sanitaire aux participants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Conseil constitutionnel, à Paris, le 15 octobre 2018.  BERTRAND GUAY / AFP                 Le Conseil constitutionnel a validé, vendredi 21 janvier, la plupart des dispositions du projet de loi controversé transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.            L’instance, qui avait été saisie par les oppositions, a notamment validé les possibles vérifications d’identité par les cafetiers ou les restaurateurs, au nom de l’objectif de « protection de la santé » face à l’épidémie de Covid-19.              « Le refus de la personne de produire » un document officiel comportant sa photo « ne peut avoir pour autre conséquence que l’impossibilité pour elle d’accéder à ce lieu », appuie-t-il. Cette vérification d’identité était particulièrement critiquée par les sénateurs socialistes dans leur saisine. Toutefois, le Conseil constitutionnel émet « une réserve d’interprétation » : la vérification d’identité ne pourra se fonder que « sur des critères excluant toute discrimination de quelque nature que ce soit entre les personnes ».            Décision n° 2022-835 DC du 21 janvier 2022 [Loi renforçant les outils de gestion de la crise sanitaire et modifiant… https://t.co/DVnVOqqHH1— Conseil_constit (@Conseil constit)                               Lire aussi :  Le calendrier de levée des restrictions dévoilé                   Pas de passe sanitaire pour les meetings politiques            L’instance a en revanche censuré la possibilité de demander un passe sanitaire aux participants de réunions politiques. Les organisateurs pourront cependant prendre « toutes mesures de précaution sanitaire utiles, telles que la limitation du nombre de participants, la distribution de masques ou l’aération des salles », selon un communiqué. Pour justifier cette censure partielle, le Conseil constitutionnel a relevé que les parlementaires n’ont pas conditionné le passe dans les meetings à la « situation sanitaire ».            Comme annoncé jeudi par le premier ministre, Jean Castex, lors d’une conférence de presse, le passe vaccinal entrera en vigueur lundi 24 janvier.              A partir de cette date, l’accès à de nombreux lieux et transports (restaurants, bars, transports publics interrégionaux, grands rassemblements, etc.) sera donc conditionné, pour les personnes de 16 ans et plus, à la justification d’un schéma vaccinal complet. A partir du 15 février, il faudra effectuer une dose de rappel quatre mois – et non plus sept – après sa deuxième dose pour que le passe reste valable.            Le test négatif, qu’il était jusqu’à présent possible de présenter à la place d’une preuve de vaccination dans le cadre du passe sanitaire, ne sera plus accepté que pour accéder aux établissements et services de santé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle                   Application possible jusqu’au 31 juillet            Le passe vaccinal, censé inciter les Français non vaccinés à franchir le pas, sera par ailleurs accordé à titre provisoire aux personnes recevant une première injection d’ici le 15 février. Elles devront alors s’engager à recevoir leur deuxième dose un mois plus tard et seront autorisées à se rendre dans les bars, cafés, cinémas et restaurants en présentant un test négatif de moins de vingt-quatre heures.              Une soixantaine de députés de tous bords emmenés par le groupe La France insoumise, ainsi que les sénateurs socialistes, avaient fait deux recours contre le passe vaccinal, dénonçant une atteinte aux libertés fondamentales.            L’instance note que les dispositions sur le passe « ne sauraient être regardées, eu égard à la nature des lieux et des activités qui y sont exercées, comme instaurant une obligation de vaccination ». Les mesures concernant le passe « doivent être strictement proportionnées aux risques sanitaires » et « il y est mis fin sans délai lorsqu’elles ne sont plus nécessaires », remarque-t-elle, le projet de loi prévoyant une application possible jusqu’au 31 juillet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passe vaccinal : « Il y a encore peu de temps, une loi comme celle-ci nous aurait paru renversante »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/passe-vaccinal-le-conseil-constitutionnel-valide-l-essentiel-du-projet-de-loi_6110449_3224.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: le Conseil constitutionnel valide l\u2019essentiel du projet de loi","dateCreated":"2022-01-21T15:33:19+01:00","datePublished":"2022-01-21T15:33:19+01:00","dateModified":"2022-01-21T18:47:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"L\u2019instance a toutefois censur\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les organisateurs de r\u00e9unions politiques de demander un passe sanitaire aux participants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/325/0/5441/2718/1342/696/60/0/856df1f_958461402-000-1a44n1-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-4">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Niveau de circulation du Covid-19, vaccination, calendrier de levée des restrictions… Retrouvez les réponses de l’épidémiologiste Mahmoud Zureik à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Pourquoi vouloir vacciner à tout prix toute la population puisqu'être vacciné n'empêche pas la transmission ? Pourquoi ne pas se concentrer sur les personnes à risque ?    Do         Bonjour,          Les vaccins sont très efficaces contre les formes graves quels que soient les variants. Ils sont bien moins efficaces contre la transmissibilité et l’infection surtout à distance de la vaccination (en termes de mois). Cependant, même sans être à risque, nous pouvons développer des formes graves, d’où la nécessité de vacciner toute la population à ce stade.           Toutefois, quand le virus deviendra endémique et quand nous aurons bien étudié l’impact (à court et à moyen-long terme) de ce virus sur l’homme, il est tout à fait envisageable et même souhaitable de ne vacciner que les personnes à risque, comme pour la grippe.                    12:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’évolution des variants s’oriente-t-elle, de manière naturelle, vers une dynamique où les nouveaux venus seront moins nocifs pour l’homme (bien que plus contagieux)?    PassBa         Bonjour,          Il est très difficile de répondre. Les premiers variants de SARS-CoV-2 étaient plus virulents et donnaient plus de formes graves, à la différence d’Omicron. Mais une plus grande transmissibilité ne signifie pas une moindre sévérité.          Ce qui est toutefois positif est que nous avons de plus en plus d’immunité par les vaccins et par les infections qui nous permettent de mieux nous défendre contre le virus et ses variants.                    12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Faisons nous une trop grande place aux autotests? Leur fiabilité est elle aussi bonne qu’avec les autres tests?    Nicolas          Bonjour,           Les tests PCR et antigéniques, pratiqués dans les laboratoires d’analyse ou en pharmacies, ont pour objectif principal le diagnostic (savoir si on est positif ou négatif). Avec le nombre très élevé de personnes contaminées et la capacité limitée de réalisation de ces tests, on pourrait les réserver en priorité aux personnes âgées, immunodéprimées, les cas contacts à risque...          Pour les autotests, l’objectif n’est pas forcément le diagnostic. C’est plutôt de réduire le risque de contaminer et de se contaminer. Même s’ils ne sont pas fiables comme les autres tests, on peut les utiliser chez les personnes qui ne sont pas à risque, pour la surveillance et lors des manifestations collectives (repas, stade, concerts...)                    12:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez-vous des informations concernant le nouveau variant  "BA.2"?    Marie         Bonjour,          Nous avons encore très peu d’informations. C’est un sous-variant d’Omicron. Il partage les mêmes mutations, mais avec d’autres mutations supplémentaires. On peut dire que c’est le frère du sous-variant BA.1.           On ne sait pas s’il est plus transmissible, et on ignore son degré de gravité. On sait qu’il est devenu majoritaire au Danemark en peu de temps, mais c’est un pays où on séquence beaucoup. En France, on a détecté la semaine dernière uniquement vingt cas parmi ceux qui ont été séquencés.                    12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On entendait beaucoup parler d’immunité collective au début de la crise sanitaire. Qu’en est-il aujourd’hui avec les nombres records de contaminations ? Cette thèse est-elle toujours d’actualité ?     Timboulou          Bonjour,           L’immunité collective est une notion théorique qui consiste à calculer la proportion de la population immunisée nécessaire pour maîtriser l’épidémie. Je pense qu’il ne faut plus parler de cette notion.           Les nouveaux variants sont caractérisés, entre autres, par leur capacité à échapper à cette immunité. Cependant, il faudrait le maximum de personnes immunisées pour faire face, et la meilleure façon d’y parvenir est par la vaccination, sûre et efficace.                    12:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quelles conditions pourrons nous considérer que cette épidémie est devenue endémique?    AF         Bonjour,          Pour être en situation endémique, il faut que les « vagues » deviennent saisonnières. Normalement, on le constate a posteriori après plusieurs saisons. Si d’ici l’hiver prochain, on ne connaît pas de nouvelle vague, on peut espérer cette issue. Sinon, cette perspective s’éloigne.                    12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sait-on pourquoi les contaminations qu'on annonçait en baisse la semaine dernière comme observé en Grande Bretagne sont reparties à la hausse en France ? Celà ne rend-il pas dangereux le scénario de desserrement du gouvernement ?     NicoS         Bonjour,          Après une période stabilisation de quelques jours, le nombre de cas est effectivement reparti fortement à la hausse. Est-ce dû à un relâchement du comportement des gens, entraîné par le vent d’optimisme ? Est-ce dû à l’impact de la rentrée scolaire, comme le suggère le conseil scientifique ? Est-ce dû au nouveau sous-variant d’Omicron, appelé BA.2 ?          C’est pour l’instant difficile de répondre, mais le pic des contaminations n’est malheureusement pas encore dépassé.                    12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, j'ai pu lire que l'évolution du virus vers une forme plus contagieuse et moins sévère serait le signe de la fin de la pandémie, et pourtant, l'OMS prévient que celle-ci va durer encore un moment. Qu'en est il ?    V. Pi         Bonjour,          Rien n’est moins sûr. Le variant Delta était plus transmissible et plus virulent. On n’est pas à l’abri d’un variant qui combine ces deux caractéristiques (transmissibilité et gravité).           En revanche, le fait que la population ait acquis un certain degré d’immunité par la vaccination ou par l’infection permet de mieux la protéger contre les nouveaux variants et de limiter leur impact.           N’oublions pas qu’avec un nombre très élevé de contaminations nous avons mécaniquement un nombre élevé de cas graves même avec une gravité moindre.                    12:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va commencer        Il est midi : Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique, va commencer à répondre à vos questions. N’hésitez pas à nous les faire parvenir.                    11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un contexte épidémique défavorable        Dans le même temps, le taux d’incidence n’a jamais été aussi élevé et la cinquième vague est loin d’être terminée, met en garde le conseil scientifique.                    Lire aussi :  Covid-19 : l’espoir d’un pic épidémique proche se dissipe                       11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un calendrier de levée de restrictions        Le premier ministre, Jean Castex, a présenté jeudi soir un allégement des mesures de restriction pour contenir la vague épidémique liée au variant Omicron.                    Lire aussi :  Covid-19 : avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle                                  11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Bonjour et bienvenue dans ce tchat avec Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique à l’université de Versailles - Saint-Quentin-en-Yvelines, qui répondra à vos questions à partir de midi.                         Le contexte             Plusieurs médecins et épidémiologistes l’ont assuré ces derniers jours : la situation sanitaire s’améliore. « Le scénario du pire s’éloigne » et « la décrue a commencé », a déclaré l’épidémiologiste et membre du conseil scientifique Arnaud Fontanet, lundi 17 janvier sur France Inter. « Il y a des raisons d’être optimiste », a aussi affirmé mardi le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, sur CNews.         Le nombre de cas de contamination au SARS-CoV-2 continue de s’envoler (425 183 ont été recensés jeudi), mais la baisse du taux d’incidence s’est amorcée dans les territoires qui ont été les premiers touchés par la vague Omicron, comme l’Ile-de-France, la Corse ou Mayotte. Surtout, pour la première fois au cours de cette cinquième vague, les admissions quotidiennes dans les services de soins critiques sont en recul de 5,7 % la semaine du 10 au 16 janvier par rapport à la semaine précédente, et les scientifiques semblent s’accorder sur une moindre sévérité du variant Omicron par rapport au variant Delta.         Le premier ministre, Jean Castex, a annoncé jeudi un calendrier qui prévoit la levée des restrictions à partir du 2 février, une semaine après la mise en œuvre du passe vaccinal qui doit entrer en vigueur lundi. « Il y a de bonnes raisons d’espérer une amélioration sanitaire à moyen terme », a affirmé le premier ministre, en insistant sur la nécessité de la vaccination pour protéger le système de santé.         Quels sont les signes encourageants dans la situation actuelle ? Quels sont, au contraire, les signaux qui invitent à la prudence ? A-t-on vraiment des raisons de penser, comme le suggérait le ministre de la santé Olivier Véran début janvier, que cette cinquième vague pourrait être la dernière ?         Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique à l’université de Versailles - Saint-Quentin-en-Yvelines, répond à vos questions sur la situation sanitaire à partir de midi.         Pour approfondir :          En graphiques. Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie         Analyse. Immunité collective : la vague Omicron va-t-elle changer la donne ?         Les chiffres. Cinquième vague de Covid-19 : les raisons d’espérer, celles de rester prudent         Analyse. Avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","coverageStartTime":"2022-01-21T12:36:15+00:00","coverageEndTime":"2022-01-21T12:36:15+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","description":"Niveau de circulation du Covid-19, vaccination, calendrier de lev\u00e9e des restrictions\u2026 Retrouvez les r\u00e9ponses de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Mahmoud Zureik \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Les nouveaux variants du Covid-19 sont caractérisés, entre autres, par leur capacité à échapper à l’immunité collective »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Niveau de circulation du Covid-19, vaccination, calendrier de lev\u00e9e des restrictions\u2026 Retrouvez les r\u00e9ponses de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Mahmoud Zureik \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/0/0/3500/2338/1342/696/3/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-21T12:36:15+00:00"
,"endDate":"2022-01-21T12:36:15+00:00"
  Le professeur Mahmoud Zureik a r\u00e9pondu \u00e0 la derni\u00e8re question. Merci pour votre participation et de nous avoir suivis.          Bonne journ\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-01-21T12:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T12:03:25+00:00","articleBody":"    Comment peut-on prot\u00e9ger les personnes pour lesquelles la vaccination fonctionne mal (immunod\u00e9prim\u00e9s, contre-indications au vaccin) si on ne fait rien pour emp\u00eacher la circulation du virus ?    Qr         Malheureusement, les personnes fragiles\u00a0 (\u00e2g\u00e9es, immunod\u00e9prim\u00e9es\u2026) payent le plus lourd tribut dans cette \u00e9pid\u00e9mie. Les vaccins sont moins efficaces pour elles et le taux d\u2019incidence tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 les expose \u00e0 \u00eatre contamin\u00e9es et \u00e0 d\u00e9velopper des formes graves.           Nous devons les prot\u00e9ger et \u00eatre solidaires avec elles. La meilleure fa\u00e7on \u00e9tant de r\u00e9duire la circulation virale en g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T12:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T12:01:04+00:00","articleBody":"    Quels nouveaux protocoles de barri\u00e8res sociales pourraient \u00eatre efficace contre les variants plus contagieux ?    FL         Bonjour,          Aujourd\u2019hui, on conna\u00eet les modalit\u00e9s de transmission du virus, cela se passe essentiellement par a\u00e9rosols. Quel que soit le variant, c\u2019est par a\u00e9rosol. Donc, la ventilation et les mesures de concentration en CO2 sont essentielles. Tant qu\u2019on n\u2019a pas compris que le risque de la transmission \u00e9tait l\u00e0, on ne pourra pas arriver \u00e0 contr\u00f4ler l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T12:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:55:37+00:00","articleBody":"    Le plan de lev\u00e9e progressive des mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre la circulation virale qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier vous para\u00eet-il il raisonnable ou trop risqu\u00e9 ?    Philippe Herbel         Bonjour,          Les mesures annonc\u00e9es hier ne sont pas li\u00e9es \u00e0 des objectifs sanitaires, parce que personne n\u2019est capable de pr\u00e9dire ce qui va se passer dans deux ou trois semaines. Il est n\u00e9anmoins important pour l\u2019ex\u00e9cutif de donner des perspectives, y compris dans le cadre d\u2019un agenda \u00e9lectoral. Le virus n\u2019a pas d\u2019agenda politique, en revanche\u00a0! Le gouvernement table sur le fait qu\u2019apr\u00e8s la pluie vient le beau temps\u2026          L\u2019optimisme affich\u00e9 s\u2019appuie sur cette hypoth\u00e8se. Or la prudence s\u2019impose tout de m\u00eame, notamment au vu du nombre de cas, du nombre de personnes hospitalis\u00e9es chaque jour (3\u00a0000 depuis quelques jours) et du nombre d\u2019hospitalisations totales (28\u00a0000 actuellement), avec des cas graves qui vont survenir, m\u00e9caniquement, en lien avec le nombre de cas actuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T12:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:47:52+00:00","articleBody":"    bonjour, pardon, mais pour faire court, quelles sont les raisons d'esp\u00e9rer, vraiment ? Esp\u00e9rer un retour \u00e0 la vie normale. Sans masque, sans peur, et ensemble.    Merci         Bonjour,          Bien que le nombre de contaminations soit tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 actuellement, nous allons arriver au pic prochainement. C\u2019est un motif d\u2019espoir et, psychologiquement, c\u2019est important d\u2019avoir des perspectives.          L\u2019humain a toujours su relever des d\u00e9fis majeurs, encore plus compliqu\u00e9s et plus graves que le Covid-19. Les progr\u00e8s sur les vaccins, sur les m\u00e9dicaments, sur les connaissances sur le virus et ses modalit\u00e9s de transmission permettent d\u2019esp\u00e9rer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:44:19+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la vaccination des enfants (moins de 11 ans) devrait \u00eatre plus fortement encourag\u00e9e? \r\n    yaya         Bonjour,          Les enfants d\u00e9veloppent peu de formes graves, mais avec le nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de contaminations, le nombre d\u2019hospitalisations parmi cette population est aussi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Environ 1\u00a0000\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s la semaine derni\u00e8re pour Covid-19, et neuf d\u00e9c\u00e8s d\u2019enfants \u00e2g\u00e9s de 0 \u00e0 9\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans les quinze derniers jours.          Ces morts sont \u00e9vitables et la vaccination peut jouer un r\u00f4le important. La vaccination des enfants de cet \u00e2ge est tr\u00e8s efficace et des millions d\u2019enfants dans le monde ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s sans qu\u2019un signal important de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019ait \u00e9t\u00e9 \u00e9mis.          On peut donc regretter que seul 2\u00a0% de ces enfants ont re\u00e7u un vaccin contre le Covid-19 en France, contre 50\u00a0% au Portugal et 20\u00a0% en Italie. Une campagne d\u2019information sur le b\u00e9n\u00e9fice devrait \u00eatre lanc\u00e9e, et les parents encourag\u00e9s \u00e0 le faire pour leurs enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:38:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPourquoi vouloir vacciner \u00e0 tout prix toute la population puisqu'\u00eatre vaccin\u00e9 n'emp\u00eache pas la transmission ? Pourquoi ne pas se concentrer sur les personnes \u00e0 risque ?    Do         Bonjour,          Les vaccins sont tr\u00e8s efficaces contre les formes graves quels que soient les variants. Ils sont bien moins efficaces contre la transmissibilit\u00e9 et l\u2019infection surtout \u00e0 distance de la vaccination (en termes de mois). Cependant, m\u00eame sans \u00eatre \u00e0 risque, nous pouvons d\u00e9velopper des formes graves, d\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de vacciner toute la population \u00e0 ce stade.           Toutefois, quand le virus deviendra end\u00e9mique et quand nous aurons bien \u00e9tudi\u00e9 l\u2019impact (\u00e0 court et \u00e0 moyen-long terme) de ce virus sur l\u2019homme, il est tout \u00e0 fait envisageable et m\u00eame souhaitable de ne vacciner que les personnes \u00e0 risque, comme pour la grippe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:31:13+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9volution des variants s\u2019oriente-t-elle, de mani\u00e8re naturelle, vers une dynamique o\u00f9 les nouveaux venus seront moins nocifs pour l\u2019homme (bien que plus contagieux)?    PassBa         Bonjour,          Il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre. Les premiers variants de SARS-CoV-2 \u00e9taient plus virulents et donnaient plus de formes graves, \u00e0 la diff\u00e9rence d\u2019Omicron.\u00a0Mais une plus grande transmissibilit\u00e9 ne signifie pas une moindre s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.          Ce qui est toutefois positif est que nous avons de plus en plus d\u2019immunit\u00e9 par les vaccins et par les infections qui nous permettent de mieux nous d\u00e9fendre contre le virus et ses variants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:28:05+00:00","articleBody":"    Faisons nous une trop grande place aux autotests? Leur fiabilit\u00e9 est elle aussi bonne qu\u2019avec les autres tests?    Nicolas          Bonjour,           Les tests PCR et antig\u00e9niques, pratiqu\u00e9s dans les laboratoires d\u2019analyse ou en pharmacies, ont pour objectif principal le diagnostic (savoir si on est positif ou n\u00e9gatif). Avec le nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de personnes contamin\u00e9es et la capacit\u00e9 limit\u00e9e de r\u00e9alisation de ces tests, on pourrait les r\u00e9server en priorit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, immunod\u00e9prim\u00e9es, les cas contacts \u00e0 risque...          Pour les autotests, l\u2019objectif n\u2019est pas forc\u00e9ment le diagnostic. C\u2019est plut\u00f4t de r\u00e9duire le risque de contaminer et de se contaminer. M\u00eame s\u2019ils ne sont pas fiables comme les autres tests, on peut les utiliser chez les personnes qui ne sont pas \u00e0 risque, pour la surveillance et lors des manifestations collectives (repas, stade, concerts...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:24:06+00:00","articleBody":"    Avez-vous des informations concernant le nouveau variant  \"BA.2\"?    Marie         Bonjour,          Nous avons encore tr\u00e8s peu d\u2019informations. C\u2019est un sous-variant d\u2019Omicron. Il partage les m\u00eames mutations, mais avec d\u2019autres mutations suppl\u00e9mentaires. On peut dire que c\u2019est le fr\u00e8re du sous-variant BA.1.           On ne sait pas s\u2019il est plus transmissible, et on ignore son degr\u00e9 de gravit\u00e9. On sait qu\u2019il est devenu majoritaire au Danemark en peu de temps, mais c\u2019est un pays o\u00f9 on s\u00e9quence beaucoup. En France, on a d\u00e9tect\u00e9 la semaine derni\u00e8re uniquement vingt cas parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:20:18+00:00","articleBody":"    On entendait beaucoup parler d\u2019immunit\u00e9 collective au d\u00e9but de la crise sanitaire. Qu\u2019en est-il aujourd\u2019hui avec les nombres records de contaminations ? Cette th\u00e8se est-elle toujours d\u2019actualit\u00e9 ?     Timboulou          Bonjour,           L\u2019immunit\u00e9 collective est une notion th\u00e9orique qui consiste \u00e0 calculer la proportion de la population immunis\u00e9e n\u00e9cessaire pour ma\u00eetriser l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Je pense qu\u2019il ne faut plus parler de cette notion.           Les nouveaux variants sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 cette immunit\u00e9. Cependant, il faudrait le maximum de personnes immunis\u00e9es pour faire face, et la meilleure fa\u00e7on d\u2019y parvenir est par la vaccination, s\u00fbre et efficace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:16:19+00:00","articleBody":"    A quelles conditions pourrons nous consid\u00e9rer que cette \u00e9pid\u00e9mie est devenue end\u00e9mique?    AF         Bonjour,          Pour \u00eatre en situation end\u00e9mique, il faut que les \u00ab\u00a0vagues\u00a0\u00bb deviennent saisonni\u00e8res. Normalement, on le constate a posteriori apr\u00e8s plusieurs saisons. Si d\u2019ici l\u2019hiver prochain, on ne conna\u00eet pas de nouvelle vague, on peut esp\u00e9rer cette issue. Sinon, cette perspective s\u2019\u00e9loigne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:11:16+00:00","articleBody":"    Sait-on pourquoi les contaminations qu'on annon\u00e7ait en baisse la semaine derni\u00e8re comme observ\u00e9 en Grande Bretagne sont reparties \u00e0 la hausse en France ? Cel\u00e0 ne rend-il pas dangereux le sc\u00e9nario de desserrement du gouvernement ?     NicoS         Bonjour,          Apr\u00e8s une p\u00e9riode stabilisation de quelques jours, le nombre de cas est effectivement reparti fortement \u00e0 la hausse. Est-ce d\u00fb \u00e0 un rel\u00e2chement du comportement des gens, entra\u00een\u00e9 par le vent d\u2019optimisme\u00a0? Est-ce d\u00fb \u00e0 l\u2019impact de la rentr\u00e9e scolaire, comme le sugg\u00e8re le conseil scientifique\u00a0? Est-ce d\u00fb au nouveau sous-variant d\u2019Omicron, appel\u00e9 BA.2\u00a0?          C\u2019est pour l\u2019instant difficile de r\u00e9pondre, mais le pic des contaminations n\u2019est malheureusement pas encore d\u00e9pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:08:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai pu lire que l'\u00e9volution du virus vers une forme plus contagieuse et moins s\u00e9v\u00e8re serait le signe de la fin de la pand\u00e9mie, et pourtant, l'OMS pr\u00e9vient que celle-ci va durer encore un moment. Qu'en est il ?    V. Pi         Bonjour,          Rien n\u2019est moins s\u00fbr. Le variant Delta \u00e9tait plus transmissible et plus virulent. On n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019un variant qui combine ces deux caract\u00e9ristiques (transmissibilit\u00e9 et gravit\u00e9).           En revanche, le fait que la population ait acquis un certain degr\u00e9 d\u2019immunit\u00e9 par la vaccination ou par l\u2019infection permet de mieux la prot\u00e9ger contre les nouveaux variants et de limiter leur impact.           N\u2019oublions pas qu\u2019avec un nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de contaminations nous avons m\u00e9caniquement un nombre \u00e9lev\u00e9 de cas graves m\u00eame avec une gravit\u00e9 moindre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:05:26+00:00","articleBody":"     Il est midi\u00a0: Mahmoud Zureik, professeur d\u2019\u00e9pid\u00e9miologie et de sant\u00e9 publique, va commencer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les faire parvenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va commencer","dateModified":"2022-01-21T11:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T10:41:25+00:00","articleBody":"     Dans le m\u00eame temps, le taux d\u2019incidence n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 et la cinqui\u00e8me vague est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9e, met en garde le conseil scientifique.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: l\u2019espoir d\u2019un pic \u00e9pid\u00e9mique proche se dissipe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un contexte \u00e9pid\u00e9mique d\u00e9favorable","dateModified":"2022-01-21T10:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T10:35:12+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi soir un all\u00e9gement des mesures de restriction pour contenir la vague \u00e9pid\u00e9mique li\u00e9e au variant Omicron.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: avec un calendrier de lev\u00e9e des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la pr\u00e9sidentielle                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un calendrier de lev\u00e9e de restrictions","dateModified":"2022-01-21T10:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T10:30:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce tchat avec Mahmoud Zureik, professeur d\u2019\u00e9pid\u00e9miologie et de sant\u00e9 publique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Versailles - Saint-Quentin-en-Yvelines, qui r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-01-21T10:30:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/0/0/3500/2338/1342/696/3/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/21/19-5">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Ce retrait fait notamment suite aux révélations du « Monde » montrant que le groupe français contribuait au financement de la junte militaire.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Birmanie             TotalEnergies se résigne à quitter la Birmanie, pointant « les abus et violations des droits humains »      Ce retrait fait notamment suite aux révélations du « Monde » montrant que le groupe français contribuait au financement de la junte militaire.          Par Adrien Pécout et Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 15h04    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Cette fois, TotalEnergies (ex-Total) se résigne au retrait. « A la fois en tant qu’opérateur et en tant qu’actionnaire, et ce sans aucune contrepartie financière », la major pétrolière française a annoncé sa décision de se retirer de l’exploitation controversée du champ de Yadana, un champ gazier en mer exploité par l’entreprise française depuis la décennie 1990. En cause, selon un communiqué émis vendredi 21 janvier au matin, « les abus et violations des droits humains » en Birmanie, où une junte a pris le pouvoir par un coup d’Etat, le 1er février 2021. Quelques heures après, le groupe américain Chevron a annoncé une décision similaire.          « On ne sait pas encore comment Total va sortir, mais un désinvestissement responsable ne doit pas avoir comme conséquence la mise sur le côté du gouvernement de coalition nationale [opposition en exil] et la collusion avec la junte pour choisir un nouvel actionnaire qui vole à son tour la richesse du pays », explique au Monde Ben Hardman, de l’ONG Earthrights International. « La décision bienvenue de TotalEnergies reflète l’importance d’éviter toute complicité avec les atrocités commises par la junte du Myanmar. La prochaine étape consiste à s’assurer que les revenus du gaz ne continuent pas à financer ces atrocités », estime de son côté Kenneth Roth, directeur exécutif de Human Rights Watch.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Accor, Total… ces entreprises françaises liées à la junte militaire birmane                 Le retrait de TotalEnergies, qui détient jusque-là 31 % des parts, « sera effectif au plus tard à l’issue du délai de préavis de six mois prévu au contrat », est-il précisé dans le communiqué : « Les accords prévoient qu’en cas de retrait les intérêts de TotalEnergies seront répartis entre les partenaires actuels, sauf refus de leur part, et que le rôle d’opérateur sera repris par un des partenaires. » En l’occurrence : l’américain Chevron (28 %) et le thaïlandais PTTEP (26 %), filiale de la société nationale d’énergie thaïlandaise ; mais aussi l’entreprise au cœur de la controverse, la Myanmar Oil and Gas Enterprise (MOGE), à hauteur de 15 %, qui agit sous le contrôle de l’armée birmane.          Montage financier          Ce retrait fait notamment suite aux révélations du Monde, qui avaient mis en lumière, en mai 2021, un montage financier autour du gazoduc sous-marin de 346 kilomètres reliant le gisement de Yadana à la Thaïlande. Dans ce système, des centaines de millions de dollars échappaient à l’Etat birman, et profitaient plutôt à la MOGE, entreprise publique à la gestion opaque, contrôlée par les militaires.                           Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Birmanie : comment Total finance les généraux à travers des comptes offshore                 Le 18 janvier, le groupe français avait envoyé une lettre à l’ONG Human Rights International, dans laquelle il disait, pour la première fois, « soutenir des sanctions ciblées » sur les flux financiers alimentant la compagnie publique MOGE, tout en précisant que « l’ensemble des paiements faits à MOGE, comme représentant l’Etat du Myanmar ou comme partenaire de la co-entreprise, sont en réalité effectués par PTT, société nationale thaïlandaise qui achète le gaz à l’export ». Dans cette lettre, consultée par Le Monde, Total précise également qu’elle continuera à s’acquitter des impôts auprès du Trésor public birman car le « non-paiement » serait considéré comme un « crime ».        Il vous reste 32.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/21/totalenergies-se-resigne-a-quitter-la-birmanie-pointant-les-abus-et-violations-des-droits-humains_6110401_3234.html"},"headline":"TotalEnergies se r\u00e9signe \u00e0 quitter la Birmanie, pointant \u00ab\u00a0les abus et violations des droits humains\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T11:11:56+01:00","datePublished":"2022-01-21T11:11:56+01:00","dateModified":"2022-01-21T15:04:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Ce retrait fait notamment suite aux r\u00e9v\u00e9lations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb montrant que le groupe fran\u00e7ais contribuait au financement de la junte militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
,{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/553/0/5568/2781/1342/696/60/0/b626803_554191469-000-9wn8fm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-6">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Des mesures d’assouplissement ont été annoncées, mais le taux d’incidence n’a jamais été aussi élevé. Cette hausse tient-elle à un relâchement des comportements, à la rentrée scolaire ou à l’arrivée du sous-variant d’Omicron BA.2 ?
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : l’espoir d’un pic épidémique proche se dissipe      Des mesures d’assouplissement ont été annoncées, mais le taux d’incidence n’a jamais été aussi élevé. Cette hausse tient-elle à un relâchement des comportements, à la rentrée scolaire ou à l’arrivée du sous-variant d’Omicron BA.2 ?          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 13h52    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une file d’attente devant une pharmacie pour des tests antigéniques, le 10 janvier 2022, à Marseille.  NICOLAS TUCAT / AFP               C’est un paradoxe auquel la pandémie de Covid-19 a fini par nous habituer. D’un côté, des contraintes sanitaires bientôt allégées, ont annoncé les pouvoirs publics jeudi 20 janvier ; de l’autre, de nouvelles infections qui atteignent un niveau inédit, a souligné Santé publique France (SPF) ce même jour.          Dans la soirée, le premier ministre, Jean Castex, a en effet déclaré que le passe vaccinal, dont l’entrée en vigueur est prévue le 24 janvier pour les personnes de 16 ans et plus, devrait permettre de « lever la plupart des restrictions ». Le 2 février, trois contraintes seraient ainsi abolies : l’exigence du port du masque en extérieur, l’obligation du télétravail trois jours par semaine et les jauges dans les lieux accueillant du public.                            Lire aussi   « Les nouveaux variants du Covid-19 sont caractérisés, entre autres, par leur capacité à échapper à l’immunité collective »                 Ce même soir, pourtant, SPF signalait un nombre record de 425 183 nouvelles infections au SARS-CoV-2 déclarées au niveau national. Un niveau de contamination massif, jamais atteint jusqu’ici. « Je ne comprends pas comment, avec plus de 400 000 nouveaux cas par jour, on fait comme si de rien n’était », dit, perplexe, un épidémiologiste.          « Ce pic tant espéré, on ne le voit pas venir »          Voici moins d’une semaine, pourtant, une amorce de décrue des taux d’incidence semblait se dessiner dans quelques régions, notamment en Ile-de-France. « Cet espoir a été douché par les derniers chiffres », se désole Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique à l’université de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines. « Ce pic tant espéré, qu’on avait cru entrevoir en France, au Danemark et en Norvège, on ne le voit pas venir dans l’immédiat », renchérit Antoine Flahault, directeur de l’Institut de santé globale, à l’université de Genève.          Le conseil scientifique, de son côté, se montre prudent. « Cette cinquième vague, liée au variant Omicron, n’est pas terminée, et son retentissement sur le système de soins va rester élevé, mais en partie gérable, et ce jusqu’à mi-mars », insiste-t-il dans son dernier avis, publié le 19 janvier. De fait, sur la semaine du 10 au 16 janvier (semaine 2), « la circulation du SARS-CoV-2 restait très intense, avec une augmentation moins marquée du nombre de cas, et une pression hospitalière toujours importante », résume SPF.                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immunité collective : la vague Omicron va-t-elle changer la donne ?                 Le taux d’incidence moyen était de 3 098 cas pour 100 000 habitants, avec des maxima chez les 10-19 ans (supérieur à 5 500 pour 100 000 habitants) et les 30-39 ans (plus de 4 200). Si les taux de dépistage étaient en baisse, les taux de positivité restaient très élevés : 24,3 % – soit une personne sur quatre. Au total, 1 844 nouvelles admissions en service de soins critiques ont été enregistrées (− 19 % par rapport à la semaine précédente), ainsi que 13 787 nouvelles hospitalisations tous services confondus (un nombre stable), avec de fortes disparités régionales. Le variant Omicron semblait quasi hégémonique, avec 96 % des tests criblés montrant un profil compatible avec le variant.        Il vous reste 51.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/21/covid-19-l-espoir-d-un-pic-epidemique-proche-se-dissipe_6110398_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019espoir d\u2019un pic \u00e9pid\u00e9mique proche se dissipe","dateCreated":"2022-01-21T11:03:48+01:00","datePublished":"2022-01-21T11:03:48+01:00","dateModified":"2022-01-21T13:52:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Des mesures d\u2019assouplissement ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, mais le taux d\u2019incidence n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9. Cette hausse tient-elle \u00e0 un rel\u00e2chement des comportements, \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire ou \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du sous-variant d\u2019Omicron BA.2\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/27/388/0/3500/1750/1342/696/60/0/cdfa04d_gggchm01-health-coronavirus-france-1227-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-7">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ Le groupe français et la deuxième compagnie pétrolière des Etats-Unis ont annoncé cette décision l’un après l’autre, vendredi.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                International       Birmanie             TotalEnergies et Chevron se retirent de Birmanie, presque un an après le coup d’Etat      Le groupe français et la deuxième compagnie pétrolière des Etats-Unis ont annoncé cette décision l’un après l’autre, vendredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le géant de l’énergie français TotalEnergies, nouveau nom de Total depuis mai 2021, a annoncé, vendredi 21 janvier, son retrait de Birmanie, où il était partenaire et opérateur du champ de gaz de Yadana. Peu de temps après, le grand groupe pétrolier américain Chevron a annoncé qu’il prenait une décision similaire concernant ses propres activités dans le pays dirigé par la junte. Il s’agissait d’une demande des ONG de défense des droits humains après le coup d’Etat militaire qui a eu lieu en 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies se résigne à quitter la Birmanie, pointant « les abus et violations des droits humains »                   « Le contexte, qui ne cesse de se dégrader au Myanmar, en matière de droits humains et plus généralement d’Etat de droit, depuis le coup d’Etat de février 2021 nous a conduits à réévaluer la situation et ne permet plus à TotalEnergies d’apporter une contribution positive suffisante dans ce pays », a précisé le groupe dans un communiqué.              Le processus de retrait « prévu aux contrats du champ de Yadana et de la société de transport MGTC au Myanmar » est enclenché « sans aucune contrepartie financière pour TotalEnergies », précise le géant de l’énergie, implanté de longue date dans le pays. Il sera effectif au plus tard à l’issue du préavis de six mois et « les intérêts de TotalEnergies seront répartis entre les partenaires actuels, sauf refus de leur part », tandis que les opérations seront reprises par l’un d’eux.            « Nous avons réévalué notre intérêt pour le projet de gaz naturel de Yadana afin de permettre une transition planifiée et ordonnée qui conduira à un retrait du pays », a déclaré dans un communiqué Cameron Van Ast, porte-parole de Chevron. « En tant que non-opérateur détenant une participation minoritaire dans ce projet, notre priorité immédiate reste la sécurité et le bien-être des employés, la sécurité des opérations et la fourniture de l’énergie dont les populations du Myanmar et de la Thaïlande ont tant besoin », a-t-il ajouté.            TotalEnergies est partenaire, à hauteur de 31,24 %, et opérateur du champ de Yadana aux côtés des Américains Unocal-Chevron (28,26 %), de PTTEP (25,5 %), filiale de la société nationale d’énergie thaïlandaise, et de la société d’Etat birmane MOGE (15 %). Le groupe français a par ailleurs annoncé qu’il était d’ores et déjà en pourparlers avec le thaïlandais PTTEP, « l’opérateur naturel » pour prendre la suite de TotalEnergies en Birmanie.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Birmanie : comment Total finance les généraux à travers des comptes offshore                   Près de 1 500 civils tués depuis le coup d’Etat            Le « gouvernement fantôme » formé en réaction au coup d’Etat de l’armée s’est félicité de la décision de Total, par la voix de sa ministre chargée des femmes et de la jeunesse, Naw Susanna Hla Hla Soe. « C’est un message fort envoyé aux militaires. Couper les revenus économiques de la junte est primordial pour détruire le régime », a-t-elle déclaré.              L’ONG Human Rights Watch a, elle, salué une annonce « significative », ajoutant que les gouvernements étrangers n’auront « plus d’excuse pour retarder l’imposition de sanctions ciblées sur des entités gazières et pétrolières du pays ». Jeudi, l’ONG avait à nouveau appelé les Etats-Unis et l’Union européenne à « imposer des mesures indispensables pour cibler les fonds qui financent le régime abusif de la junte » après avoir reçu une lettre du président-directeur général de TotalEnergies, Patrick Pouyanné, soutenant « la mise en œuvre de sanctions ciblées ».            Un an après le coup d’Etat du 1er février 2021, qui a renversé Aung San Suu Kyi et mis fin à une parenthèse démocratique de dix ans, la Birmanie reste plongée dans le chaos. Des milices antijunte ont pris les armes contre les généraux qui étouffent dans le sang la contestation, avec près de 1 500 civils tués, selon une association locale de défense des droits humains.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Massacre en Birmanie : « J’ai vu des cadavres brûlés, des habits de femmes et d’enfants »                   Telenor et Voltalia avant eux            Quelques rares entreprises étrangères avaient auparavant plié bagage, parmi lesquelles le groupe de télécoms norvégien Telenor et le producteur français d’énergies renouvelables Voltalia, qui y était présent depuis 2018. D’autres, comme EDF, avaient annoncé la suspension de leurs activités ou de leurs commandes dans le pays.              TotalEnergies avait, quant à elle, déjà mis fin au projet de développement d’un nouveau gisement, arrêté ses campagnes de forage et suspendu des versements aux actionnaires d’un gazoduc, parmi lesquels figure une entreprise contrôlée par l’armée birmane. Le groupe français, présent en Birmanie depuis 1992, avait versé environ 230 millions de dollars aux autorités birmanes en 2019, puis environ 176 millions en 2020, sous forme de taxes et « droits à la production », selon ses documents financiers.            Pour justifier le maintien de sa présence, TotalEnergies invoquait jusque-là l’impossibilité de « priver les Birmans et les Thaïlandais d’électricité », notamment la moitié des dix millions d’habitants de la ville de Rangoun, et s’était engagé, en contrepartie des taxes versées à l’Etat birman, à financer des ONG de défense des droits humains dans le pays pour le même montant.            Le champ de Yadana produit environ 6 milliards de mètres cubes par an de gaz, dont 70 % environ sont exportés en Thaïlande et 30 % fournis à la société nationale birmane MOGE pour le marché domestique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ils nous ont dit que si on rejoignait la contestation, on en paierait le prix » : des salariés de Total en Birmanie témoignent                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/21/total-annonce-son-retrait-de-birmanie-presque-un-an-apres-le-coup-d-etat_6110392_3210.html"},"headline":"TotalEnergies et Chevron se retirent de Birmanie, presque un an apr\u00e8s le coup d\u2019Etat","dateCreated":"2022-01-21T10:41:05+01:00","datePublished":"2022-01-21T10:41:05+01:00","dateModified":"2022-01-21T12:43:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais et la deuxi\u00e8me compagnie p\u00e9troli\u00e8re des\u00a0Etats-Unis ont annonc\u00e9 cette d\u00e9cision l\u2019un apr\u00e8s l\u2019autre, vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/50557b1_5373369-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-8">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ La première ministre, Mirtha Vasquez, a interdit jeudi au navire à l’origine de la fuite de pétrole causée par l’éruption volcanique survenue dans les îles Tonga de naviguer, à moins de s’acquitter de 38 millions de dollars.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                       Martin Mejia / AP          Au Pérou, une marée noire met en péril la flore et la faune  Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 10h48        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      En imagesLa première ministre, Mirtha Vasquez, a interdit jeudi au navire à l’origine de la fuite de pétrole causée par l’éruption volcanique survenue dans les îles Tonga de naviguer, à moins de s’acquitter de 38 millions de dollars.         Le navire impliqué dans le déversement de 6 000 barils de brut sur les côtes du Pérou, un accident attribué à la houle provoquée par l’éruption volcanique aux Tonga, a été interdit de prendre la mer, a annoncé, jeudi 20 janvier, la première ministre, Mirtha Vasquez. S’il veut quitter le port, le Mare-Dorium, qui navigue sous pavillon italien, devra s’acquitter de 150 millions de soles (environ 38 millions de dollars) en guise de garantie, a ajouté Mme Vasquez.                               Les dégâts causés par le déversement de pétrole, à Ventanilla, au Pérou, le 19 janvier 2022.  ANGELA PONCE / REUTERS               Selon la marine péruvienne, le navire est ancré dans la baie du port de Callao, près de Lima, jusqu’à ce que les enquêtes soient terminées.                               La plage de Cavero polluée par le pétrole à Ventanilla, au Pérou, le 18 janvier 2022.  MARTIN MEJIA / AP               La marée noire s’est produite samedi dans la raffinerie La Pampilla, à Ventanilla, dans région de Lima. Selon l’entreprise, propriété du groupe espagnol Repsol, l’accident a eu lieu lors du processus de déchargement de brut d’un tanker en raison de la violente houle de samedi au large des côtes péruviennes, liée au tsunami provoqué par l’éruption volcanique aux Tonga.                             Sur la plage de Cavero à Ventanilla, au Pérou, le 18 janvier 2022  MARTIN MEJIA / AP                                    A Ventanilla, au Pérou, le 19 janvier 2022.  PILAR OLIVARES / REUTERS               Mardi, le ministre de l’environnement péruvien, Ruben Ramirez, avait évalué la quantité de pétrole déversée à 6 000 barils.            Le gouvernement péruvien a réclamé mercredi des dédommagements à Repsol alors que la marée noire a touché plus de 174 hectares – l’équivalent de 270 terrains de football – sur le littoral et 118 hectares en mer, selon les autorités.                               Les travailleurs se reposent lors d’une opération de nettoyage de la marée noire à Ventanilla, au Pérou, le 19 janvier 2022.  ANGELA PONCE / REUTERS               Outre une vingtaine plages polluées, selon le ministère de l’environnement, « cette terrible situation met en péril la flore et la faune de deux aires naturelles protégées », le système de réserve nationale des îles, îlots et pointes Guano ainsi que la zone protégée d’Ancon.                             Les équipes de nettoyage sur la plage d’Ancon, au nord de Lima, le 20 janvier 2022.  CRIS BOURONCLE / AFP                                 Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Désastre écologique au Pérou après une fuite de pétrole causée par l’éruption volcanique aux Tonga                 Des employés de la raffinerie ont travaillé toute la journée de mercredi pour nettoyer la plage de Cavero, l’une des plus touchées par la pollution. « Avec les équipements adéquats et en travaillant de façon correcte, le nettoyage pourrait durer au moins deux ans », a prévenu le spécialiste de l’environnement péruvien, Marino Morikawa.                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/21/au-perou-la-maree-noire-met-en-peril-la-flore-et-la-faune_6110379_3244.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, une mar\u00e9e noire met en\u00a0p\u00e9ril la\u00a0flore et\u00a0la\u00a0faune","dateCreated":"2022-01-21T09:36:53+01:00","datePublished":"2022-01-21T09:36:53+01:00","dateModified":"2022-01-21T10:48:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","International","Am\u00e9riques","P\u00e9rou","Plan\u00e8te"],"description":"La premi\u00e8re ministre, Mirtha Vasquez, a interdit jeudi au navire \u00e0 l\u2019origine de la fuite de p\u00e9trole caus\u00e9e par l\u2019\u00e9ruption volcanique survenue dans les \u00eeles Tonga de naviguer, \u00e0 moins de s\u2019acquitter de 38\u00a0millions de dollars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/500/0/4000/2000/1342/696/60/0/cd2dc0d_e329a57e99554024acbf2bb4f8cd9279-e329a57e99554024acbf2bb4f8cd9279-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-9">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ C’est au sein des sociétés civiles que se rassemblent les forces capables de pousser les gouvernements à agir, et de développer les initiatives qui changeront la vie. Même si cela ne se fait pas sans conflits, avertit la philosophe dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                            Politique       Climat         Catherine Larrère : « Ce qui nous divise, c’est précisément ce qui est censé nous unir, le dérèglement climatique »   Tribune     C’est au sein des sociétés civiles que se rassemblent les forces capables de pousser les gouvernements à agir, et de développer les initiatives qui changeront la vie. Même si cela ne se fait pas sans conflits, avertit la philosophe dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Tribune. Sur la question environnementale, qu’est-ce qui nous unit, qu’est-ce qui nous divise ? Contrairement à ce que pensent certains, ce n’est pas le consensus scientifique qui nous réunit, mais le lien social et politique qui émerge des conflits portés par de multiples et inventives voix du terrain.            « Ce qui nous divise est infiniment moins important que ce qui nous lie et le péril qui nous unit », proclamait, en 1971, l’appel de Menton lancé par 2200 scientifiques de 23 pays et publié, en treize langues, dans le Courrier de l’Unesco. Présentant les dangers planétaires qui nous menaçaient (destructions environnementales, pollutions, épuisement des ressources, sur fond de croissance démographique, de conflits guerriers et d’inégalités socio-économiques), ils affirmaient que tout espoir n’était pas perdu, et que nous pourrions résoudre ces problèmes si, « écartant nos mesquins et égoïstes intérêts, nous visons à satisfaire les besoins de tous les hommes ».            N’en sommes-nous pas toujours là, cinquante ans après ? N’est-ce pas le sens de l’intervention de Greta Thunberg et des jeunes pour le climat : écouter la science et passer par-dessus la politique ? N’est-il pas temps d’abandonner la politique des intérêts pour passer à l’administration des besoins ?                              Lire aussi   Chantal Jouanno : « Allier transition écologique et démocratie est le défi des années à venir »                   Ce serait oublier que, ce qui nous divise, c’est précisément ce qui est censé nous unir, le dérèglement climatique, la crise écologique. La question écologique n’est pas une dimension sectorielle sur laquelle il suffirait de nommer un comité scientifique. Elle affecte tous les aspects de nos vies, elle s’entremêle avec les conflits existants et en fait surgir de nouveaux : on le voit sur la question des migrants. Il n’est pas question de sauter par-dessus la politique, ou de la réduire à l’application volontariste de mesures tirées du diagnostic scientifique. On n’y échappe pas : c’est politiquement que la question s’élabore et que l’unité peut se faire.            Recherche de la vie bonne            « Satisfaire les besoins de tous les hommes » est affaire de justice. S’agissant des émissions de gaz à effet de serre et de la façon de les répartir, un philosophe américain, Henry Shue, a distingué entre les émissions de luxe et les émissions de subsistance : on peut réduire les émissions de luxe, de façon à exclure d’imposer aux plus pauvres de restreindre leurs besoins pour faire face au changement climatique. La justice climatique consiste à savoir comment diminuer les émissions sans aggraver les inégalités sociales. Mais il ne suffit pas de se préoccuper des besoins, il faut réorganiser les façons de produire, de transformer les pratiques, là où elles interviennent et où elles sont destructrices.                              Lire aussi   A Lyon, la mairie multiplie les expérimentations pour un exercice partagé du pouvoir local                   Aussi calculer ce qui satisfait aux besoins ne peut-il se faire globalement, cela suppose que chacun, seul ou collectivement, puisse déterminer ce dont il a besoin pour vivre, ce à quoi il tient, et se réapproprier son milieu de vie. L’objectif n’est pas de limiter la croissance ou de décroître, il est, comme le développe Bruno Latour, d’assurer l’habitabilité de la Terre, dans la diversité et la multiplicité des milieux de vie. On ne peut pas faire cela d’en haut, au niveau planétaire, mais là où l’on se trouve. Ce qui compte alors, ce n’est pas la gestion de la pénurie, mais la recherche de la vie bonne.            C’est au sein des sociétés civiles que se rassemblent les forces capables non seulement de pousser les gouvernements à agir, mais de développer les initiatives permettant de changer la vie. Cela ne se fait pas sans conflits : si certaines de ces initiatives (paysans cherchant à échapper au productivisme, expériences d’économie solidaire…) parviennent à se développer dans les marges de liberté que leur accordent les pouvoirs publics, beaucoup se heurtent à la répression et nécessitent d’engager la lutte. On l’a vu à Notre-Dame-des-Landes, on le voit à Bure, comme, partout dans le monde, où se mobilisent des collectifs pour défendre leur milieu de vie contre les entreprises destructrices.              Catherine Larrère, philosophe, professeure émérite à l’université Paris-I, est coauteure avec Raphaël Larrère de Le pire n’est pas certain. Essai sur l’aveuglement catastrophiste », éd. Premier Parallèle, 2020.                             « Place de la République » à Lyon | Une journée de débats sur la notion de république et citoyenneté       Le Monde organise le samedi 22 janvier 2022, à l’Hôtel de ville de Lyon, une journée de conférences, débats et ateliers sur les enjeux de république et de citoyenneté en France.         Entrée gratuite sur inscription depuis ce lien  « Place de la République » | Conférences, débats, ateliers Le samedi 22 janvier, de 10 heures à 17 h 30 Hôtel de ville de Lyon, 1, place de la Comédie, 69 001 Lyon lemonde.fr/placedelarepublique                           Cette tribune est réalisée dans le cadre de Place de la République, en partenariat avec la ville de Lyon                  Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/21/catherine-larrere-ce-qui-nous-divise-c-est-precisement-ce-qui-est-cense-nous-unir-le-dereglement-climatique_6110370_823448.html"},"headline":"Catherine Larr\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui nous divise, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui est cens\u00e9 nous unir, le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T08:00:05+01:00","datePublished":"2022-01-21T08:00:05+01:00","dateModified":"2022-01-21T10:23:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Climat","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Plan\u00e8te","Politique"],"description":"C\u2019est au sein des soci\u00e9t\u00e9s civiles que se rassemblent les forces capables de pousser les gouvernements \u00e0 agir, et de d\u00e9velopper les initiatives qui changeront la vie. M\u00eame si cela ne se fait pas sans conflits, avertit la philosophe dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/02/1009/0/5995/2992/1342/696/60/0/8b9e1d7_86c7f0b7a42f4dab88cacc7a7c66b1e8-86c7f0b7a42f4dab88cacc7a7c66b1e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-10">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ L’équipe de l’artiste britannique, qui devait entamer vendredi une série de spectacles tous les week-ends pendant douze semaines, est décimée par l’épidémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Musiques       Coronavirus et pandémie de Covid-19             La chanteuse Adele contrainte de reporter, au dernier moment, sa série de concerts à Las Vegas      L’équipe de l’artiste britannique, qui devait entamer vendredi une série de spectacles tous les week-ends pendant douze semaines, est décimée par l’épidémie de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 07h08    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Adèle, le 12 février 2017, lors des Grammy Awards, à Los Angeles (Californie).  VALERIE MACON / AFP                 « Je suis désolée mais le spectacle n’est pas prêt. » C’est en pleurs que la chanteuse britannique Adele a annoncé, jeudi 20 janvier, le report sine die de sa série de concerts en résidence à Las Vegas (Nevada), à la veille du premier rendez-vous.            « La moitié de mon équipe est [malade] du Covid et ça a été impossible de finaliser le spectacle. Je suis écœurée », explique la chanteuse dans une vidéo diffusée sur son compte Twitter et Instagram, en présentant ses excuses à « tous ceux qui ont fait le déplacement » pour assister au concert prévu dans la salle Colosseum de l’hôtel Caesars Palace.                             Lire l’entretien avec Adele :  Article réservé à nos abonnés  « Je ne me considère toujours pas comme une véritable chanteuse »                   En novembre 2021, peu après la sortie de son quatrième album studio, 30, la star avait annoncé qu’elle se produirait tous les week-ends durant douze semaines à partir du 21 janvier à Las Vegas.            Des dates à reprogrammer            « Nous avons essayé absolument tout ce que nous pouvions pour que tout soit prêt à temps (…) mais nous avons été laminés par les délais de livraison et le Covid », déplore la chanteuse. « Nous allons reprogrammer toutes les dates, nous sommes en train de nous en occuper », promet l’artiste de 33 ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec « 30 », Adele traverse la vallée des larmes                   Le titre de l’album, 30, est une référence à l’âge d’Adele quand elle l’a commencé il y a trois ans, alors que sa vie n’était que tourments, entre son divorce et le coup d’arrêt brutal mis à sa carrière. La Londonienne exilée à Los Angeles (Californie) s’était longuement livrée dans le magazine Vogue pour dire à quel point ce disque très personnel fut cathartique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                          Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Adidas       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/article/2022/01/21/la-chanteuse-adele-contrainte-de-reporter-au-dernier-moment-sa-serie-de-concerts-a-las-vegas_6110363_1654986.html"},"headline":"La chanteuse Adele contrainte de\u00a0reporter, au\u00a0dernier moment, sa\u00a0s\u00e9rie de\u00a0concerts \u00e0\u00a0Las Vegas","dateCreated":"2022-01-21T06:30:33+01:00","datePublished":"2022-01-21T06:30:33+01:00","dateModified":"2022-01-21T07:08:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Musiques","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Culture","Musiques"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de l\u2019artiste britannique, qui devait entamer vendredi une s\u00e9rie de spectacles tous les week-ends pendant douze semaines, est d\u00e9cim\u00e9e par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/663/0/4222/2111/1342/696/60/0/c5bc153_5371971-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-11">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Alors que la loi renforçant une nouvelle fois les restrictions sanitaires a été adoptée, des spécialistes du droit s’inquiètent de voir entrer dans le droit commun des mesures d’exception.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                                                         Société       Passe vaccinal             Passe vaccinal : « Il y a encore peu de temps, une loi comme celle-ci nous aurait paru renversante »      Alors que la loi renforçant une nouvelle fois les restrictions sanitaires a été adoptée, des spécialistes du droit s’inquiètent de voir entrer dans le droit commun des mesures d’exception.          Par Marie Slavicek et Cécile Bouanchaud         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le projet de loi instaurant le passe vaccinal à la place du passe sanitaire a été définitivement adopté à l’Assemblée nationale, le 16 janvier 2022, avant l’examen de recours par le Conseil constitutionnel.  THOMAS COEX / AFP               Une fois la crise sanitaire passée, que restera-t-il des nombreuses mesures adoptées pour lutter contre l’épidémie de Covid-19 ? Après trois semaines de débats parlementaires houleux, le projet de loi qui transforme le passe sanitaire en passe vaccinal marque un nouveau tournant. Définitivement adopté dimanche 16 janvier à l’Assemblée nationale et au Sénat, le texte doit désormais être validé par le Conseil constitutionnel, qui doit rendre sa décision vendredi 21 janvier.           Présenter un test négatif ne suffira plus, sauf pour accéder aux établissements de santé          Si la loi est promulguée, il faudra alors, à partir de 16 ans, justifier d’un schéma vaccinal complet ou d’un certificat de rétablissement de moins de six mois pour accéder aux activités de loisirs, bars et restaurants, ou transports interrégionaux. Présenter un test négatif ne suffira plus, sauf pour accéder aux établissements de santé. Selon l’exécutif, cette mesure est nécessaire pour pousser les non-vaccinés à franchir le pas, la couverture vaccinale étant le principal moyen d’éviter les formes graves du Covid-19 et donc la saturation des hôpitaux. Ce douzième texte, lié à la gestion de l’épidémie, qui a suscité un vif débat sur l’alternative de l’obligation vaccinale, notamment, inquiète aussi plusieurs juristes, spécialisés sur les droits fondamentaux.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « L’état d’urgence permanent subvertit en profondeur l’Etat de droit »                 Ainsi, pour Serge Slama, professeur de droit public à l’université Grenoble-Alpes et membre du Centre de recherches juridiques (CRJ), le passe vaccinal instaure une « rupture » :          « Cinq millions de citoyens non vaccinés vont devenir des parias, alors même qu’il n’y a pas d’obligation vaccinale. Demander à une personne son statut vaccinal pour avoir accès à certaines activités est une anomalie. Nous sommes en pleine dystopie ! »          Pour Paul Cassia, professeur de droit public à l’université Paris-I Panthéon-Sorbonne, « cette loi est, par essence, un concentré d’atteintes à de multiples libertés et droits fondamentaux ». Le juriste évoque, en particulier, une entorse « au principe d’égalité, au secret médical, à la liberté d’aller et venir, de réunion, ou encore d’exercer une activité professionnelle, via une forme déguisée d’obligation vaccinale » – ce que reconnaît explicitement le ministre de la santé, Olivier Véran. D’une même voix, les juristes évoquent un « bouleversement de l’Etat de droit », normalement fondé sur le principe de liberté fondamentale, « tandis que le régime restrictif est censé constituer une exception ».                           Lire l’article des Décodeurs :  Quelle différence entre le passe vaccinal et le passe sanitaire ?                 Le risque d’une mesure « discriminatoire » et « arbitraire »        Il vous reste 74.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/passe-vaccinal-il-y-a-encore-peu-de-temps-une-loi-comme-celle-ci-nous-aurait-paru-renversante_6110358_3224.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a encore peu de temps, une loi comme celle-ci nous aurait paru renversante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-21T06:00:08+01:00","dateModified":"2022-01-21T13:19:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Passe vaccinal"],"keywords":["Passe vaccinal","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Alors que la loi renfor\u00e7ant une nouvelle fois les restrictions sanitaires a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, des sp\u00e9cialistes du droit s\u2019inqui\u00e8tent de voir entrer dans le droit commun des mesures d\u2019exception.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/558/0/6698/3349/1342/696/60/0/c0c70f9_5344740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe vaccinal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-12">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Alors que des doutes commençaient à s’exprimer sur la gestion de la crise sanitaire, l’exécutif se devait de reprendre la main sur le dossier pour expliquer, apaiser, mais aussi contre-attaquer.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle      Alors que des doutes commençaient à s’exprimer sur la gestion de la crise sanitaire, l’exécutif se devait de reprendre la main sur le dossier pour expliquer, apaiser, mais aussi contre-attaquer.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h26, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lors de la conférence de presse de Jean Castex et d’Olivier Véran sur les mesures de lutte contre le Covid-19, à Matignon, le 20 janvier 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Longtemps, il y eut la peur. Celle de tomber gravement malade, de mourir ou de perdre un proche. Lutter contre le Covid-19 justifiait l’emploi d’un vocabulaire guerrier et l’utilisation d’armes sanitaires, au mépris, souvent, de libertés individuelles. La solidarité primait. Il fallait remporter la bataille. A tout prix et « quoi qu’il en coûte ». Emmanuel Macron, érigé en chef de guerre, se faisait le protecteur de la santé des Français, mais aussi le sauveur de l’économie. Après des ratés et des faux départs, l’opinion publique avait fini par lui en savoir gré.                            Lire aussi   « Les nouveaux variants du Covid-19 sont caractérisés, entre autres, par leur capacité à échapper à l’immunité collective »                 Deux ans après l’irruption de la pandémie, le vent pourrait tourner. La gestion de la crise sanitaire, jusqu’ici favorable au chef de l’Etat, finit par peser sur le moral des Français et offre, à trois mois de l’élection présidentielle, des angles d’attaque pour l’opposition. Le président de la République, qui a promis d’« emmerder les non-vaccinés » en imposant le passe vaccinal, n’en fait-il pas trop ? Et trop tard ? Les protocoles sanitaires dans les écoles, imposant des tests multiples, sont-ils justifiés ? L’exécutif se devait de reprendre la main sur le dossier pour expliquer, apaiser, mais aussi contre-attaquer.          Une fois de plus, c’est le premier ministre, Jean Castex, qui est monté au front, jeudi 20 janvier, après un conseil de défense sanitaire. L’évolution de la pandémie, avec l’arrivée spectaculaire du variant Omicron, plus contagieux mais moins dangereux, a suscité des doutes et des interrogations sur les bienfaits des tests et de la vaccination, a-t-il concédé. A quoi bon se faire vacciner si l’on peut, malgré tout, être contaminé et transmettre le virus à son voisin ? Pourquoi se tester si les symptômes sont moins inquiétants ? Certains pays, comme l’Espagne, envisagent d’ailleurs de traiter le Covid-19 comme une vulgaire épidémie de grippe.                           Lire aussi :  Le calendrier de levée des restrictions dévoilé                 « Ce virus n’a rien d’anodin », a répondu M. Castex, rappelant que l’épidémie de grippe provoquait en moyenne 10 000 hospitalisations au cours d’un hiver quand, avec Omicron, ce chiffre est atteint « non pas en trois mois, mais en cinq jours seulement ». La vaccination protège contre les formes graves et réduit la contagiosité du variant, a-t-il ajouté. « Si nous avons pu traverser ces dernières semaines, avec des centaines de milliers de contaminations chaque jour et des hôpitaux qui ont tenu, ce n’est pas le fruit du hasard. C’est parce que nous avons pris les bonnes décisions », a également insisté le premier ministre. Dit autrement, le mantra du chef de l’Etat – « Vacciner, vacciner, vacciner » – n’est pas remis en question par Omicron.        Il vous reste 66.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/21/covid-19-le-gouvernement-tente-de-redonner-des-perspectives-aux-francais_6110354_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: avec un calendrier de lev\u00e9e des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-21T05:26:39+01:00","datePublished":"2022-01-21T05:26:39+01:00","dateModified":"2022-01-21T11:56:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique","Gouvernement Castex"],"description":"Alors que des doutes commen\u00e7aient \u00e0 s\u2019exprimer sur la gestion de la crise sanitaire, l\u2019ex\u00e9cutif se devait de reprendre la main sur le dossier pour expliquer, apaiser, mais aussi contre-attaquer.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/0/0/640/320/1342/696/60/0/2f72723_116254960-cbir9204.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-13">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ A Whitstable, dans le Kent, capitale britannique des huîtres, la société privée censée traiter les eaux usées les déverse régulièrement dans la mer. Baigneurs et ostréiculteurs se mobilisent.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                       IMMO KLINK POUR « LE MONDE »          Au Royaume-Uni, des plages polluées par les eaux usées   Par    Cécile Ducourtieux  (Whitstable (Kent), envoyée spéciale)     Publié aujourd’hui à 04h12, mis à jour à 13h22   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageA Whitstable, dans le Kent, capitale britannique des huîtres, la société privée censée traiter les eaux usées les déverse régulièrement dans la mer. Baigneurs et ostréiculteurs se mobilisent.         Sally Burtt-Jones a préparé du café, ouvert sa jolie cabane de plage rose et vert en surplomb de la plage de Tankerton, à Whitstable, capitale britannique des huîtres, dans le nord du Kent. Elle a aussi enfilé un sweat-shirt de circonstance qu’elle dévoile sous sa doudoune – le temps est glacial, ce mercredi 12 janvier. Il est barré d’un message de circonstance : « Merde » (en français). Sally a cofondé l’association SOS Whitstable durant l’été 2021 pour lutter contre les pratiques de Southern Water, la société privée de traitement des eaux du sud-est de l’Angleterre.                             Sally Burtt-Jones, fondatrice de SOS Whitstable, entourée d’Ed Acteson et Rebecca Martin, dans le Kent (Royaume-Uni), le 12 janvier 2022. Ils se mobilisent pour protéger la plage de Whitstable des rejets d’eaux usées.  IMMO KLINK POUR « LE MONDE »               Cette dernière venait juste d’être condamnée à une amende historique de 90 millions de livres sterling (108 millions d’euros), par l’Agence nationale britannique de l’environnement, pour avoir déversé illégalement des milliards de litres d’eau sale dans les rivières et dans la mer au large du Kent, du Hampshire et du Sussex. Mais elle continuait à envoyer jusqu’à plusieurs fois par semaine les eaux des égouts directement dans la mer, à un mille nautique à l’est de Tankerton, où se trouve une de ses stations d’épuration, Swalecliffe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La pollution de l’océan fait proliférer virus et algues toxiques                 « Ces rejets ne sont autorisés qu’en cas d’épisode météorologique exceptionnel, mais Southern Water n’a pas investi dans ses infrastructures depuis trente ans : dès qu’il pleut, celles-ci saturent [elles recueillent les eaux sales grossies par les intempéries] », déplore Sally Burtt-Jones, une consultante en développement durable ayant quitté Londres pour le bord de mer il y a quelques années. « S’il a plu la veille, on sait qu’on ne peut pas se baigner le lendemain », ajoute Rebecca Martin.          Comme Sally et la dizaine d’autres membres de SOS Whitstable, cette consultante en marketing fait partie d’un club local de nageurs en mer, Bubbletit Bluetits, dégoûtés par la pollution presque quotidienne de leurs plages. La pratique de la nage par tous les temps s’est beaucoup développée au Royaume-Uni avec la pandémie de Covid-19. Ce mercredi, il n’a pas plu depuis plusieurs jours et quelques baigneurs testent l’eau glacée à Tankerton. « En août [2021], la plage a dû fermer dix-huit jours sur trente et un alors que plein de gens n’étaient pas partis en vacances à cause de la pandémie et avaient besoin d’en profiter. Pas mal de voisins nous ont dit avoir été malades après s’être baignés », explique Rebecca.          Les rivières anglaises parmi les plus polluées d’Europe          SOS Whitstable décide alors d’agir. A l’automne, l’association lance une pétition sur Change.org, réclamant d’amender la loi environnement alors en discussion au Parlement britannique, afin que les compagnies de traitement des eaux soient légalement contraintes de limiter les rejets. La pétition passe la barre des 100 000 signatures, la Chambre des lords soutient l’amendement et vote en sa faveur. Downing Street bloque ces modifications mais, à quelques jours de l’ouverture de la COP26 à Glasgow (Ecosse), les médias s’en mêlent, et le gouvernement Johnson fait volte-face. Désormais adoptée, la législation impose aux compagnies d’« assurer une réduction progressive des dommages » causés par les eaux sales.        Il vous reste 69.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/21/au-royaume-uni-des-plages-souillees-par-les-eaux-usees_6110348_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, des plages pollu\u00e9es par les eaux us\u00e9es","dateCreated":"2022-01-21T04:12:54+01:00","datePublished":"2022-01-21T04:12:54+01:00","dateModified":"2022-01-21T13:22:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"A Whitstable, dans le Kent, capitale britannique des hu\u00eetres, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e cens\u00e9e traiter les eaux us\u00e9es les d\u00e9verse r\u00e9guli\u00e8rement dans la mer. Baigneurs et ostr\u00e9iculteurs se mobilisent.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Whitstable (Kent), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/42487bc_957256619-southernwater-0624.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-14">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Les jours de l’officier ne sont pas en danger. Six personnes ont été interpellées, jeudi, à l’issue d’une journée de mobilisation contre l’obligation vaccinale globalement peu suivie.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                                    Société       Police et justice             A la Guadeloupe, un gendarme blessé par balle lors d’une nouvelle journée de violences      Les jours de l’officier ne sont pas en danger. Six personnes ont été interpellées, jeudi, à l’issue d’une journée de mobilisation contre l’obligation vaccinale globalement peu suivie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h48, mis à jour à 07h01    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des violences ont éclaté, jeudi 20 janvier, à la Guadeloupe, où un gendarme a été blessé par un tir à balle réelle à Pointe-à-Pitre et six personnes interpellées, ont fait savoir la gendarmerie et la police. Les jours du gendarme ne sont pas en danger et une enquête a été ouverte, selon une source policière. Le procureur de la République doit tenir une conférence de presse vendredi.            Il y a une semaine, le collectif d’organisations mobilisées contre l’obligation vaccinale avait appelé l’ensemble de l’île à se joindre à une journée « île morte » et à « se mobiliser partout, dans la rue et devant les entreprises » .                              Lire aussi   Covid-19 : la Guadeloupe connaît un regain épidémique en pleine tension autour de l’obligation vaccinale                   L’appel, lancé pour la date anniversaire de la formation, en 2009, du collectif Liyannaj Kont Pwofitasyon (LKP – « Collectif contre l’exploitation », qui regroupe une cinquantaine d’organisations), globalement peu suivi, a fini par donner lieu à plusieurs points de tensions sur l’île et à quelques blocages par quelques poignées de personnes à l’entrée de supermarchés ou des stations-service.            Une directrice d’hôpital exfiltrée            Au centre hospitalier de Basse-Terre, « une quarantaine de personnes ont tenté de pénétrer dans le bâtiment administratif », a expliqué, à l’Agence France-Presse (AFP), Christine Wilhem, directrice de l’hôpital. Elle a dû être exfiltrée par les vigiles qui surveillent les abords de l’établissement. « On commence à avoir l’habitude de se protéger », a t-elle ironisé.              Dans le centre de l’île, des manifestations « non autorisées », selon la préfecture, ont dégénéré lors des opérations de maintien de l’ordre sur la commune des Abymes, selon la même source, qui précise que « les forces de l’ordre ont été prises à partie par des jets de projectiles divers, pierres, cocktails Molotov, boulons…. ».                              Lire aussi   A la Guadeloupe, un rassemblement pour dénoncer le climat de « terreur » contre le personnel du CHU                   Sur la chaîne Canal 10, le syndicaliste Gaby Clavier, ex-secrétaire de la branche santé de l’Union générale des travailleurs de Guadeloupe (UGTG), a dénoncé une volonté « de nous empêcher de manifester », ainsi que des « violences policières », et des « gazages ». Les manifestants ont été « repoussés sur plusieurs kilomètres », selon une source policière, mais ont érigé des barricades et obstrué les axes routiers. Des survols d’hélicoptère ont également eu lieu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Guadeloupe renoue avec l’état d’urgence sanitaire sur fond de violence                   Selon le parquet de Pointe-à-Pitre, « au moins trois tirs » à balles réelles ont été comptés et « au moins un magasin a été pillé », alors que la nuit venait à peine de tomber.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/a-la-guadeloupe-un-gendarme-blesse-par-balle-lors-d-une-nouvelle-journee-de-violences_6110347_3224.html"},"headline":"A la Guadeloupe, un\u00a0gendarme bless\u00e9 par balle lors d\u2019une nouvelle journ\u00e9e de\u00a0violences","dateCreated":"2022-01-21T03:48:05+01:00","datePublished":"2022-01-21T03:48:05+01:00","dateModified":"2022-01-21T07:01:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Les jours de l\u2019officier ne sont pas en danger. Six personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, jeudi, \u00e0\u00a0l\u2019issue d\u2019une journ\u00e9e de mobilisation contre l\u2019obligation vaccinale globalement peu suivie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/08/545/0/5568/2784/1342/696/60/0/f3f6430_887062984-000-9tf9xg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-15">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ En raison de l’inflation et de la flambée du coût de l’énergie, les personnes les plus pauvres, et souvent les plus âgées, font des petites économies, et perdent des petits plaisirs, pour moins dépenser.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Pouvoir d'achat             Face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie      En raison de l’inflation et de la flambée du coût de l’énergie, les personnes les plus pauvres, et souvent les plus âgées, font des petites économies, et perdent des petits plaisirs, pour moins dépenser.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 01h36, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un centre Emmaüs, à Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne), en avril 2020.  MARTIN BUREAU / AFP               A 59 ans, Ghislaine (elle n’a pas souhaité donner son nom, comme les autres personnes citées par leur seul prénom), auxiliaire de vie dans une maison de retraite près de Biarritz (Pyrénées-Atlantiques), a pris une nouvelle habitude : elle vit à l’eau froide. Non pas pour sauver la planète ou tonifier son organisme, mais pour dépenser moins.          « Avant, pour me détendre en rentrant d’une journée de boulot, j’adorais passer un quart d’heure sous une douche brûlante. Maintenant, je me lave en trois minutes, et hop, fini l’eau chaude. Je fais la vaisselle à l’eau froide, quitte à faire chauffer un peu d’eau dans la bouilloire si j’ai besoin de récurer une marmite. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Quand je fais mes courses, je scanne tout mon Caddie avant la caisse pour être sûre que je peux le payer »                 Ghislaine n’est pas la seule à surveiller son compteur électrique. « C’est très simple, décrit Pascale, une Bordelaise de 60 ans. J’enlève des ampoules sur les lustres – de six, on passe à quatre –, je n’allume plus toutes les lampes, je veille à ce que mes appareils soient bien éteints et non en veille, je fais moins de lessives… Et le soir, je baisse le thermostat. »          Freddy, habitant du Nord, a lui aussi trouvé une solution pour consommer moins de gaz : il a fermé la plupart des radiateurs de sa maison, devenue pour moitié « une chambre froide ». « A mon âge, 76 ans, je reste sur le canapé avec une couverture, conclut-il. Autrefois, mes parents avaient une cuisinière au charbon, nous avions froid dans la maison. La boucle est bouclée. »           







<article-nb="2022/01/21/19-16">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Une possible levée de certaines mesures au retour des vacances de février est un horizon qui semble encore lointain dans les écoles, où la situation reste tendue.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Éducation       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : enseignants et parents prudents avant un possible allègement du protocole sanitaire à l’école      Une possible levée de certaines mesures au retour des vacances de février est un horizon qui semble encore lointain dans les écoles, où la situation reste tendue.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 01h13, mis à jour à 09h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’optimisme du premier ministre n’a pas encore gagné les représentants des enseignants et des parents d’élèves. Ceux-ci accueillent avec prudence et circonspection les perspectives dressées par Jean Castex, lors de son point presse avec le ministre de la santé et des solidarités, Oliver Véran, jeudi 20 janvier en début de soirée.          Le chef du gouvernement a annoncé « envisager » un allègement du protocole sanitaire en vigueur dans les établissements scolaires à l’issue des vacances de février, si la situation épidémique le permet. « La levée du port du masque dans les écoles élémentaires » et « la question du nombre de tests et d’autotests » à réaliser si l’élève est cas contact pourraient être étudiées avec les autorités sanitaires à ce moment-là. Le retour des vacances d’hiver s’échelonne du 21 février au 7 mars, selon les zones.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les enseignants moins mobilisés pour cette nouvelle journée d’action                 Le premier ministre s’est attaché à fixer un horizon de sortie de crise, alors que la situation reste extrêmement tendue au quotidien dans les établissements scolaires. La recrudescence de l’épidémie de Covid-19, avec son variant Omicron, entraîne une désorganisation des écoles, collèges et lycées, qui doivent faire face à des vagues d’absences d’enseignants et d’élèves.          « Ne pas répéter les mêmes erreurs »          Le ras-le-bol de la communauté éducative s’est exprimé lors d’une mobilisation d’ampleur jeudi 13 janvier, qui a réuni 77 000 manifestants dans les rues et près de 27 % de grévistes, selon le ministère. La deuxième journée de mobilisation, ce 20 janvier, à l’appel d’un moins grand nombre d’organisations, a été bien moins suivie, avec un taux de grévistes inférieur à 2 %. L’exaspération est cependant toujours là. « Nous ne sommes plus en mesure d’assurer les apprentissages au quotidien. Il faudra bien un jour prendre en compte cette question pédagogique », martèle Guislaine David, la porte-parole du SNUipp-FSU, syndicat majoritaire dans le premier degré.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  « On nous laisse à l’abandon, ce n’est plus possible » : le front uni d’une communauté éducative exaspérée                 Le nombre de classes fermées ne cesse d’augmenter. Elles étaient 18 786 le 20 janvier, contre 14 380 une semaine plus tôt. Près de 463 200 élèves sont contaminés et 30 800 personnels. Dans son avis du 19 janvier, le conseil scientifique voit « un effet important de la rentrée des classes » dans le rebond épidémique. Jean Castex défend pourtant « l’école ouverte », chère à son ministre de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer, absent du point presse. Ce choix « fort et constant » était « le bon », selon le premier ministre : « Rien n’aurait été pire que de fermer les établissements scolaires, voire de retarder la rentrée. La réouverture aurait été très difficile. » Ce report de la rentrée avait notamment été demandé par la candidate Les Républicains à l’élection présidentielle, Valérie Pécresse.        Il vous reste 43.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/01/21/covid-19-enseignants-et-parents-accueillent-avec-prudence-la-perspective-d-un-allegement-du-protocole-sanitaire-a-l-ecole_6110336_1473685.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: enseignants et parents prudents avant un possible all\u00e8gement du protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-01-21T01:13:34+01:00","datePublished":"2022-01-21T01:13:34+01:00","dateModified":"2022-01-21T09:15:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Une possible lev\u00e9e de certaines mesures au retour des vacances de f\u00e9vrier est un horizon qui semble encore lointain dans les \u00e9coles, o\u00f9 la situation reste tendue.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/129/0/2000/999/1342/696/60/0/1922e3a_1642063007510-greve-ecole-strasbourg-004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-17">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ La levée progressive des restrictions sanitaires est prévue à compter du 2 février pour les salles accueillant un public assis, et du 16 février pour les concerts debout.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Culture       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : soulagement des professionnels de la culture après les annonces de Jean Castex      La levée progressive des restrictions sanitaires est prévue à compter du 2 février pour les salles accueillant un public assis, et du 16 février pour les concerts debout.          Par Cédric Pietralunga et Bruno Lesprit         Publié hier à 23h14, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lors d’un concert à l’AccorHotels Arena, à Paris, en mai 2021.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Les professionnels l’attendaient avec impatience. Jeudi 20 janvier, le premier ministre, Jean Castex, a annoncé un allègement « gradué et progressif » des restrictions sanitaires qui frappent le secteur culturel depuis le début de l’année. Concrètement, les spectacles se déroulant avec un public assis pourront avoir lieu sans jauge à partir du 2 février. Depuis le 3 janvier, la capacité maximale des salles avait été fixée à 2 000 spectateurs en intérieur et à 5 000 en extérieur, ce qui avait entraîné l’annulation de nombreuses manifestations.          Pour les concerts debout, qui étaient purement et simplement interdits depuis le 3 janvier, à l’intérieur comme à l’extérieur, les professionnels devront attendre le 16 février avant de pouvoir reprendre leur activité. Un délai supplémentaire jugé nécessaire par le premier ministre pour « absorber les effets du pic épidémique » et s’assurer d’un réel reflux de la cinquième vague de contamination, alors que plus de 425 000 cas positifs au Covid-19 ont été encore enregistrés jeudi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les salles de concerts et les manifestations sportives soumises à de nouvelles restrictions                 Cette reprise d’une activité normale se fait à une condition : les spectateurs âgés de 16 ans et plus devront, dès le 24 janvier, présenter un passe vaccinal, c’est-à-dire un schéma vaccinal complet, pour pouvoir entrer dans une salle de spectacle, un cinéma ou un musée. Seuls ceux âgés de 12 à 15 ans pourront encore présenter un passe sanitaire et être admis dans un lieu culturel avec un simple test négatif. Les enfants de moins de 12 ans ne sont pas concernés par ces restrictions. Le port du masque, en revanche, reste obligatoire pour tout le monde.          « On sort enfin du flou artistique »          Sans surprise, ces annonces ont été plutôt bien accueillies par les professionnels. « On sort enfin du flou artistique. Depuis la fin décembre [2021], on réclamait un calendrier pour pouvoir travailler avec les producteurs et programmer des concerts. Dès demain, le public va pouvoir recommencer à acheter des places sereinement », se réjouit Daniel Colling, le président des Zénith de Paris, Nantes et Toulouse, qui avait suspendu tous les spectacles et concerts prévus dans ses salles en janvier.          « C’est bien, on avait besoin de visibilité, on l’a demandé et on l’a eue, abonde Angelo Gopee, directeur général de la filiale française de Live Nation, le plus gros organisateur de concerts au monde. Mais il faut être réaliste, le public va avoir du mal à s’y remettre. Quand on a rouvert l’an dernier, beaucoup de salles ont continué à souffrir à cause de la lassitude des gens. On va devoir encore recaler des dates la semaine prochaine. Notre activité ne devrait reprendre normalement que fin mars. »         Il vous reste 40.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/01/20/covid-19-soulagement-des-professionnels-de-la-culture-apres-les-annonces-de-jean-castex_6110331_3246.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: soulagement des professionnels de la culture apr\u00e8s les annonces de Jean Castex","dateCreated":"2022-01-20T23:14:39+01:00","datePublished":"2022-01-20T23:14:39+01:00","dateModified":"2022-01-21T08:31:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Emploi","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Culture"],"description":"La lev\u00e9e progressive des restrictions sanitaires est pr\u00e9vue \u00e0 compter du 2\u00a0f\u00e9vrier pour les salles accueillant un public assis, et du 16\u00a0f\u00e9vrier pour les concerts debout.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Bruno Lesprit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/675/0/5568/2775/1342/696/60/0/44cbb38_207458012-000-9az6ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-18">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Les eurodéputés se sont divisés sur le principe d’une interdiction de l’exportation de bêtes vivantes vers des pays tiers, qui n’a pas été adopté.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Planète       Condition animale             Le Parlement européen se prononce en faveur de timides mesures encadrant le transport des animaux      Les eurodéputés se sont divisés sur le principe d’une interdiction de l’exportation de bêtes vivantes vers des pays tiers, qui n’a pas été adopté.          Par Mathilde Gérard         Publié hier à 21h44, mis à jour à 08h14    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ceux qui espéraient une avancée majeure pour le droit des animaux n’ont pas caché leur déception. A l’issue d’une matinée de débats consacrée au transport des animaux, jeudi 20 janvier, les députés européens ont adopté plusieurs recommandations visant à améliorer le sort du milliard de bêtes circulant chaque année au sein de l’Union européenne et vers des pays tiers, par voies terrestre et maritime. Ces mesures (votées à 555 voix pour, 55 contre, et 78 abstentions) prévoient un peu plus de protection, mais n’apportent pas de révolution dans le traitement des animaux transportés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Transport d’animaux : les eurodéputés divisés sur les mesures à prendre                 Parmi les recommandations figurent un renforcement des contrôles et sanctions, une limite de huit heures de transport pour les animaux destinés à l’abattage, ou pour certaines espèces comme les lapins et les volailles, la présence obligatoire d’un vétérinaire à bord des cargos, ou encore la mise en place d’un registre centralisé pour accorder les certifications aux bétaillères maritimes – plusieurs enquêtes ont montré qu’elles comptaient parmi les navires les plus vétustes agréés par l’Union européenne. Mais les députés ne se sont pas engagés au-delà de ces principes, quand plusieurs ONG, soutenues dans une pétition remise quelques jours plus tôt au Parlement par quelque 900 000 citoyens, demandent l’interdiction des exportations d’animaux vivants vers des pays tiers (3 millions d’animaux chaque année), où les normes de protection ne peuvent être garanties, pour privilégier le transport de viandes et de carcasses.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des cargos vétustes agréés pour le transport des animaux par l’Union européenne                 « Les pays tiers veulent des animaux vivants avec des caractéristiques biologiques définies. Une partie de nos éleveurs dépend de ces exportations d’animaux vivants », a objecté en séance le député roumain Daniel Buda (Parti populaire européen), rapporteur d’une commission d’enquête parlementaire sur le transport des animaux (appelée commission ANIT), dont étaient issues les recommandations soumises au vote. « Arrêtons d’opposer les droits des uns et des autres. Arrêtons de dire que l’amélioration du sort des animaux va tuer l’élevage », a rétorqué Pascal Durand (Renew Europe), demandant à ses collègues du Parlement de Strasbourg de « ne pas laisser passer le vent de l’histoire qui souffle ».          « Absurdité de notre chaîne alimentaire »          Plusieurs amendements défendus par la présidente de la même commission d’enquête, la Luxembourgeoise Tilly Metz (Verts), ont été rejetés. L’élue aurait souhaité voir interdits le transport des femelles lors du dernier tiers de leur gestation, ainsi que celui d’animaux non sevrés – les conditions dans les camions étant particulièrement inadaptées à ces derniers, comme les jeunes veaux, qui ne peuvent se nourrir par eux-mêmes.        Il vous reste 38.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/20/le-parlement-europeen-se-prononce-en-faveur-de-timides-mesures-encadrant-le-transport-des-animaux_6110326_3244.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en se prononce en faveur de timides mesures encadrant le transport des animaux","dateCreated":"2022-01-20T21:44:20+01:00","datePublished":"2022-01-20T21:44:20+01:00","dateModified":"2022-01-21T08:14:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Condition animale"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Les eurod\u00e9put\u00e9s se sont divis\u00e9s sur le principe d\u2019une interdiction de l\u2019exportation de b\u00eates vivantes vers des pays tiers, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/14/356/0/4240/2120/1342/696/60/0/db33d36_619002390-abacanewsroy-761516-010-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-19">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Confrontée à une propagation rapide du variant Omicron, l’île fait face à une pression hospitalière inédite et réfléchit à un durcissement des mesures de restriction.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             A La Réunion, le plan blanc activé pour répondre à l’« accélération très violente » de l’épidémie de Covid-19      Confrontée à une propagation rapide du variant Omicron, l’île fait face à une pression hospitalière inédite et réfléchit à un durcissement des mesures de restriction.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié hier à 21h16, mis à jour à 08h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Plus de 31 000 nouveaux cas en une semaine entre le 8 et le 14 janvier (dont 27 décès), une moyenne de 4 500 contaminations par jour – dont les deux tiers provoquées par le variant Omicron –, un nombre record de patients hospitalisés. La Réunion n’avait jamais connu de tels chiffres depuis le début de la crise sanitaire. Le week-end des 15 et 16 janvier a été un « enfer aux urgences », témoigne un médecin.          Alors qu’un recul de l’épidémie semble se dessiner dans certaines régions métropolitaines et que le premier ministre, Jean Castex, a dévoilé, jeudi 20 janvier, son calendrier de levée des restrictions des mesures sanitaires, l’île de La Réunion connaît une « accélération très violente » de la circulation virale, constate le docteur Philippe Ocquidant, directeur de la médecine de crise au centre hospitalier universitaire (CHU) de La Réunion et chef du service de neuroréanimation à Saint-Pierre. Face à une vague d’ampleur inédite, les directeurs des établissements hospitaliers réunionnais – le CHU de Saint-Denis et Saint-Pierre, le centre hospitalier ouest Réunion (CHOR) à Saint-Paul et le groupe hospitalier est Réunion (GHER) à Saint-Benoît – ont déclenché, mercredi, le plan blanc, qui permet de mobiliser des personnels en congés ou de faire appel à la réserve sanitaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : face au variant Omicron, La Réunion renforce ses contrôles aux frontières                 « C’est une décision qui a été retardée le plus possible et qui est désormais indispensable, observe Lionel Calenge, directeur du CHU et du GHER. Nous sommes allés jusqu’au bout de ce que nous pouvions faire. De nouveaux moyens sont nécessaires pour assurer la continuité des soins. » Les taux d’occupation des hôpitaux en médecine et en réanimation atteignent régulièrement les 90 % depuis plus d’une semaine. Ces services restent en grande tension en dépit de l’augmentation de leurs capacités d’accueil, avec un total de 108 lits de réanimation pour 860 000 habitants. En raison de l’insularité de La Réunion et de sa distance avec la métropole (onze heures d’avion), le transfert de malades vers d’autres régions reste une solution très difficile à mettre en œuvre.          Renforts de métropole          Pour prendre en charge le nouvel afflux de patients atteints du Covid-19, la moitié des blocs opératoires du CHU ont déjà été fermés. Ce qui entraîne la déprogrammation de près de 500 interventions chirurgicales par semaine, souligne la direction du CHU. « Nous avons beaucoup plus de patients et moins de personnels », constate aussi le docteur Ocquidant. La flambée épidémique touche 3 % des soignants du CHU. « Si cela se poursuit sur cette lancée, nous ne pourrons plus maintenir suffisamment de lits ouverts », s’inquiète Lionel Calenge, soulignant que le personnel a déjà « fait preuve, depuis le début de la pandémie, de dévouement et de solidarité ».        Il vous reste 52.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/20/a-la-reunion-le-plan-blanc-active-pour-repondre-a-l-acceleration-tres-violente-de-l-epidemie_6110325_3244.html"},"headline":"A La R\u00e9union, le plan blanc activ\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9ration tr\u00e8s violente\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19","dateCreated":"2022-01-20T21:16:25+01:00","datePublished":"2022-01-20T21:16:25+01:00","dateModified":"2022-01-21T08:30:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 une propagation rapide du variant Omicron, l\u2019\u00eele fait face \u00e0 une pression hospitali\u00e8re in\u00e9dite et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 un durcissement des mesures de restriction.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/4000/2000/1342/696/60/0/488752c_472549513-urgence-de-toulon127.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-20">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Le gouvernement a annoncé jeudi la levée, à partir du 2 février, de la plupart des restrictions mises en place pour faire face à l’épidémie de Covid-19. Il s’est pour cela appuyé, notamment, sur l’entrée en vigueur au 24 janvier du passe vaccinal.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                                    Société       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Jean Castex dévoile le calendrier de levée des restrictions sanitaires      Le gouvernement a annoncé jeudi la levée, à partir du 2 février, de la plupart des restrictions mises en place pour faire face à l’épidémie de Covid-19. Il s’est pour cela appuyé, notamment, sur l’entrée en vigueur au 24 janvier du passe vaccinal.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h30, mis à jour à 07h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le premier ministre, Jean Castex, a dévoilé jeudi 20 janvier, lors d’une conférence de presse, à Matignon, le calendrier de l’allégement des restrictions mises en place pour lutter contre l’épidémie de Covid-19, notamment sa cinquième vague, liée au variant Omicron. Trois dates sont à retenir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle                   A partir du 24 janvier :            Entrée en vigueur du passe vaccinal pour les personnes de 16 ans et plus, sous réserve de la validation du Conseil constitutionnel            Ce passe vaccinal ne sera pas exigé dans les hôpitaux, Ehpad et établissements médico-sociaux, a précisé le premier ministre. « Le passe pourrait tout à fait être suspendu si la pression épidémique, et surtout hospitalière, venait à se réduire fortement et durablement : si nos services de réanimation ne voyaient plus arriver de nouveaux malades pendant plusieurs semaines, si nos hôpitaux n’étaient plus obligés de déprogrammer des soins, si la pression sanitaire redescendait au plus bas », a par ailleurs souligné Jean Castex.            Activation du passe vaccinal dès la première dose            Cette activation sera possible sous deux conditions : que la deuxième dose soit injectée dans le mois suivant et qu’un test soit fait dans les vingt-quatre heures précédentes.            Ouverture de la dose de rappel aux 12-17 ans            Cette dose de rappel, qui ne leur sera pas obligatoire pour obtenir un passe vaccinal valide, était jusqu’à présent réservée aux mineurs atteints de maladies chroniques.                              Lire aussi   Jean Castex dévoile le calendrier de levée des restrictions sanitaires                   A partir du 2 février :            Fin de l’obligation du port du masque en extérieur, de l’obligation de télétravail trois jours par semaine, et des jauges dans les lieux accueillant du public            Comme l’a expliqué le chef du gouvernement, les jauges imposées aux salles de spectacle comme aux enceintes sportives seront supprimées, le port du masque ne sera plus exigé en extérieur et le télétravail ne sera plus obligatoire dans les entreprises et les administrations. Il restera toutefois recommandé à cette date, a souligné Jean Castex.            A partir du 16 février :            Réouverture des discothèques et reprise des concerts debout            Lieux confinés et souvent mal ventilés, les discothèques avaient déjà été fermées pendant seize mois avant qu’elles puissent rouvrir, sous conditions, le 9 juillet 2021. De nombreux pays européens avaient fait de même, mais les professionnels, bien qu’indemnisés par l’Etat, protestaient en rappelant qu’ils représentaient 30 000 emplois directs en France. Olivier Véran, ministre de la santé, a ajouté qu’à ce stade le gouvernement ne prévoyait pas de rendre obligatoire la présentation d’un test négatif à l’entrée en plus du passe vaccinal. « La loi nous permet de le faire », a dit le ministre, « mais nous n’avons pas l’ambition de le faire ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Que sait-on vraiment des surrisques de contamination dans les clubs et boîtes de nuit ?                   Autorisation de la consommation dans les cinémas, et les transports, mais aussi dans les bars et les restaurants, debout            La consommation debout dans les bars avait été interdite à compter du 3 janvier. A partir du 16 février, il sera également de nouveau possible de nouveau possible de manger dans les cinémas, les stades et les transports.                             Lire aussi :  Notre tableau de bord de l’évolution de l’épidémie en France et dans le monde                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/20/covid-19-jean-castex-devoile-le-calendrier-de-levee-des-restrictions_6110319_3224.html"},"headline":"Jean Castex d\u00e9voile le calendrier de lev\u00e9e des restrictions sanitaires","dateCreated":"2022-01-20T20:30:18+01:00","datePublished":"2022-01-20T20:30:18+01:00","dateModified":"2022-01-21T07:13:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le gouvernement a annonc\u00e9 jeudi la lev\u00e9e, \u00e0 partir du 2\u00a0f\u00e9vrier, de la plupart des restrictions mises en place pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Il s\u2019est pour cela appuy\u00e9, notamment, sur l\u2019entr\u00e9e en vigueur au 24\u00a0janvier du passe vaccinal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/0/0/5481/2734/1342/696/60/0/53414c4_5370246-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
