<FILE-date="2022/01/21/19">

<article-nb="2022/01/21/19-1">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’ancien ministre et eurodéputé explique qu’une des raisons de la réémergence, en Europe, de mouvements populistes et nationalistes tient, notamment, à une mauvaise qualité de l’enseignement. Il plaide pour que soient enseignées des valeurs de paix et de réconciliation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     International       Europe             Alain Lamassoure : « L’enseignement de l’histoire est un champ de mines pour les pays européens »      Dans un entretien au « Monde », l’ancien ministre et eurodéputé explique qu’une des raisons de la réémergence, en Europe, de mouvements populistes et nationalistes tient, notamment, à une mauvaise qualité de l’enseignement. Il plaide pour que soient enseignées des valeurs de paix et de réconciliation.          Propos recueillis par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ancien ministre Alain Lamassoure, le 7 octobre 2016, à Paris.  JACQUES DEMARTHON / AFP               Ancien ministre aux affaires européennes, eurodéputé de 1999 à 2019, Alain Lamassoure préside l’Observatoire de l’enseignement de l’histoire en Europe. Créé en novembre 2020 dans le cadre du Conseil de l’Europe, cet organisme naissant vise à améliorer la qualité de l’enseignement, afin de renforcer les valeurs européennes communes. Ce projet rejoint les récentes déclarations d’Emmanuel Macron qui, durant la présidence française du Conseil de l’Union européenne (UE), souhaite lancer « un grand travail sur l’histoire de l’Europe » pour lutter contre les « révisionnismes », et « forger une histoire et une historiographie de notre Europe » .          La tentation du révisionnisme historique à des fins politiques a fait irruption dans la campagne présidentielle française avec les propos d’Eric Zemmour sur la France de Vichy ou l’affaire Dreyfus. Comment l’expliquez-vous ?          C’est une posture clairement ultranationaliste, qui ne me surprend pas. Ce discours qui, rappelons-le, suscite un rejet massif dans l’opinion, est tenu depuis des mois. Il a été rendu possible car Eric Zemmour avait en face de lui des adversaires politiques qui ne lui apportaient pas la contradiction, faute de connaissances historiques ; quant aux historiens, ils ont mis du temps à se mobiliser car ils n’avaient pas en face d’eux l’un des leurs. Emmanuel Macron, de son côté, plaide pour une amélioration de l’enseignement de l’histoire dans l’ensemble des pays de l’Union européenne, pour prévenir les révisionnismes facilités par l’ignorance.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Mulhouse, un collectif citoyen veut lutter contre les « mensonges » historiques d’Eric Zemmour                 Vous défendez l’idée que l’enseignement de l’histoire est essentiel pour prévenir l’instrumentalisation du passé. De quelle manière ?          Lorsque les discussions se sont ouvertes sur l’adhésion des pays de la zone ex-communiste à l’Union européenne, il m’a semblé qu’une des raisons de la réémergence des mouvements populistes et nationalistes tenait à une mauvaise qualité de l’enseignement de l’histoire. Il faut se souvenir que l’idée d’enseigner l’histoire aux enfants est, partout, née en même temps que l’idée de nation. Il s’agissait alors de raconter ou d’inventer un roman national à travers des faits légendaires pour consolider le sentiment d’identité nationale.          La difficulté consiste aujourd’hui à amener ces nations, qui bien souvent sont nées de la guerre et pour la guerre, à enseigner le passé et des raisons d’en être fiers. Les dirigeants sont donc confrontés à un dilemme : comment consolider le sentiment national, tout en s’assurant que soient transmises des valeurs de paix et de réconciliation ? L’Europe est globalement en paix depuis plus de soixante-dix ans. Cela ne peut durer que s’il y a une transmission de ces valeurs, car la paix, ce n’est pas seulement l’absence de guerre, c’est aussi la réconciliation.        Il vous reste 69.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/21/alain-lamassoure-l-enseignement-de-l-histoire-est-un-champ-de-mines-pour-les-pays-europeens_6110469_3210.html"},"headline":"Alain Lamassoure\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019enseignement de l\u2019histoire est un champ de mines pour les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T17:00:19+01:00","datePublished":"2022-01-21T17:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","\u00c9ducation","Entretiens id\u00e9es","Histoire","Europe","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien ministre et eurod\u00e9put\u00e9 explique qu\u2019une des raisons de la r\u00e9\u00e9mergence, en Europe, de mouvements populistes et nationalistes tient, notamment, \u00e0 une mauvaise qualit\u00e9 de l\u2019enseignement. Il plaide pour que soient enseign\u00e9es des valeurs de paix et de r\u00e9conciliation.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/19/526/0/4952/2476/1342/696/60/0/e8df9f2_46455073-000-gx653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-2">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Le 11 janvier, l’eurodéputée (LRM) a remis à Emmanuel Macron un rapport pour améliorer le diagnostic et la reconnaissance de l’endométriose. Lauréate du Prix de la femme politique d’influence de 2021, elle souhaite porter une voix humaniste – et macronienne – en Europe.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                                     M le mag        Santé             Chrysoula Zacharopoulou, la macroniste qui a un plan contre l’endométriose      Le 11 janvier, l’eurodéputée (LRM) a remis à Emmanuel Macron un rapport pour améliorer le diagnostic et la reconnaissance de l’endométriose. Lauréate du Prix de la femme politique d’influence de 2021, elle souhaite porter une voix humaniste – et macronienne – en Europe.          Par Ismaël El Bou-Cottereau         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La députée européenne, Chrysoula Zacharopoulou, à l’Elysée.  ERIC TSCHAEN/REA                 Une combattante de l’endométriose            En annonçant la nouvelle stratégie de prise en charge de l’endométriose, Emmanuel Macron a tenu à remercier la « docteure Chrysoula Zacharopoulou pour son engagement ». Cette chirurgienne et gynécologue de formation avait sollicité Julie Gayet pour fonder, en 2015, l’association Info-endométriose afin de sensibiliser la société et les médias à cette maladie associée à des règles très douloureuses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Endométriose : Macron détaille une stratégie nationale pour prendre en charge, faire connaître et diagnostiquer la maladie                   Chrysoula Zacharopoulo, 45 ans, se réjouit qu’une « maladie qui touche une femme sur dix dans tous les aspects de [sa] vie devienne une cause nationale ». Qu’importent les critiques sur le flou financier qui entoure plusieurs points et sur l’avis défavorable du gouvernement concernant l’adoption au Parlement d’une résolution pour reconnaître l’endométriose comme une affection de longue durée. « Je refuse de tout politiser », souligne celle qui, dès 2009, assure avoir été choquée par le silence des hôpitaux français sur le sujet.            Une femme tardivement investie en politique            Née à Sparte, fille d’un militaire, cette europhile franco-grecque a d’abord étudié et vécu quinze ans en Italie avant de s’installer en France, en 2007. C’est par le biais de son engagement dans la lutte contre l’endométriose qu’elle commence à graviter autour des cercles politiques. En 2014, elle rencontre Najat Vallaud-Belkacem, alors ministre des droits des femmes. Chirurgienne à l’hôpital militaire de Saint-Mandé, Chrysoula Zacharopoulou n’est pas encartée mais continue son lobbying associatif à partir de 2017 auprès de Marlène Schiappa, la secrétaire d’Etat chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes.              Cochant les cases « société civile » et « transnationale », elle est repérée par La République en marche et propulsée au moment des européennes de 2019. Elle siège, depuis, dans le groupe centriste et libéral Renew tout en continuant à exercer à l’hôpital un jour par semaine. Au pic de la crise sanitaire, elle a d’ailleurs donné un coup de main aux unités Covid-19.            Une opposante aux démocraties illibérales            Cette parlementaire européenne se définit comme une « humaniste ». Inquiète de la « xénophobie de la droite et de l’extrême droite », elle déploie la rhétorique macronienne du clivage entre « progressistes » et « nationalistes ». Admiratrice de Gisèle Halimi, elle dénonce les restrictions drastiques au droit à l’avortement en Pologne et l’érosion de la liberté de la presse en Hongrie. A ce titre, elle soutient l’idée de conditionner les aides européennes au respect de l’Etat de droit. Quand on l’interroge sur la politique migratoire française, parfois critiquée par l’aile gauche de la Macronie, la députée élude : « La question de l’immigration est européenne. Macron a un vrai leadership. »                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les chassés-croisés d’Emmanuel Macron sur l’immigration                   Une dirigeante d’Ovax au bilan mitigé            Chrysoula Zacharopoulou est depuis avril 2021 coprésidente du conseil des actionnaires de Covax, un programme public-privé dirigé par des institutions internationales comme l’OMS. Censée lutter contre la fracture vaccinale entre les pays riches et les pays pauvres, cette organisation, qualifiée de « bordel absolu » par Yannick Jadot, est critiquée pour ses promesses non tenues. L’objectif de 2021 était de livrer 2 milliards de doses aux pays dans le besoin. Dans les faits, seulement 600 millions de doses ont été acheminées. Consciente des difficultés d’approvisionnement et du manque de sensibilisation vaccinale dans des pays comme « le Rwanda ou le Sénégal », elle défend tout de même ce « mécanisme inédit de solidarité internationale ».                              Lire aussi :  Vaccins contre le Covid-19 : cinq questions sur le programme Covax                        Ismaël El Bou-Cottereau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                              Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                               Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures douches solaires de camping          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant          Les meilleurs stylos 3D                                       Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dyson       Codes Promo Hairburst       Codes Promo Nocibé       Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo GHD Hair       Codes Promo Sarenza      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/21/chrysoula-zacharopoulou-la-macroniste-qui-a-un-plan-contre-l-endometriose_6110467_4500055.html"},"headline":"Chrysoula Zacharopoulou, la macroniste qui a un plan contre l\u2019endom\u00e9triose","dateCreated":"2022-01-21T17:00:07+01:00","datePublished":"2022-01-21T17:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Sant\u00e9"],"keywords":["M le mag","Actu","Politique","La R\u00e9publique en marche","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le 11\u00a0janvier, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e (LRM) a remis \u00e0 Emmanuel Macron un rapport pour am\u00e9liorer le diagnostic et la reconnaissance de l\u2019endom\u00e9triose. Laur\u00e9ate du Prix de la femme politique d\u2019influence de 2021, elle souhaite porter une voix humaniste \u2013\u00a0et macronienne\u00a0\u2013 en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Isma\u00ebl El Bou-Cottereau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/268/0/998/499/1342/696/60/0/dfb5271_164625-3256179.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-3">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid-19 à obtenir une autorisation d’accès précoce. Il s’agit d’un traitement avant tout destiné aux populations à risque (personnes âgées, individus immunodéprimés…).
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Paxlovid, la pilule anti-Covid-19 de Pfizer, autorisé par la Haute Autorité de santé      Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid-19 à obtenir une autorisation d’accès précoce. Il s’agit d’un traitement avant tout destiné aux populations à risque (personnes âgées, individus immunodéprimés…).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       HANDOUT / AFP                 La Haute Autorité de santé (HAS) a autorisé, vendredi 21 janvier, l’utilisation de l’antiviral Paxlovid du laboratoire Pfizer comme traitement curatif contre le Covid-19. Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid à obtenir une autorisation d’accès précoce.            A la suite de l’avis de l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM), la HAS « autorise l’accès précoce au traitement Paxlovid (nirmatrelvir/ritonavir) du laboratoire Pfizer pour les adultes atteints de Covid-19 ne nécessitant pas d’oxygénothérapie et à risque élevé d’évolution vers une forme grave de la maladie ». Il s’agit donc d’un traitement avant tout destiné aux populations à risque (personnes âgées, individus immunodéprimés…).                              Lire aussi   Pilule anti-Covid-19 : Pfizer confirme que son nouveau traitement est très efficace                   Cette pilule est administrée par voie orale à raison de trois comprimés par jour pendant cinq jours. Il est recommandé de la prendre dès que possible après le diagnostic positif au Covid-19 et au maximum dans les cinq jours suivant l’apparition des symptômes. Efficace contre le variant Omicron, ce traitement réduirait d’environ 85 % le risque d’être hospitalisé ou de mourir du Covid-19, selon des études cliniques.            Sur prescription par les médecins généralistes            La HAS relève toutefois que l’antiviral est contre-indiqué chez les personnes avec une insuffisance hépatique sévère ou une insuffisance rénale sévère. Elle pointe également le risque important d’interactions médicamenteuses lors de la prise de Paxlovid pour les patients qui suivent un autre traitement.              « On a réservé 500 000 doses en 2022 et les premières livraisons – quelques milliers de doses – sont attendues dans une semaine », a annoncé jeudi l’entourage du ministre de la santé, Olivier Véran, à l’Agence France-Presse. Son déploiement se fera notamment par le biais de prescriptions par les médecins généralistes pour le retirer dans toutes les pharmacies.                              Lire aussi   La pilule anti-Covid de Pfizer autorisée aux Etats-Unis                   Les antiviraux représentent un complément-clé des vaccins pour se protéger du Covid-19, notamment parce qu’ils sont très faciles à administrer.            Jusqu’à présent, seul le laboratoire concurrent Merck proposait un antiviral ayant été testé en phase finale. Mais son traitement ne réduirait que de 30 % les hospitalisations et les morts chez les adultes à haut risque, avait-il fait savoir en novembre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/21/paxlovid-la-pilule-anti-covid-19-de-pfizer-autorisee-par-la-haute-autorite-de-sante_6110464_3244.html"},"headline":"Paxlovid, la pilule anti-Covid-19 de Pfizer, autoris\u00e9 par la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9","dateCreated":"2022-01-21T16:47:46+01:00","datePublished":"2022-01-21T16:47:46+01:00","dateModified":"2022-01-21T17:16:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le Paxlovid est le premier antiviral anti-Covid-19 \u00e0 obtenir une autorisation d\u2019acc\u00e8s pr\u00e9coce. Il s\u2019agit d\u2019un traitement avant tout destin\u00e9 aux populations \u00e0 risque (personnes \u00e2g\u00e9es, individus immunod\u00e9prim\u00e9s\u2026).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/167/0/2000/1000/1342/696/60/0/501e452_5349987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-4">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ L’accidentologie moyenne sur les pistes de ski est chaque année « inférieure à dix morts » pour dix millions de pratiquants.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société              Les accidents mortels sur les pistes de ski restent rares mais difficiles à prévenir      L’accidentologie moyenne sur les pistes de ski est chaque année « inférieure à dix morts » pour dix millions de pratiquants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La question de la sécurité sur les pistes de ski se pose après les décès d’une fillette britannique, puis de l’acteur Gaspard Ulliel, tous deux survenus dans des collisions sur piste. Des drames rares mais qui interpellent les acteurs de la montagne, qui se disent privés de nouveaux leviers pour prévenir certains comportements dangereux et démunis en matière de sanctions.            « Deux morts en moins d’une semaine, c’est très dur », estime auprès de l’Agence France-Presse Laurent Reynaud, le délégué général de Domaines skiables de France (DSF). Ce dernier rappelle que l’accidentologie moyenne sur les pistes de ski est chaque année « inférieure à dix morts » pour dix millions de pratiquants.                              Lire aussi   Gaspard Ulliel est mort des suites d’un accident de ski                   Les férus de glisse appelés à la prudence            Cette saison, DSF a lancé dans les stations françaises « Vas-y mollo », une grande campagne de sensibilisation invitant à la prudence les férus de glisse, impatients à l’idée de retrouver les pistes après un an de privations pour cause de Covid-19.              « La sécurité sur les domaines résulte de notre travail de sécurisation des pistes, mais aussi du comportement du skieur. Le ski est un sport d’évolution libre et nous sommes les premiers responsables de notre sécurité et de celle des autres », souligne Laurent Reynaud.            « Aujourd’hui, la tendance est d’avoir des pistes bien préparées qui donnent parfois l’impression de bien maîtriser son ski, mais ce n’est pas toujours le cas. Il faut que le skieur ait conscience de son niveau », abonde Claude Jay, président de la Fédération nationale de la sécurité et des secours sur les domaines skiables.            « Le matériel a bien évolué et c’est plus facile de skier plus vite. On est au mois de janvier avec un petit peu moins de monde et de la bonne neige et du bon matériel. Parfois, les gens se laissent un peu aller. Souvent, ils regardent un petit peu trop juste devant leurs skis », confirme à l’AFP Sébastien Gaidet, directeur technique de l’École du ski français (ESF) à La Rosière (Savoie), où a eu lieu mardi l’accident qui a coûté la vie à l’acteur Gaspard Ulliel.              Dans les ESF, où transitent chaque année trois millions d’élèves, consigne a également été donnée aux moniteurs de promouvoir une pratique « plus douce », explique Jean-Marc Simon, leur directeur. « Mais nous faisons face à un public conséquent et divers dans sa façon de pratiquer ce loisir. »            Depuis dix ans, les stations forment également leurs pisteurs-secouristes à interpeller les clients qui n’auraient pas un comportement approprié sur le domaine.            Prévention ou sanctions ?            Si certains professionnels estiment que des « voies d’amélioration » sont encore possibles en matière de signalétique, de balisage et de panneaux de prévention, d’autres soulignent que les domaines skiables en sont déjà suffisamment garnis.              « On ne peut pas aller beaucoup plus loin, sauf à gagner encore du terrain sur les domaines », tranche Bernard-Pascal Mousselard, président de l’Association nationale des directeurs de pistes et de la sécurité de stations de sports d’hiver.            Si le décès d’une fillette de 5 ans, samedi à Flaine (Haute-Savoie), est dû à la vitesse excessive du skieur qui l’a percutée, celui de Gaspard Ulliel ne semble pas avoir été causé par un comportement imprudent. Toutefois, celui-ci ne portait pas de casque au moment de la collision.            Le port du casque, solution ultime ?            Sujette à débats, l’obligation de porter un casque ne constitue pas, pour nombre d’acteurs, la solution ultime.              Pour Jean-Marc Simon, la pratique du ski doit au contraire rester en dehors des dispositions réglementaires. « Il faut avant tout responsabiliser les gens », martèle-t-il auprès de l’AFP.            « Le casque est rentré dans la tenue du skieur. C’est un effet de mode bénéfique à la sécurité », juge au contraire Bernard-Pascal Mousselard. « Mais il n’empêchera pas les mauvais comportements et un effet pervers : avec une protection on se sent indestructible. On devient alors un danger pour soi et pour les autres », fait-il valoir.            « Le casque est obligatoire en Italie, jusqu’à 18 ans. Je souhaiterais que ça devienne obligatoire jusqu’à 18 ans », plaide auprès de l’AFP Sébastien Gaidet, de l’ESF La Rosière.              Quant à la mise en place de sanctions à l’encontre du skieur contrevenant, comme le retrait du forfait aux États-Unis, elle n’est pas encore à l’ordre du jour en France. « En matière de sanctions, nous sommes démunis », regrette Laurent Reynaud.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/les-accidents-mortels-sur-les-pistes-de-ski-restent-rares-mais-difficiles-a-prevenir_6110451_3224.html"},"headline":"Les accidents mortels sur les pistes de ski restent rares mais difficiles \u00e0 pr\u00e9venir","dateCreated":"2022-01-21T15:35:20+01:00","datePublished":"2022-01-21T15:35:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019accidentologie moyenne sur les pistes de ski est chaque ann\u00e9e \u00ab\u00a0inf\u00e9rieure \u00e0 dix morts\u00a0\u00bb pour dix millions de pratiquants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/14/462/0/5552/2776/1342/696/60/0/29735ce_874970363-mfache-10122020-stations-de-ski-alpes-face-a-la-pandemie-covid-19-le-monde-courchevel-021.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-5">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ L’instance a toutefois censuré la possibilité pour les organisateurs de réunions politiques de demander un passe sanitaire aux participants.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                                    Société       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Passe vaccinal : le Conseil constitutionnel valide l’essentiel du projet de loi      L’instance a toutefois censuré la possibilité pour les organisateurs de réunions politiques de demander un passe sanitaire aux participants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Conseil constitutionnel, à Paris, le 15 octobre 2018.  BERTRAND GUAY / AFP                 Le Conseil constitutionnel a validé, vendredi 21 janvier, la plupart des dispositions du projet de loi controversé transformant le passe sanitaire en passe vaccinal.            L’instance, qui avait été saisie par les oppositions, a notamment validé les possibles vérifications d’identité par les cafetiers ou les restaurateurs, au nom de l’objectif de « protection de la santé » face à l’épidémie de Covid-19.              « Le refus de la personne de produire » un document officiel comportant sa photo « ne peut avoir pour autre conséquence que l’impossibilité pour elle d’accéder à ce lieu », appuie-t-il. Cette vérification d’identité était particulièrement critiquée par les sénateurs socialistes dans leur saisine. Toutefois, le Conseil constitutionnel émet « une réserve d’interprétation » : la vérification d’identité ne pourra se fonder que « sur des critères excluant toute discrimination de quelque nature que ce soit entre les personnes ».            Décision n° 2022-835 DC du 21 janvier 2022 [Loi renforçant les outils de gestion de la crise sanitaire et modifiant… https://t.co/DVnVOqqHH1— Conseil_constit (@Conseil constit)                               Lire aussi :  Le calendrier de levée des restrictions dévoilé                   Pas de passe sanitaire pour les meetings politiques            L’instance a en revanche censuré la possibilité de demander un passe sanitaire aux participants de réunions politiques. Les organisateurs pourront cependant prendre « toutes mesures de précaution sanitaire utiles, telles que la limitation du nombre de participants, la distribution de masques ou l’aération des salles », selon un communiqué. Pour justifier cette censure partielle, le Conseil constitutionnel a relevé que les parlementaires n’ont pas conditionné le passe dans les meetings à la « situation sanitaire ».            Comme annoncé jeudi par le premier ministre, Jean Castex, lors d’une conférence de presse, le passe vaccinal entrera en vigueur lundi 24 janvier.              A partir de cette date, l’accès à de nombreux lieux et transports (restaurants, bars, transports publics interrégionaux, grands rassemblements, etc.) sera donc conditionné, pour les personnes de 16 ans et plus, à la justification d’un schéma vaccinal complet. A partir du 15 février, il faudra effectuer une dose de rappel quatre mois – et non plus sept – après sa deuxième dose pour que le passe reste valable.            Le test négatif, qu’il était jusqu’à présent possible de présenter à la place d’une preuve de vaccination dans le cadre du passe sanitaire, ne sera plus accepté que pour accéder aux établissements et services de santé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle                   Application possible jusqu’au 31 juillet            Le passe vaccinal, censé inciter les Français non vaccinés à franchir le pas, sera par ailleurs accordé à titre provisoire aux personnes recevant une première injection d’ici le 15 février. Elles devront alors s’engager à recevoir leur deuxième dose un mois plus tard et seront autorisées à se rendre dans les bars, cafés, cinémas et restaurants en présentant un test négatif de moins de vingt-quatre heures.              Une soixantaine de députés de tous bords emmenés par le groupe La France insoumise, ainsi que les sénateurs socialistes, avaient fait deux recours contre le passe vaccinal, dénonçant une atteinte aux libertés fondamentales.            L’instance note que les dispositions sur le passe « ne sauraient être regardées, eu égard à la nature des lieux et des activités qui y sont exercées, comme instaurant une obligation de vaccination ». Les mesures concernant le passe « doivent être strictement proportionnées aux risques sanitaires » et « il y est mis fin sans délai lorsqu’elles ne sont plus nécessaires », remarque-t-elle, le projet de loi prévoyant une application possible jusqu’au 31 juillet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passe vaccinal : « Il y a encore peu de temps, une loi comme celle-ci nous aurait paru renversante »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/passe-vaccinal-le-conseil-constitutionnel-valide-l-essentiel-du-projet-de-loi_6110449_3224.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: le Conseil constitutionnel valide l\u2019essentiel du projet de loi","dateCreated":"2022-01-21T15:33:19+01:00","datePublished":"2022-01-21T15:33:19+01:00","dateModified":"2022-01-21T18:47:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"L\u2019instance a toutefois censur\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les organisateurs de r\u00e9unions politiques de demander un passe sanitaire aux participants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/325/0/5441/2718/1342/696/60/0/856df1f_958461402-000-1a44n1-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-6">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ L’ancien ministre de l’intérieur et secrétaire général de la présidence sous Nicolas Sarkozy est reconnu coupable de favoritisme. Sa peine est assortie d’un mandat de dépôt différé. Il va faire appel de sa condamnation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société              Sondages de l’Elysée : Claude Guéant condamné à un an de prison, dont huit mois ferme      L’ancien ministre de l’intérieur et secrétaire général de la présidence sous Nicolas Sarkozy est reconnu coupable de favoritisme. Sa peine est assortie d’un mandat de dépôt différé. Il va faire appel de sa condamnation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’ancien ministre de l’intérieur, Claude Guéant, assiste à son procès, le 5 décembre 2018.  ERIC FEFERBERG / AFP                 L’ancien ministre de l’intérieur Claude Guéant a été reconnu coupable, vendredi 21 janvier, de favoritisme dans l’affaire des sondages de l’Elysée. Il a été condamné à un an de prison dont huit mois ferme. Une peine assortie d’un mandat de dépôt différé. M. Guéant va faire appel de sa condamnation, a annoncé son avocat à l’Agence France-Presse (AFP).            Par ailleurs, Patrick Buisson, ancien proche conseiller de Nicolas Sarkozy, a été condamné à deux ans de prison avec sursis ainsi que 150 000 euros d’amende et l’ex-sondeur Pierre Giacometti, à six mois avec sursis et 70 000 euros d’amende. A l’époque directrice de cabinet du chef de l’Etat, Emmanuelle Mignon a été sanctionnée de six mois avec sursis. En revanche, l’ancien conseiller du président chargé de l’étude de l’opinion, Julien Vaulpré, a été relaxé.              M. Guéant, âgé de 77 ans, était absent de l’audience : incarcéré à la prison de la Santé depuis plus d’un mois du fait d’une précédente condamnation, il a demandé à ne pas être extrait et à se faire représenter par son avocat. M. Guéant avait été écroué le 13 décembre, une première pour un ancien locataire de Beauvau.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès des sondages de l’Elysée, les « petites dépenses » de Patrick Buisson                   Réquisitions alourdies par le passé judiciaire            La cour d’appel de Paris avait estimé au début de novembre dernier qu’il ne réglait pas dans les temps l’amende ni les dommages et intérêts qu’il s’était vu infliger en 2017 dans l’affaire des primes en liquide du ministère de l’intérieur. Il a fait une demande de remise en liberté qui a été examinée mercredi et sera tranchée le 7 février.            Ce passé judiciaire a télescopé le procès des sondages de l’Elysée, qui s’est déroulé en octobre et en novembre, entraînant une réouverture rarissime des débats, plus de trois semaines après la fin des audiences. Il a aussi conduit le Parquet national financier (PNF) à alourdir ses réquisitions contre Claude Guéant : estimant qu’il ne « respect[ait] pas les décisions de justice », l’accusation avait demandé un an d’emprisonnement, contre six mois auparavant, ainsi que 10 000 euros d’amende pour favoritisme et détournement de fonds publics par négligence.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Claude Guéant incarcéré : la chute paraît ne plus en finir                   Pendant un mois, le tribunal s’était plongé dans l’exercice du pouvoir sous M. Sarkozy, en examinant les millions d’euros de conseil politique et d’études d’opinion facturés par les sociétés de Patrick Buisson et Pierre Giacometti, ainsi que par l’institut Ipsos. L’ancien chef de l’Etat n’a jamais été mis en cause dans ce dossier, car il est couvert par l’immunité présidentielle garantie par la Constitution. Mais il avait toutefois été sommé, dans une décision inédite, de comparaître comme témoin le 2 novembre.            Plus de 6 millions d’euros en cause            Lors d’une audience aussi brève que tendue, Nicolas Sarkozy avait alors refusé de répondre aux questions du président Benjamin Blanchet, au nom de la « séparation des pouvoirs ». Pour l’accusation, les dépenses litigieuses ont fait l’objet de favoritisme, car elles ont été attribuées sans publicité ni appel d’offres. En cause : 2,7 millions d’euros pour Patrick Buisson, 2,1 millions pour Pierre Giacometti et 1,5 million pour Ipsos.              Patrick Buisson, 72 ans, ancien influent inspirateur du président, est en outre poursuivi pour détournement de fonds publics, du fait de deux contrats selon lesquels il était rémunéré 10 000 euros par mois pour du conseil et pouvait aussi livrer des sondages à sa libre appréciation. Entre 2007 et 2009, le PNF a compté 235 enquêtes d’opinion, achetées puis revendues avec des marges de 65 à 71 %, pour un bénéfice de 1,4 million d’euros.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’imprimeur de Nicolas Sarkozy                   Le ministère public avait requis deux ans d’emprisonnement dont un ferme et 100 000 euros d’amende contre M. Buisson, aussi soupçonné d’abus de biens sociaux, ainsi qu’une amende de 550 000 euros contre ses entreprises Publifact et Publi-Opinion.            Application « rétroactive » du droit, selon la défense            Pour l’ex-sondeur Pierre Giacometti, l’accusation avait demandé six mois d’emprisonnement avec sursis et 70 000 euros d’amende – avec en sus 250 000 euros d’amende pour son entreprise No Com. Une sanction de 500 000 euros a été réclamée pour Ipsos. Le PNF avait été plus clément dans ses réquisitions avec celle qui était alors directrice de cabinet, Emmanuelle Mignon (10 000 euros d’amende), comme avec l’ex-conseiller technique « opinion » Julien Vaulpré (5 000 euros d’amende).              En réponse, la défense a harponné la « fable » des procureurs et plaidé la relaxe générale en arguant qu’en 2007 le code des marchés publics ne s’appliquait pas à l’Élysée, selon une « coutume » se perpétuant depuis de Gaulle. C’est justement sous le quinquennat Sarkozy qu’ont été réalisés les premiers appels d’offres de la présidence sous la Ve République, ont fait valoir les avocats, dénonçant une volonté d’appliquer le droit de façon « rétroactive » et de sanctionner ceux qui ont « mis de l’ordre ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au procès des sondages de l’Elysée, la défense plaide l’« anachronisme », avant le jugement du 21 janvier 2022                   La défense de Patrick Buisson a aussi réfuté tout détournement d’argent public, assurant notamment que les « marges » appliquées correspondaient en réalité à une partie « secrète » de sa mission pour le chef de l’État.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/sondages-de-l-elysee-claude-gueant-condamne-a-un-an-de-prison-dont-huit-mois-ferme_6110446_3224.html"},"headline":"Sondages de l\u2019Elys\u00e9e\u00a0: Claude Gu\u00e9ant condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison, dont huit mois ferme","dateCreated":"2022-01-21T15:20:34+01:00","datePublished":"2022-01-21T15:20:34+01:00","dateModified":"2022-01-21T17:57:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","L'affaire des sondages de l'Elys\u00e9e"],"keywords":["Politique","L'affaire des sondages de l'Elys\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019ancien ministre de l\u2019int\u00e9rieur et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence sous Nicolas Sarkozy est reconnu coupable de favoritisme. Sa peine est assortie d\u2019un mandat de d\u00e9p\u00f4t diff\u00e9r\u00e9. Il va faire appel de sa condamnation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/372/0/5568/2784/1342/696/60/0/c88e267_5376040-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'affaire des sondages de l'Elys\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-des-sondages-de-l-elysee/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-7">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Spécialiste de la Ve République, à laquelle il a consacré sa thèse, il a joué un rôle décisif dans l’institutionnalisation de la science politique. Pionnier du Centre d’études de la vie politique française et des enquêtes par sondages en France, il est décédé le 21 janvier, à l’âge de 84 ans.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Disparitions       Politique             Jean-Luc Parodi, chercheur en science politique, est mort      Spécialiste de la Ve République, à laquelle il a consacré sa thèse, il a joué un rôle décisif dans l’institutionnalisation de la science politique. Pionnier du Centre d’études de la vie politique française et des enquêtes par sondages en France, il est décédé le 21 janvier, à l’âge de 84 ans.          Par Pascal Perrineau(Professeur émérite des universités à Sciences Po)         Publié aujourd’hui à 15h16, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Luc Parodi, le 26 janvier 1988, à Paris.  PATRICK AVENTURIER / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Le chercheur en science politique Jean-Luc Parodi, mort le 21 janvier à Paris, était né le 8 juin 1937 dans une famille entièrement dédiée au bien public et porteuse d’une conception exigeante de celui-ci. Son père, Alexandre Parodi, conseiller d’Etat et résistant, jouera un rôle essentiel dans la Libération de Paris et descendra les Champs-Elysées aux côtés du général de Gaulle. Compagnon de la Libération, il mènera une brillante carrière au service de la République. Son oncle, René Parodi, jeune magistrat, résistant, sera arrêté en 1942 et mourra à la prison de Fresnes sans avoir parlé. Compagnon de la Libération à titre posthume, le souvenir tragique de cet oncle paternel marquera de son empreinte Jean-Luc Parodi. Il était un « Parodi » dans les temps heureusement moins tragiques de la Ve République et des « trente glorieuses ».          Diplômé de l’Institut d’études politiques de Paris en 1960, il hésita longtemps entre un doctorat d’histoire et un doctorat de science politique. C’est finalement une thèse de science politique consacrée à la Ve République et au système majoritaire qu’il entreprit sous la direction de René Rémond pour la soutenir en 1973. Il y développait un des éléments majeurs qui, aux côtés de la présidentialisation et de la constitutionnalisation, ont marqué l’évolution de la Ve République : la « majoritarisation », c’est-à-dire l’apparition d’une majorité parlementaire stable, disciplinée et cohérente, ainsi que sa formation préélectorale et son impact sur l’organisation des campagnes électorales.          Ouverture          Entre-temps, avec un bonheur inégalé, il devint, en 1964, chercheur au Centre d’études de la vie politique française (Cevipof), laboratoire de la Fondation nationale des sciences politiques (FNSP), qu’il ne quitta jamais. Jean-Luc Parodi fit partie des pionniers de ce laboratoire et y imprima sa marque d’ouverture : ouverture aux autres sciences sociales (histoire, droit, anthropologie…), ouverture à la vie politique en train de se faire, ouverture au monde des sondages, ouverture aux médias, ouverture aux autres auxquels il consacrait, avec une immense bienveillance, beaucoup de temps d’échange, ouverture à tous les genres littéraires, lui qui était un inépuisable lecteur de polars…          Tout en jouant un rôle décisif dans l’institutionnalisation de la jeune science politique en devenant secrétaire général de l’Association française de science politique (AFSP) de 1980 à 1999 puis directeur de la Revue française de science politique de 1991 à 2008, Jean-Luc Parodi poursuivit une carrière de chercheur très féconde sur l’analyse des institutions de la Ve République replongées dans leur contexte social et politique ainsi que sur l’analyse des cycles électoraux et, plus largement, de l’opinion publique.        Il vous reste 32.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/01/21/jean-luc-parodi-chercheur-en-science-politique-est-mort_6110445_3382.html"},"headline":"Jean-Luc Parodi, chercheur en science politique, est mort","dateCreated":"2022-01-21T15:16:09+01:00","datePublished":"2022-01-21T15:16:09+01:00","dateModified":"2022-01-21T15:44:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Politique"],"keywords":["M Campus","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","Disparitions"],"description":"Sp\u00e9cialiste de la Ve R\u00e9publique, \u00e0 laquelle il a consacr\u00e9 sa th\u00e8se, il a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif dans l\u2019institutionnalisation de la science politique. Pionnier du Centre d\u2019\u00e9tudes de la vie politique fran\u00e7aise et des enqu\u00eates par sondages en France, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21 janvier, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 84 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Perrineau","description":"Professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/1164/0/3392/1696/1342/696/60/0/cac51e3_359950146-gettyimages-967007150.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-8">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Alors que la vague Omicron continue de déferler sur l’école, les plus jeunes voient parfois tout leur écosystème perturbé. Repas, périscolaire, activités culturelles et sportives… Sur le terrain, les acteurs – en particulier les collectivités – tentent de rester à flot.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Éducation             Sport, cantine, sorties… : en dehors de la classe, la vie des enfants perturbée par le Covid-19      Alors que la vague Omicron continue de déferler sur l’école, les plus jeunes voient parfois tout leur écosystème perturbé. Repas, périscolaire, activités culturelles et sportives… Sur le terrain, les acteurs – en particulier les collectivités – tentent de rester à flot.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Il y a ceux qui ont annulé leur anniversaire, ceux qui n’iront pas en classe de neige, ceux qui mangent froid tous les midis et ceux qui croisent les doigts pour qu’on n’annule pas leur prochain match de basket. La forte mobilisation de la communauté éducative, le 13 janvier, contre la gestion de la crise sanitaire par l’institution scolaire, et les chiffres élevés du Covid-19 – 14 380 classes fermées la semaine dernière, pour plus de 330 000 cas positifs chez les élèves – l’auraient presque fait oublier. Et pourtant, en dehors de l’école aussi, les enfants subissent les conséquences de la cinquième vague de l’épidémie.          Amaëlle Penon, mère de deux garçons à Montreuil (Seine-Saint-Denis), vit ces perturbations au quotidien. La cantine du plus jeune a été fermée pendant quinze jours, quand l’aîné multiplie les tests à mesure que ses coéquipiers du club de handball sont déclarés cas contacts. Mais le plus triste est sans doute d’avoir dû annuler l’anniversaire de Samuel, le cadet, qui rêvait d’inviter ses copains à l’Ile de Robinson, un parc de loisirs couvert prisé des enfants montreuillois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « C’est pas difficile, mais c’est dur » : comment la pandémie affecte les jeunes écoliers français                 Joint par Le Monde, le responsable de la structure confirme que les enfants viennent moins nombreux qu’à l’ordinaire. « On a perdu la moitié des réservations d’anniversaires, ce qui est à la fois beaucoup et quand même moins que ce qu’on attendait, rapporte Eric Le Guyadec. On ne sait pas comment les parents font les arbitrages. » Le masque obligatoire à partir de 6 ans a contribué à simplifier les choses, mais, pour Amaëlle Penon, il était néanmoins « hors de question » de prendre le risque de « créer un cluster » au moment du goûter.          « Pénurie d’animateurs »          Partout, le Covid-19 fait des absents, et, partout, les remplaçants viennent à manquer. Dans les cantines, les centres de loisirs, les associations sportives ou encore les conservatoires de musique, de théâtre et de danse. Souvent, les communes – dont les agents occupent des missions aussi diverses que cantinier, Atsem ou animateur de centre de loisirs – réorientent leurs effectifs pour faire face et continuer à proposer leurs services, même « sur un mode dégradé ».          A Troyes, la municipalité a décidé de prioriser l’accueil périscolaire : les enfants dont au moins un des parents ne travaille pas ne seront plus pris en charge le matin, le midi et après la sortie de la classe à 16 h 30, et ce jusqu’aux vacances d’hiver. Sur les 225 agents de la ville affectés à l’enfance et les 80 supplémentaires qu’il a fallu engager pour respecter le protocole de non-brassage, 30 % sont absents chaque jour, « et ce ne sont jamais les mêmes », indique l’adjointe chargée de l’éducation à la mairie, Stéphanie Fraenkel. « La priorisation de l’accueil nous permettra d’accueillir 40 % d’enfants en moins, ajoute-t-elle. C’est mieux que rien, et on fera notre maximum pour recommencer à accueillir tout le monde au plus vite. »        Il vous reste 54.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/sport-cantine-sorties-en-dehors-de-la-classe-la-vie-des-enfants-perturbee-par-le-covid-19_6110433_3224.html"},"headline":"Sport, cantine, sorties\u2026\u00a0: en dehors de la classe, la vie des enfants perturb\u00e9e par le Covid-19","dateCreated":"2022-01-21T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-01-21T14:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Alors que la vague Omicron continue de d\u00e9ferler sur l\u2019\u00e9cole, les plus jeunes voient parfois tout leur \u00e9cosyst\u00e8me perturb\u00e9. Repas, p\u00e9riscolaire, activit\u00e9s culturelles et sportives\u2026 Sur le terrain, les acteurs \u2013 en particulier les collectivit\u00e9s \u2013 tentent de rester \u00e0 flot.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/385/0/4620/2310/1342/696/60/0/abf67ce_600748114-000-1ww7oz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-9">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Alors qu’un colloque dénonçant le « nouvel ordre moral » qui régnerait au sein de l’université française a eu les honneurs du ministre de l’éducation, début janvier à la Sorbonne, le philosophe Claude Gautier et l’historienne Michelle Zancarini-Fournel analysent, dans cet ouvrage, la manière dont, depuis trente ans, la politique s’est immiscée dans les sciences sociales pour mieux les disqualifier.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Débats       Universités             « De la défense des savoirs critiques », les nouvelles voies de l’université      Alors qu’un colloque dénonçant le « nouvel ordre moral » qui régnerait au sein de l’université française a eu les honneurs du ministre de l’éducation, début janvier à la Sorbonne, le philosophe Claude Gautier et l’historienne Michelle Zancarini-Fournel analysent, dans cet ouvrage, la manière dont, depuis trente ans, la politique s’est immiscée dans les sciences sociales pour mieux les disqualifier.          Par Marc-Olivier Bherer         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. La France, république intellectuelle, brillant foyer des sciences sociales. Cette image d’Epinal rassurante apparaît dépassée. Dans une large mesure, les sciences sociales n’existent plus dans le débat public que pour être dénigrées, remarquent Claude Gautier, professeur de philosophie, et Michelle Zancarini-Fournel, historienne, dans leur nouvel ouvrage. Depuis plus de quinze ans, les dirigeants politiques n’ont cessé de les attaquer. Le dernier exemple en date en est le colloque intitulé « Après la déconstruction : reconstruire les sciences et la culture », qui s’est tenu les 7 et 8 janvier à la Sorbonne, avec le soutien financier du ministère de l’éducation nationale, selon Mediapart, et avec comme premier orateur le ministre Jean-Michel Blanquer.          Cet essai paraît donc à point nommé pour offrir la contradiction à un gouvernement qui a oublié les convictions libérales qu’il affichait au début du quinquennat, mais aussi aux intellectuels qui accompagnent sa démarche. Cette immixtion du politique, qui aurait donc des prétentions épistémologiques pour départager le savant du militant, a une histoire. Le moment que nous vivons débute en 1989, avec la chute du Mur, « la fin de l’histoire » annoncée par l’universitaire américain Francis Fukuyama, et l’affaire du foulard à Creil (Oise). De nouveaux clivages apparaissent, notamment sur la place de l’islam au sein de la société. Les idéologies disqualifiées, la pensée néolibérale s’impose et dépolitise le rôle de l’Etat en faveur d’une approche centrée sur la gestion.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On ne combat pas des dérives en faisant la guerre à l’intelligence »                 La grève de 1995 contre le plan Juppé sur les retraites et la Sécurité sociale est un autre moment-clé. Le débat autour de ces événements expose des fractures au sein du monde intellectuel. Les penseurs qui soutiennent le mouvement social sont dépeints par leurs opposants comme des « passéistes rétrogrades » arc-boutés sur leurs « intérêts acquis », des accusations qui reviendront lorsque, en 2007, sera adoptée la loi sur l’autonomie de l’université. L’effet de cette réforme, tout comme les politiques adoptées par la suite pour encadrer la recherche, est sans appel : « externalisation et privatisation des fonctions, suppression de postes, précarité croissante, contractualisation ».           Pendant ce temps, le monde politique s’arroge le droit de définir ce qui est science ou non. C’est Nicolas Sarkozy reprenant le terme d’« islamo-gauchiste » pour dénigrer certains chercheurs plutôt que de respecter l’autonomie de la recherche. C’est Manuel Valls, sous la mandature suivante, qui confond expliquer et excuser, estimant que l’investigation intellectuelle d’un fait social revient à le cautionner. C’est Jean-Michel Blanquer parti en croisade contre le « wokisme ».        Il vous reste 50.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/21/de-la-defense-des-savoirs-critiques-les-nouvelles-voies-de-l-universite_6110429_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0De la d\u00e9fense des savoirs critiques\u00a0\u00bb, les nouvelles voies de l\u2019universit\u00e9","dateCreated":"2022-01-21T13:30:19+01:00","datePublished":"2022-01-21T13:30:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Universit\u00e9s"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Alors qu\u2019un colloque d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0nouvel ordre moral\u00a0\u00bb qui r\u00e9gnerait au sein de l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise a eu les honneurs du ministre de l\u2019\u00e9ducation, d\u00e9but janvier \u00e0 la Sorbonne, le philosophe Claude Gautier et l\u2019historienne Michelle Zancarini-Fournel analysent, dans cet ouvrage, la mani\u00e8re dont, depuis trente ans, la politique s\u2019est immisc\u00e9e dans les sciences sociales pour mieux les disqualifier.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/19/311/0/800/399/1342/696/60/0/a0235e2_408438171-savoirs-critiques.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-10">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Pour sa première participation à la Nuit de la solidarité, un millier de bénévoles ont quadrillé la cité phocéenne, jeudi 20 janvier, pour évaluer le nombre et les besoins de ceux qui dorment dans la rue.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                    
<article-nb="2022/01/21/19-11">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Le 18 janvier 2022, Mickaël Falou, 37 ans, a été condamné par le tribunal correctionnel de Bordeaux à six mois de prison ferme pour des appels réitérés malveillants passés à son ex-compagne, Sandra Pla, morte sous ses coups de couteau le… 2 juillet 2021.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Féminicides             Féminicide en Gironde : « On ne peut pas faire de la justice-fiction »      Le 18 janvier 2022, Mickaël Falou, 37 ans, a été condamné par le tribunal correctionnel de Bordeaux à six mois de prison ferme pour des appels réitérés malveillants passés à son ex-compagne, Sandra Pla, morte sous ses coups de couteau le… 2 juillet 2021.          Par Florence Moreau(Bordeaux, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Plus de 200 personnes participaient à un hommage à Sandra Pla, à Bordeaux, le 4 juillet 2021.  GUILLAUME BONNAUD / PHOTOPQR/SUD OUEST/MAXPPP               C’était le 58e féminicide en France en 2021. Le deuxième en Gironde, en moins de deux mois. Le 2 juillet 2021 à Bordeaux, Sandra Pla, 31 ans, était tuée à coups de couteau par son ancien compagnon. Mickaël Falou, 37 ans, a depuis été mis en examen pour meurtre sur ex-conjoint et placé en détention provisoire. Il encourt la réclusion criminelle à perpétuité.          Rapidement, la question s’est posée de savoir si le drame aurait pu être évité. Sandra Pla se sentait harcelée après s’être séparée du père de sa fille de 4 ans. Elle avait alerté les autorités à plusieurs reprises. Quatre jours avant les faits, Mickaël Falou était en garde à vue pour des envois réitérés de messages malveillants par conjoint. Soixante-sept appels et 217 SMS, émis entre le 3 janvier et le 18 juin 2021, pour lesquels il a été jugé en novembre 2021 et condamné, le 18 janvier, à six mois de prison ferme par le tribunal correctionnel de Bordeaux.                            Lire aussi   Décompte des féminicides : comment nos voisins européens font-ils ?                 Une réaction et une fermeté de la justice jugées bien tardives voire vaines par certains. La discordance des temps, le décalage temporel ne manquent pas d’interroger. Car Sandra Pla est morte il y a plus de six mois. Déféré le 29 juin 2021, trois jours avant le meurtre, Mickaël Falou avait déjà été condamné à huit reprises mais jamais pour des violences. Il a donc été convoqué pour l’audience à juge unique du 16 novembre 2021 et placé sous contrôle judiciaire en attendant, avec notamment l’interdiction, dont il n’a pas tenu compte, d’entrer en contact avec la mère de sa fille.          « Illusoire »          « Le contenu des messages n’était pas menaçant mais supplicatif, précise la procureure de la République de Bordeaux, Frédérique Porterie, sollicitée par Le Monde sur ce dossier. Il serait illusoire de croire que mettre en détention provisoire tous les hommes qui écrivent des messages à leurs ex-compagnes pour leur demander de revenir sur leurs décisions de rupture parviendrait à éradiquer le fléau des violences intrafamiliales. »          « Une fois la date du 16 novembre pour être jugé délivrée, la loi acte que l’action publique est engagée et le tribunal saisi des faits », rappelle la magistrate. Le procès correctionnel s’est donc tenu malgré les faits criminels postérieurs. Ne restent que les « si » et les « peut-être ».                           Lire notre enquête :  Féminicides, mécanique d’un crime annoncé                 « Il s’est senti dépossédé. Ces messages troublants étaient les prémices du passage à l’acte meurtrier », estime Me Julie Gabinski, avocate de la fille du couple, désormais « élevée en français mais en Espagne », où réside sa grand-mère. Cette dernière a été désignée tiers digne de confiance et s’est vu déléguer l’autorité parentale.        Il vous reste 47.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/feminicide-en-gironde-on-ne-peut-pas-faire-de-la-justice-fiction_6110405_3224.html"},"headline":"F\u00e9minicide en Gironde\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas faire de la justice-fiction\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T11:30:26+01:00","datePublished":"2022-01-21T11:30:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minicides"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minicides"],"description":"Le 18\u00a0janvier\u00a02022, Micka\u00ebl Falou, 37\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal correctionnel de Bordeaux \u00e0 six mois de prison ferme pour des appels r\u00e9it\u00e9r\u00e9s malveillants pass\u00e9s \u00e0 son ex-compagne, Sandra Pla, morte sous ses coups de couteau le\u2026 2\u00a0juillet\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Moreau","description":"Bordeaux, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/ec1043e_48148478-maxnewsworldfive501995.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minicides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminicides/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-12">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Niveau de circulation du Covid-19, vaccination, calendrier de levée des restrictions… Retrouvez les réponses de l’épidémiologiste Mahmoud Zureik à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Pourquoi vouloir vacciner à tout prix toute la population puisqu'être vacciné n'empêche pas la transmission ? Pourquoi ne pas se concentrer sur les personnes à risque ?    Do         Bonjour,          Les vaccins sont très efficaces contre les formes graves quels que soient les variants. Ils sont bien moins efficaces contre la transmissibilité et l’infection surtout à distance de la vaccination (en termes de mois). Cependant, même sans être à risque, nous pouvons développer des formes graves, d’où la nécessité de vacciner toute la population à ce stade.           Toutefois, quand le virus deviendra endémique et quand nous aurons bien étudié l’impact (à court et à moyen-long terme) de ce virus sur l’homme, il est tout à fait envisageable et même souhaitable de ne vacciner que les personnes à risque, comme pour la grippe.                    12:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’évolution des variants s’oriente-t-elle, de manière naturelle, vers une dynamique où les nouveaux venus seront moins nocifs pour l’homme (bien que plus contagieux)?    PassBa         Bonjour,          Il est très difficile de répondre. Les premiers variants de SARS-CoV-2 étaient plus virulents et donnaient plus de formes graves, à la différence d’Omicron. Mais une plus grande transmissibilité ne signifie pas une moindre sévérité.          Ce qui est toutefois positif est que nous avons de plus en plus d’immunité par les vaccins et par les infections qui nous permettent de mieux nous défendre contre le virus et ses variants.                    12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Faisons nous une trop grande place aux autotests? Leur fiabilité est elle aussi bonne qu’avec les autres tests?    Nicolas          Bonjour,           Les tests PCR et antigéniques, pratiqués dans les laboratoires d’analyse ou en pharmacies, ont pour objectif principal le diagnostic (savoir si on est positif ou négatif). Avec le nombre très élevé de personnes contaminées et la capacité limitée de réalisation de ces tests, on pourrait les réserver en priorité aux personnes âgées, immunodéprimées, les cas contacts à risque...          Pour les autotests, l’objectif n’est pas forcément le diagnostic. C’est plutôt de réduire le risque de contaminer et de se contaminer. Même s’ils ne sont pas fiables comme les autres tests, on peut les utiliser chez les personnes qui ne sont pas à risque, pour la surveillance et lors des manifestations collectives (repas, stade, concerts...)                    12:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez-vous des informations concernant le nouveau variant  "BA.2"?    Marie         Bonjour,          Nous avons encore très peu d’informations. C’est un sous-variant d’Omicron. Il partage les mêmes mutations, mais avec d’autres mutations supplémentaires. On peut dire que c’est le frère du sous-variant BA.1.           On ne sait pas s’il est plus transmissible, et on ignore son degré de gravité. On sait qu’il est devenu majoritaire au Danemark en peu de temps, mais c’est un pays où on séquence beaucoup. En France, on a détecté la semaine dernière uniquement vingt cas parmi ceux qui ont été séquencés.                    12:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On entendait beaucoup parler d’immunité collective au début de la crise sanitaire. Qu’en est-il aujourd’hui avec les nombres records de contaminations ? Cette thèse est-elle toujours d’actualité ?     Timboulou          Bonjour,           L’immunité collective est une notion théorique qui consiste à calculer la proportion de la population immunisée nécessaire pour maîtriser l’épidémie. Je pense qu’il ne faut plus parler de cette notion.           Les nouveaux variants sont caractérisés, entre autres, par leur capacité à échapper à cette immunité. Cependant, il faudrait le maximum de personnes immunisées pour faire face, et la meilleure façon d’y parvenir est par la vaccination, sûre et efficace.                    12:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quelles conditions pourrons nous considérer que cette épidémie est devenue endémique?    AF         Bonjour,          Pour être en situation endémique, il faut que les « vagues » deviennent saisonnières. Normalement, on le constate a posteriori après plusieurs saisons. Si d’ici l’hiver prochain, on ne connaît pas de nouvelle vague, on peut espérer cette issue. Sinon, cette perspective s’éloigne.                    12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sait-on pourquoi les contaminations qu'on annonçait en baisse la semaine dernière comme observé en Grande Bretagne sont reparties à la hausse en France ? Celà ne rend-il pas dangereux le scénario de desserrement du gouvernement ?     NicoS         Bonjour,          Après une période stabilisation de quelques jours, le nombre de cas est effectivement reparti fortement à la hausse. Est-ce dû à un relâchement du comportement des gens, entraîné par le vent d’optimisme ? Est-ce dû à l’impact de la rentrée scolaire, comme le suggère le conseil scientifique ? Est-ce dû au nouveau sous-variant d’Omicron, appelé BA.2 ?          C’est pour l’instant difficile de répondre, mais le pic des contaminations n’est malheureusement pas encore dépassé.                    12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, j'ai pu lire que l'évolution du virus vers une forme plus contagieuse et moins sévère serait le signe de la fin de la pandémie, et pourtant, l'OMS prévient que celle-ci va durer encore un moment. Qu'en est il ?    V. Pi         Bonjour,          Rien n’est moins sûr. Le variant Delta était plus transmissible et plus virulent. On n’est pas à l’abri d’un variant qui combine ces deux caractéristiques (transmissibilité et gravité).           En revanche, le fait que la population ait acquis un certain degré d’immunité par la vaccination ou par l’infection permet de mieux la protéger contre les nouveaux variants et de limiter leur impact.           N’oublions pas qu’avec un nombre très élevé de contaminations nous avons mécaniquement un nombre élevé de cas graves même avec une gravité moindre.                    12:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va commencer        Il est midi : Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique, va commencer à répondre à vos questions. N’hésitez pas à nous les faire parvenir.                    11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un contexte épidémique défavorable        Dans le même temps, le taux d’incidence n’a jamais été aussi élevé et la cinquième vague est loin d’être terminée, met en garde le conseil scientifique.                    Lire aussi :  Covid-19 : l’espoir d’un pic épidémique proche se dissipe                       11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un calendrier de levée de restrictions        Le premier ministre, Jean Castex, a présenté jeudi soir un allégement des mesures de restriction pour contenir la vague épidémique liée au variant Omicron.                    Lire aussi :  Covid-19 : avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle                                  11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Bonjour et bienvenue dans ce tchat avec Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique à l’université de Versailles - Saint-Quentin-en-Yvelines, qui répondra à vos questions à partir de midi.                         Le contexte             Plusieurs médecins et épidémiologistes l’ont assuré ces derniers jours : la situation sanitaire s’améliore. « Le scénario du pire s’éloigne » et « la décrue a commencé », a déclaré l’épidémiologiste et membre du conseil scientifique Arnaud Fontanet, lundi 17 janvier sur France Inter. « Il y a des raisons d’être optimiste », a aussi affirmé mardi le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, sur CNews.         Le nombre de cas de contamination au SARS-CoV-2 continue de s’envoler (425 183 ont été recensés jeudi), mais la baisse du taux d’incidence s’est amorcée dans les territoires qui ont été les premiers touchés par la vague Omicron, comme l’Ile-de-France, la Corse ou Mayotte. Surtout, pour la première fois au cours de cette cinquième vague, les admissions quotidiennes dans les services de soins critiques sont en recul de 5,7 % la semaine du 10 au 16 janvier par rapport à la semaine précédente, et les scientifiques semblent s’accorder sur une moindre sévérité du variant Omicron par rapport au variant Delta.         Le premier ministre, Jean Castex, a annoncé jeudi un calendrier qui prévoit la levée des restrictions à partir du 2 février, une semaine après la mise en œuvre du passe vaccinal qui doit entrer en vigueur lundi. « Il y a de bonnes raisons d’espérer une amélioration sanitaire à moyen terme », a affirmé le premier ministre, en insistant sur la nécessité de la vaccination pour protéger le système de santé.         Quels sont les signes encourageants dans la situation actuelle ? Quels sont, au contraire, les signaux qui invitent à la prudence ? A-t-on vraiment des raisons de penser, comme le suggérait le ministre de la santé Olivier Véran début janvier, que cette cinquième vague pourrait être la dernière ?         Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique à l’université de Versailles - Saint-Quentin-en-Yvelines, répond à vos questions sur la situation sanitaire à partir de midi.         Pour approfondir :          En graphiques. Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie         Analyse. Immunité collective : la vague Omicron va-t-elle changer la donne ?         Les chiffres. Cinquième vague de Covid-19 : les raisons d’espérer, celles de rester prudent         Analyse. Avec un calendrier de levée des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la présidentielle                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","coverageStartTime":"2022-01-21T12:36:15+00:00","coverageEndTime":"2022-01-21T12:36:15+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","description":"Niveau de circulation du Covid-19, vaccination, calendrier de lev\u00e9e des restrictions\u2026 Retrouvez les r\u00e9ponses de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Mahmoud Zureik \u00e0 vos questions.","articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Les nouveaux variants du Covid-19 sont caractérisés, entre autres, par leur capacité à échapper à l’immunité collective »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Niveau de circulation du Covid-19, vaccination, calendrier de lev\u00e9e des restrictions\u2026 Retrouvez les r\u00e9ponses de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologiste Mahmoud Zureik \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/0/0/3500/2338/1342/696/3/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-01-21T12:36:15+00:00"
,"endDate":"2022-01-21T12:36:15+00:00"
  Le professeur Mahmoud Zureik a r\u00e9pondu \u00e0 la derni\u00e8re question. Merci pour votre participation et de nous avoir suivis.          Bonne journ\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-01-21T12:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T12:03:25+00:00","articleBody":"    Comment peut-on prot\u00e9ger les personnes pour lesquelles la vaccination fonctionne mal (immunod\u00e9prim\u00e9s, contre-indications au vaccin) si on ne fait rien pour emp\u00eacher la circulation du virus ?    Qr         Malheureusement, les personnes fragiles\u00a0 (\u00e2g\u00e9es, immunod\u00e9prim\u00e9es\u2026) payent le plus lourd tribut dans cette \u00e9pid\u00e9mie. Les vaccins sont moins efficaces pour elles et le taux d\u2019incidence tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 les expose \u00e0 \u00eatre contamin\u00e9es et \u00e0 d\u00e9velopper des formes graves.           Nous devons les prot\u00e9ger et \u00eatre solidaires avec elles. La meilleure fa\u00e7on \u00e9tant de r\u00e9duire la circulation virale en g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T12:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T12:01:04+00:00","articleBody":"    Quels nouveaux protocoles de barri\u00e8res sociales pourraient \u00eatre efficace contre les variants plus contagieux ?    FL         Bonjour,          Aujourd\u2019hui, on conna\u00eet les modalit\u00e9s de transmission du virus, cela se passe essentiellement par a\u00e9rosols. Quel que soit le variant, c\u2019est par a\u00e9rosol. Donc, la ventilation et les mesures de concentration en CO2 sont essentielles. Tant qu\u2019on n\u2019a pas compris que le risque de la transmission \u00e9tait l\u00e0, on ne pourra pas arriver \u00e0 contr\u00f4ler l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T12:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:55:37+00:00","articleBody":"    Le plan de lev\u00e9e progressive des mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre la circulation virale qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier vous para\u00eet-il il raisonnable ou trop risqu\u00e9 ?    Philippe Herbel         Bonjour,          Les mesures annonc\u00e9es hier ne sont pas li\u00e9es \u00e0 des objectifs sanitaires, parce que personne n\u2019est capable de pr\u00e9dire ce qui va se passer dans deux ou trois semaines. Il est n\u00e9anmoins important pour l\u2019ex\u00e9cutif de donner des perspectives, y compris dans le cadre d\u2019un agenda \u00e9lectoral. Le virus n\u2019a pas d\u2019agenda politique, en revanche\u00a0! Le gouvernement table sur le fait qu\u2019apr\u00e8s la pluie vient le beau temps\u2026          L\u2019optimisme affich\u00e9 s\u2019appuie sur cette hypoth\u00e8se. Or la prudence s\u2019impose tout de m\u00eame, notamment au vu du nombre de cas, du nombre de personnes hospitalis\u00e9es chaque jour (3\u00a0000 depuis quelques jours) et du nombre d\u2019hospitalisations totales (28\u00a0000 actuellement), avec des cas graves qui vont survenir, m\u00e9caniquement, en lien avec le nombre de cas actuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T12:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:47:52+00:00","articleBody":"    bonjour, pardon, mais pour faire court, quelles sont les raisons d'esp\u00e9rer, vraiment ? Esp\u00e9rer un retour \u00e0 la vie normale. Sans masque, sans peur, et ensemble.    Merci         Bonjour,          Bien que le nombre de contaminations soit tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 actuellement, nous allons arriver au pic prochainement. C\u2019est un motif d\u2019espoir et, psychologiquement, c\u2019est important d\u2019avoir des perspectives.          L\u2019humain a toujours su relever des d\u00e9fis majeurs, encore plus compliqu\u00e9s et plus graves que le Covid-19. Les progr\u00e8s sur les vaccins, sur les m\u00e9dicaments, sur les connaissances sur le virus et ses modalit\u00e9s de transmission permettent d\u2019esp\u00e9rer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:44:19+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que la vaccination des enfants (moins de 11 ans) devrait \u00eatre plus fortement encourag\u00e9e? \r\n    yaya         Bonjour,          Les enfants d\u00e9veloppent peu de formes graves, mais avec le nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de contaminations, le nombre d\u2019hospitalisations parmi cette population est aussi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Environ 1\u00a0000\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s la semaine derni\u00e8re pour Covid-19, et neuf d\u00e9c\u00e8s d\u2019enfants \u00e2g\u00e9s de 0 \u00e0 9\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans les quinze derniers jours.          Ces morts sont \u00e9vitables et la vaccination peut jouer un r\u00f4le important. La vaccination des enfants de cet \u00e2ge est tr\u00e8s efficace et des millions d\u2019enfants dans le monde ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s sans qu\u2019un signal important de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019ait \u00e9t\u00e9 \u00e9mis.          On peut donc regretter que seul 2\u00a0% de ces enfants ont re\u00e7u un vaccin contre le Covid-19 en France, contre 50\u00a0% au Portugal et 20\u00a0% en Italie. Une campagne d\u2019information sur le b\u00e9n\u00e9fice devrait \u00eatre lanc\u00e9e, et les parents encourag\u00e9s \u00e0 le faire pour leurs enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:38:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPourquoi vouloir vacciner \u00e0 tout prix toute la population puisqu'\u00eatre vaccin\u00e9 n'emp\u00eache pas la transmission ? Pourquoi ne pas se concentrer sur les personnes \u00e0 risque ?    Do         Bonjour,          Les vaccins sont tr\u00e8s efficaces contre les formes graves quels que soient les variants. Ils sont bien moins efficaces contre la transmissibilit\u00e9 et l\u2019infection surtout \u00e0 distance de la vaccination (en termes de mois). Cependant, m\u00eame sans \u00eatre \u00e0 risque, nous pouvons d\u00e9velopper des formes graves, d\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de vacciner toute la population \u00e0 ce stade.           Toutefois, quand le virus deviendra end\u00e9mique et quand nous aurons bien \u00e9tudi\u00e9 l\u2019impact (\u00e0 court et \u00e0 moyen-long terme) de ce virus sur l\u2019homme, il est tout \u00e0 fait envisageable et m\u00eame souhaitable de ne vacciner que les personnes \u00e0 risque, comme pour la grippe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:31:13+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9volution des variants s\u2019oriente-t-elle, de mani\u00e8re naturelle, vers une dynamique o\u00f9 les nouveaux venus seront moins nocifs pour l\u2019homme (bien que plus contagieux)?    PassBa         Bonjour,          Il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre. Les premiers variants de SARS-CoV-2 \u00e9taient plus virulents et donnaient plus de formes graves, \u00e0 la diff\u00e9rence d\u2019Omicron.\u00a0Mais une plus grande transmissibilit\u00e9 ne signifie pas une moindre s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.          Ce qui est toutefois positif est que nous avons de plus en plus d\u2019immunit\u00e9 par les vaccins et par les infections qui nous permettent de mieux nous d\u00e9fendre contre le virus et ses variants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:28:05+00:00","articleBody":"    Faisons nous une trop grande place aux autotests? Leur fiabilit\u00e9 est elle aussi bonne qu\u2019avec les autres tests?    Nicolas          Bonjour,           Les tests PCR et antig\u00e9niques, pratiqu\u00e9s dans les laboratoires d\u2019analyse ou en pharmacies, ont pour objectif principal le diagnostic (savoir si on est positif ou n\u00e9gatif). Avec le nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de personnes contamin\u00e9es et la capacit\u00e9 limit\u00e9e de r\u00e9alisation de ces tests, on pourrait les r\u00e9server en priorit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, immunod\u00e9prim\u00e9es, les cas contacts \u00e0 risque...          Pour les autotests, l\u2019objectif n\u2019est pas forc\u00e9ment le diagnostic. C\u2019est plut\u00f4t de r\u00e9duire le risque de contaminer et de se contaminer. M\u00eame s\u2019ils ne sont pas fiables comme les autres tests, on peut les utiliser chez les personnes qui ne sont pas \u00e0 risque, pour la surveillance et lors des manifestations collectives (repas, stade, concerts...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:24:06+00:00","articleBody":"    Avez-vous des informations concernant le nouveau variant  \"BA.2\"?    Marie         Bonjour,          Nous avons encore tr\u00e8s peu d\u2019informations. C\u2019est un sous-variant d\u2019Omicron. Il partage les m\u00eames mutations, mais avec d\u2019autres mutations suppl\u00e9mentaires. On peut dire que c\u2019est le fr\u00e8re du sous-variant BA.1.           On ne sait pas s\u2019il est plus transmissible, et on ignore son degr\u00e9 de gravit\u00e9. On sait qu\u2019il est devenu majoritaire au Danemark en peu de temps, mais c\u2019est un pays o\u00f9 on s\u00e9quence beaucoup. En France, on a d\u00e9tect\u00e9 la semaine derni\u00e8re uniquement vingt cas parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:20:18+00:00","articleBody":"    On entendait beaucoup parler d\u2019immunit\u00e9 collective au d\u00e9but de la crise sanitaire. Qu\u2019en est-il aujourd\u2019hui avec les nombres records de contaminations ? Cette th\u00e8se est-elle toujours d\u2019actualit\u00e9 ?     Timboulou          Bonjour,           L\u2019immunit\u00e9 collective est une notion th\u00e9orique qui consiste \u00e0 calculer la proportion de la population immunis\u00e9e n\u00e9cessaire pour ma\u00eetriser l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Je pense qu\u2019il ne faut plus parler de cette notion.           Les nouveaux variants sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 cette immunit\u00e9. Cependant, il faudrait le maximum de personnes immunis\u00e9es pour faire face, et la meilleure fa\u00e7on d\u2019y parvenir est par la vaccination, s\u00fbre et efficace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:16:19+00:00","articleBody":"    A quelles conditions pourrons nous consid\u00e9rer que cette \u00e9pid\u00e9mie est devenue end\u00e9mique?    AF         Bonjour,          Pour \u00eatre en situation end\u00e9mique, il faut que les \u00ab\u00a0vagues\u00a0\u00bb deviennent saisonni\u00e8res. Normalement, on le constate a posteriori apr\u00e8s plusieurs saisons. Si d\u2019ici l\u2019hiver prochain, on ne conna\u00eet pas de nouvelle vague, on peut esp\u00e9rer cette issue. Sinon, cette perspective s\u2019\u00e9loigne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:11:16+00:00","articleBody":"    Sait-on pourquoi les contaminations qu'on annon\u00e7ait en baisse la semaine derni\u00e8re comme observ\u00e9 en Grande Bretagne sont reparties \u00e0 la hausse en France ? Cel\u00e0 ne rend-il pas dangereux le sc\u00e9nario de desserrement du gouvernement ?     NicoS         Bonjour,          Apr\u00e8s une p\u00e9riode stabilisation de quelques jours, le nombre de cas est effectivement reparti fortement \u00e0 la hausse. Est-ce d\u00fb \u00e0 un rel\u00e2chement du comportement des gens, entra\u00een\u00e9 par le vent d\u2019optimisme\u00a0? Est-ce d\u00fb \u00e0 l\u2019impact de la rentr\u00e9e scolaire, comme le sugg\u00e8re le conseil scientifique\u00a0? Est-ce d\u00fb au nouveau sous-variant d\u2019Omicron, appel\u00e9 BA.2\u00a0?          C\u2019est pour l\u2019instant difficile de r\u00e9pondre, mais le pic des contaminations n\u2019est malheureusement pas encore d\u00e9pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:08:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai pu lire que l'\u00e9volution du virus vers une forme plus contagieuse et moins s\u00e9v\u00e8re serait le signe de la fin de la pand\u00e9mie, et pourtant, l'OMS pr\u00e9vient que celle-ci va durer encore un moment. Qu'en est il ?    V. Pi         Bonjour,          Rien n\u2019est moins s\u00fbr. Le variant Delta \u00e9tait plus transmissible et plus virulent. On n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019un variant qui combine ces deux caract\u00e9ristiques (transmissibilit\u00e9 et gravit\u00e9).           En revanche, le fait que la population ait acquis un certain degr\u00e9 d\u2019immunit\u00e9 par la vaccination ou par l\u2019infection permet de mieux la prot\u00e9ger contre les nouveaux variants et de limiter leur impact.           N\u2019oublions pas qu\u2019avec un nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de contaminations nous avons m\u00e9caniquement un nombre \u00e9lev\u00e9 de cas graves m\u00eame avec une gravit\u00e9 moindre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les nouveaux variants du Covid-19 sont caract\u00e9ris\u00e9s, entre autres, par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper ...","dateModified":"2022-01-21T11:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T11:05:26+00:00","articleBody":"     Il est midi\u00a0: Mahmoud Zureik, professeur d\u2019\u00e9pid\u00e9miologie et de sant\u00e9 publique, va commencer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les faire parvenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va commencer","dateModified":"2022-01-21T11:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T10:41:25+00:00","articleBody":"     Dans le m\u00eame temps, le taux d\u2019incidence n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 et la cinqui\u00e8me vague est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9e, met en garde le conseil scientifique.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: l\u2019espoir d\u2019un pic \u00e9pid\u00e9mique proche se dissipe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un contexte \u00e9pid\u00e9mique d\u00e9favorable","dateModified":"2022-01-21T10:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T10:35:12+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi soir un all\u00e9gement des mesures de restriction pour contenir la vague \u00e9pid\u00e9mique li\u00e9e au variant Omicron.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: avec un calendrier de lev\u00e9e des restrictions, le gouvernement veut redonner des perspectives avant la pr\u00e9sidentielle                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un calendrier de lev\u00e9e de restrictions","dateModified":"2022-01-21T10:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html#155018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/planete/live/2022/01/21/covid-19-l-evolution-de-l-epidemie-nous-donne-t-elle-vraiment-des-raisons-d-etre-optimistes-posez-vos-questions-a-l-epidemiologiste-mahmoud-zureik_6110404_3244.html","datePublished":"2022-01-21T10:30:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce tchat avec Mahmoud Zureik, professeur d\u2019\u00e9pid\u00e9miologie et de sant\u00e9 publique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Versailles - Saint-Quentin-en-Yvelines, qui r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/294/0/3500/1750/1342/696/60/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-01-21T10:30:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/0/0/3500/2338/1342/696/3/0/baef566_par05-health-coronavirus-france-1230-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/21/19-13">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Plutôt que de tenter d’exploiter la peur de l’autre ou de la nier, les responsables politiques devraient traiter les grands dysfonctionnements liés à la gestion de l’immigration.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                            Débats       Immigration et diversité         Immigration : fausses menaces, vraies questions   Éditorial   Le Monde    Plutôt que de tenter d’exploiter la peur de l’autre ou de la nier, les responsables politiques devraient traiter les grands dysfonctionnements liés à la gestion de l’immigration.   Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial. Que les questions liées à l’immigration soient instrumentalisées dans le débat politique n’a rien de nouveau, surtout à l’approche d’une élection présidentielle. Le droit de vote des immigrés et les lois sur la nationalité ont longtemps été utilisés, respectivement par la gauche et par la droite, comme épouvantails à électeurs et moyens de diviser l’adversaire. La montée de la rhétorique identitaire a fait varier les thèmes jugés porteurs. Aujourd’hui, c’est le fantasme d’une « menace », voire d’une « invasion », qui est agité, non plus seulement par l’extrême droite mais par la droite républicaine.            Les statistiques sur les premiers titres de séjour délivrés en 2021, rendues publiques, jeudi 20 janvier, risquent d’alimenter la surenchère « anti-immigrés » à laquelle se livrent ces candidats.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre « fermeté » et « humanité », la ligne de crête d’Emmanuel Macron sur l’immigration                   Peu importe que ces chiffres – 272 000 titres de séjour délivrés, 103 000 demandes d’asile – traduisent surtout l’effet de la crise du Covid sur les migrations (un rattrapage après la fermeture des frontières de 2020) ; peu importe qu’ils pèsent relativement peu dans un pays de 67,8 millions d’habitants et ne puissent s’apparenter à une « menace ». Peu importe aussi que l’immigration vienne après l’environnement, la protection sociale, la délinquance et le pouvoir d’achat dans le classement des préoccupations des Français, certains présenteront les statistiques du ministère de l’intérieur comme le signe d’une perte de maîtrise de l’Etat sur les flux migratoires.             

<article-nb="2022/01/21/19-14">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Le militant de 23 ans était sous contrôle judiciaire depuis les violences qui avaient émaillé un meeting d’Eric Zemmour en décembre. Il a été condamné vendredi à un an de prison ferme dans une autre affaire.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Justice             Marc de Cacqueray-Valmenier, le responsable du groupe d’ultradroite les Zouaves, a été incarcéré      Le militant de 23 ans était sous contrôle judiciaire depuis les violences qui avaient émaillé un meeting d’Eric Zemmour en décembre. Il a été condamné vendredi à un an de prison ferme dans une autre affaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Après avoir été arrêté pour sa participation à une manifestation alors qu’il était sous contrôle judiciaire, le responsable du groupuscule d’ultradroite les Zouaves, Marc de Cacqueray-Valmenier, a été incarcéré jeudi, dans la soirée, a appris, vendredi 21 janvier, l’Agence France-Presse auprès du parquet de Bobigny.            Le militant de 23 ans a, ce même vendredi, été condamné dans une autre affaire. Il a écopé d’un an de prison ferme pour l’attaque d’un bar parisien emblématique de la mouvance antifasciste. Le tribunal judiciaire de Paris l’a placé sous bracelet électronique. Le procureur avait requis dix mois d’emprisonnement pour « dégradations », « violences » et refus de communiquer le code de déverrouillage de son téléphone lors de sa garde à vue.            Jeudi, il avait été interpellé à Saint-Cloud (Hauts-de-Seine) « à la suite de violations des obligations de son contrôle judiciaire et omissions de pointage au commissariat de police de Fontainebleau », avait annoncé le parquet. Il a été vu participant, samedi à Paris, à un rassemblement en marge des manifestations contre le passe vaccinal. « Son contrôle judiciaire a été révoqué et il a été incarcéré tard dans la soirée », a précisé vendredi le parquet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences de Villepinte : deux membres du groupe d’ultradroite les Zouaves Paris mis en examen                   Sous contrôle judiciaire depuis le meeting d’Eric Zemmour            Son groupuscule, les Zouaves, avait été dissous le 5 janvier en conseil des ministres, soupçonné notamment d’être impliqué dans les violences commises lors d’un meeting du candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle Eric Zemmour, en décembre, à Villepinte. Marc de Cacqueray-Valmenier avait été mis en examen pour violences volontaires aggravées et violences volontaires en réunion et placé sous contrôle judiciaire, une mesure lui interdisant donc de participer à ces rassemblements.              « A l’intérieur de ces gentils manifestants, il y avait [des membres] des Zouaves, et notamment la personne qui est le responsable des Zouaves qui avait fait le coup de poing lors du meeting de M. Zemmour », a déclaré jeudi Gérald Darmanin, qui a annoncé son arrestation. « On le voit avec un mégaphone pour évoquer les slogans », a ajouté le ministre de l’intérieur sur Franceinfo.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’orbite d’Eric Zemmour, une nébuleuse de groupuscules violents d’ultradroite                   Les Zouaves, adeptes d’actions-éclairs, à l’image des hooligans, défendent « le concept de supériorité des Blancs ». Le groupe est né du rassemblement d’anciens du Groupe union défense (GUD), du Bastion social et de Génération identitaire, ces deux derniers ayant déjà été dissous.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/marc-de-cacqueray-valmenier-le-responsable-du-groupe-d-ultradroite-les-zouaves-a-ete-incarcere_6110399_3224.html"},"headline":"Marc de Cacqueray-Valmenier, le responsable du groupe d\u2019ultradroite les Zouaves, a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9","dateCreated":"2022-01-21T11:10:25+01:00","datePublished":"2022-01-21T11:10:25+01:00","dateModified":"2022-01-21T14:46:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le militant de 23\u00a0ans \u00e9tait sous contr\u00f4le judiciaire depuis les violences qui avaient \u00e9maill\u00e9 un meeting d\u2019Eric Zemmour en d\u00e9cembre. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 vendredi \u00e0 un an de prison ferme dans une autre affaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/217/0/5670/2835/1342/696/60/0/2211012_1642757356120-000-8x629y.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-15">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Directeur des finances publiques et procureur ont mis en place un dispositif renforcé de coopération, qui s’étend à la fraude fiscale et dans les locaux de garde à vue, où l’argent des suspects est saisi en cas d’amende en cours.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Entreprises             A Lyon, le fisc et le parquet s’unissent pour traquer les fraudes au fonds de solidarité aux entreprises      Directeur des finances publiques et procureur ont mis en place un dispositif renforcé de coopération, qui s’étend à la fraude fiscale et dans les locaux de garde à vue, où l’argent des suspects est saisi en cas d’amende en cours.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Configuration inédite, le procureur de la République de Lyon et le directeur régional des finances publiques d’Auvergne-Rhône-Alpes ont tenu une conférence de presse commune, jeudi 20 janvier, pour détailler leur dispositif de lutte contre les fraudes – notamment contre celles aux aides accordées aux entreprises face à la pandémie de Covid-19. Leur démarche commune a aussi été une façon de signaler le renforcement de la coopération entre leurs deux administrations, face à la recrudescence des escroqueries liées à la crise sanitaire.          Selon Nicolas Jacquet et Laurent de Jekhowsky, près d’une centaine de cas de fraude au fonds de solidarité ont été détectés dans la région lyonnaise, au cours des derniers mois. Pour la plupart, il s’agit de fausses déclarations présumées, qui consistent à détourner les aides financières aux entreprises, mises en place depuis mars 2020.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La situation kafkaïenne de certains demandeurs du fonds de solidarité                 « Au tout début de la crise, les aides de 1 500 euros s’obtenaient facilement, dans les trois jours après l’envoi d’un formulaire à nos services. Nous avons parfois constaté que certains effectuaient plusieurs demandes, en modifiant des paramètres pour tenter de passer inaperçu. Ce phénomène a pris de l’ampleur avec le développement d’aides plus conséquentes, plus complexes », explique M. de Jekhowsky. Dans le département du Rhône, environ un milliard d’euros d’aides du fonds de solidarité aux entreprises a été distribué depuis le début des confinements sanitaires et des périodes de télétravail, ce qui a concerné 65 000 entreprises.          « Guerre » contre les fraudeurs          Selon les deux hauts fonctionnaires, les préjudices des fraudes vont en moyenne de 10 000 à 100 000 euros. « Une infime minorité a cherché à gruger. Nous ciblons les dossiers à enjeu et nous nous en occupons. Dans certains cas, des officines se sont créées pour détourner les aides », souligne le directeur des finances publiques. « Nous avons engagé la guerre aux fraudeurs. Quand la confiance est trahie, l’Etat doit se mettre en capacité de les détecter », ajoute le procureur, M. Jacquet.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fonds de solidarité : les contrôles du fisc ont permis d’économiser 6 milliards d’euros                 Lorsque l’auteur d’une fraude est identifié, l’administration fiscale applique le principe du droit à l’erreur et propose un remboursement immédiat. Au moindre obstacle de mauvaise foi, les services fiscaux ne se contentent plus seulement de l’article 40 du code de procédure pénale, qui fait obligation de dénoncer un délit au parquet. L’administration active désormais une plainte pénale, et le parquet se mobilise prioritairement pour déclencher l’enquête judiciaire, selon le dispositif mis en place. Trente plaintes pour fraude au fonds de solidarité ont été déposées, et autant d’enquêtes activées au cours de l’année 2021.        Il vous reste 47.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/a-lyon-le-fisc-et-le-parquet-s-unissent-pour-traquer-les-fraudes-au-fonds-de-solidarite-aux-entreprises_6110391_3224.html"},"headline":"A Lyon, le fisc et le parquet s\u2019unissent pour traquer les fraudes au fonds de solidarit\u00e9 aux entreprises","dateCreated":"2022-01-21T10:37:23+01:00","datePublished":"2022-01-21T10:37:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Entreprises"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Justice","Entreprises"],"description":"Directeur des finances publiques et procureur ont mis en place un dispositif renforc\u00e9 de coop\u00e9ration, qui s\u2019\u00e9tend \u00e0 la fraude fiscale et dans les locaux de garde \u00e0 vue, o\u00f9 l\u2019argent des suspects est saisi en cas d\u2019amende en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/1368/642/4328/2164/1342/696/60/0/8f7d6e2_5356585-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-16">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Alors archevêque de Munich, Joseph Ratzinger aurait protégé un prêtre pédophile dans les années 1980, selon un rapport publié en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     International       Pape             Abus sexuels dans l’Eglise : l’ancien pape Benoît XVI accusé d’inaction      Alors archevêque de Munich, Joseph Ratzinger aurait protégé un prêtre pédophile dans les années 1980, selon un rapport publié en Allemagne.          Par Cécile Chambraud et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 10h49    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ancien pape Benoît XVI et le cardinal allemand Reinhard Marx, le 31 août 2011, à Castel Gandolfo, près de Rome.  TIZIANA FABI / AFP               Encore une sombre journée pour l’Eglise catholique. Certes, le rapport publié par le cabinet d’avocats bavarois Westpfahl Spilker Wastl (WSW), jeudi 20 janvier, n’est pas le premier à décrire l’ampleur des abus sexuels commis par des clercs, ces dernières décennies, dans une Allemagne régulièrement secouée par ce type de révélations depuis 2010. Mais, en pointant les manquements de Joseph Ratzinger du temps où il était archevêque de Munich et Freising (1977-1982), il est le premier à accuser directement un ancien pape – Benoît XVI (2005-2013), âgé de 94 ans – d’avoir protégé des prêtres agresseurs.          Long de 1 900 pages, ce rapport basé sur des centaines de documents et l’audition de 56 témoins fait état de 235 auteurs présumés d’agressions sexuelles commises entre 1945 et 2019 dans l’archidiocèse de Munich et Freising. Au total, 497 victimes ont également été identifiées, un peu plus de garçons que de filles, pour la plupart enfants ou adolescents au moment des faits. S’agissant du futur Benoît XVI, les auteurs estiment que celui-ci a pris de « mauvaises décisions » dans quatre cas où il n’est pas intervenu à l’époque où il dirigeait l’archevêché, alors que, pour deux d’entre eux, les prêtres mis en cause avaient déjà été condamnés par la justice allemande.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles dans l’Eglise : les évêques français affirment que le pape soutient leurs décisions après le rapport Sauvé                 Une affaire est particulièrement embarrassante pour Ratzinger. Elle remonte à 1980, date à laquelle Peter Hullermann, un prêtre du diocèse d’Essen (Rhénanie-du-Nord-Westphalie) accusé de pédophilie, a été transféré dans celui de Munich pour y suivre une thérapie. Le futur Benoît XVI a toujours nié avoir eu connaissance du passé de ce prêtre. Il affirme notamment ne pas avoir assisté à la réunion qui, le 15 janvier 1980, a acté son arrivée à Munich. Une version jugée « peu crédible » par les auteurs du rapport : non seulement le procès-verbal de la réunion ne dit pas que l’archevêque était absent, mais il indique que ce dernier est intervenu sur deux autres sujets au cours de celle-ci. Quelques semaines après son transfert en Bavière, Hullermann était à nouveau au contact de mineurs. Condamné en 1986 à dix-huit mois de prison avec sursis, il a ensuite officié dans différentes paroisses de la région jusqu’à sa suspension définitive, en 2010, à l’âge de 63 ans.          « Choc et honte »          L’impunité dont a joui ce prêtre bien après le départ de Ratzinger de l’archevêché, en 1982, rappelle que le futur Benoît XVI est loin d’être le seul prélat à avoir couvert de tels actes. En réalité, les cinq archevêques qui se sont succédé à Munich depuis la fin de la guerre sont tous mis en cause. Notamment l’actuel prélat, Reinhard Marx, en poste depuis 2008, accusé d’inaction dans deux affaires.        Il vous reste 58.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/21/abus-sexuels-dans-l-eglise-joseph-ratzinger-accuse-d-inaction_6110386_3210.html"},"headline":"Abus sexuels dans l\u2019Eglise : l\u2019ancien pape Beno\u00eet XVI accus\u00e9 d\u2019inaction","dateCreated":"2022-01-21T10:24:27+01:00","datePublished":"2022-01-21T10:24:27+01:00","dateModified":"2022-01-21T10:49:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Pape","Vatican","Europe","Allemagne"],"description":"Alors archev\u00eaque de Munich, Joseph Ratzinger aurait prot\u00e9g\u00e9 un pr\u00eatre p\u00e9dophile dans les ann\u00e9es 1980, selon un rapport publi\u00e9 en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/88/0/3000/1500/1342/696/60/0/1514067_506176904-000-par6477587.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-17">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Chaque année, plusieurs centaines de nourrissons meurent parce qu’ils ont été violemment secoués.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Santé             Bébés secoués : une campagne de prévention lancée par le gouvernement      Chaque année, plusieurs centaines de nourrissons meurent parce qu’ils ont été violemment secoués.          Par Elia Ducoulombier         Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Image extraite d’un clip du gouvernement de sensibilisation au syndrome du bébé secoué, diffusé sur internet depuis le 17 janvier.  CAPTURE D'ÉCRAN               Un babyphone posé dans une cuisine. Les cris d’un père, excédé, qui veut faire taire les pleurs de son bébé. Un long silence. Ce clip du gouvernement, diffusé sur Internet depuis le 17 janvier, est le point de départ d’une campagne nationale de sensibilisation au syndrome du bébé secoué.          Touchant plusieurs centaines d’enfants en France chaque année, le secouement violent d’un nourrisson provoque des épanchements de sang dans la boîte crânienne et des arrêts respiratoires. Un enfant sur dix victime de ce syndrome en meurt. Dans les trois quarts des cas, il y a des séquelles irréversibles. « Elles peuvent être très diverses, allant de la cécité à l’hémiplégie en passant par des troubles du comportement, explique la docteure Anne Laurent-Vannier, ancienne chef du pôle de rééducation de l’enfant aux hôpitaux de Saint-Maurice (Val-de-Marne). L’enfant peut aussi perdre un grand nombre de neurones, et ce de manière définitive. Il devra donc se développer avec ceux qui lui restent. »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Syndrome du bébé secoué : « La fuite en avant dans la judiciarisation ne protège aucun enfant »                 En plus de la diffusion d’une vidéo sur Internet, des affiches et des dépliants vont être distribués aux professionnels de santé. Une manière de rattraper, tant bien que mal, le retard qu’a pris la France à ce sujet. « En termes de prévention, il y a un réel manque d’uniformité sur le territoire, constate Marie Lemeille Santais, cofondatrice de l’association Stop bébé secoué, qui a participé à l’élaboration de cette campagne. Certains départements, comme le Nord, sont précurseurs alors qu’ailleurs les parents n’en entendront peut-être jamais parler. Tous les acteurs de la santé doivent s’en saisir. »          Source de honte          Pour réduire le nombre d’enfants concernés par ce syndrome, il faudra, selon Mme Lemeille Santais, aller plus loin que des distributions de brochures et la diffusion de vidéos sur Internet. Stop bébé secoué milite, par exemple, pour la mise en place, à l’échelle nationale, d’une visite obligatoire chez le pédiatre ou à domicile, dans les semaines suivant la naissance de l’enfant, afin d’évoquer les difficultés liées au nourrisson et notamment la gestion de ses pleurs.          Pour l’instant, c’est aux parents de faire cette démarche, alors même qu’il peut être difficile d’en parler. Admettre qu’on n’arrive plus à gérer son enfant est souvent source de honte ou de culpabilité. « Etre fatigué, stressé, exaspéré voire même en colère, ce n’est pas être un mauvais parent, rappelle Mme Lemeille Santais. On a le droit, et il faut le faire, de dire qu’on n’en peut plus ou que, cette fois-ci, on n’en est pas capable. » Dans cette situation, la meilleure solution reste de poser le bébé sur le dos, dans son lit, et de quitter la pièce le temps de retrouver son calme.        Il vous reste 35.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/21/bebes-secoues-une-campagne-de-prevention-lancee-par-le-gouvernement_6110385_3224.html"},"headline":"B\u00e9b\u00e9s secou\u00e9s\u00a0: une campagne de pr\u00e9vention lanc\u00e9e par le gouvernement","dateCreated":"2022-01-21T10:15:38+01:00","datePublished":"2022-01-21T10:15:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Chaque ann\u00e9e, plusieurs centaines de nourrissons meurent parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 violemment secou\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Elia Ducoulombier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/75/0/2802/1401/1342/696/60/0/121ace8_445305913-capture-d-e-cran-2022-01-20-a-16-55-57.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-18">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ L’emblématique constructeur de véhicules électriques est dans le viseur de l’agence américaine de sécurité routière pour les dysfonctionnements de son système de conduite automatisé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Économie       Industrie automobile             La relation se tend entre Tesla et la Sécurité routière aux Etats-Unis      L’emblématique constructeur de véhicules électriques est dans le viseur de l’agence américaine de sécurité routière pour les dysfonctionnements de son système de conduite automatisé.          Par Jean-Michel Normand         Publié aujourd’hui à 09h10, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Au terme d’une année faste qui a vu sa production doubler pour frôler le million de voitures, Tesla doit faire face au durcissement du conflit qui l’oppose aux autorités américaines de sécurité routière. Depuis plusieurs mois, la NHTSA (National Highway Traffic Safety Administration), l’agence fédérale américaine chargée de la sécurité routière, multiplie les enquêtes et les mises en garde à propos du controversé système de conduite automatisée, baptisé Autopilot, qui équipe les véhicules de la firme d’Elon Musk.          En novembre, elle a été saisie de la plainte d’un conducteur californien d’un Model Y. Le système d’assistance à la conduite aurait – malgré ses tentatives de reprendre le contrôle – engagé la voiture sur la mauvaise voie, provoquant une collision frontale, sans faire de blessé. Cet automobiliste utilisait la version la plus élaborée du logiciel, dite « full self-driving » (« conduite autonome intégrale »), confiée à des clients triés sur le volet pour jouer le rôle de bêta-testeur.                            Lire aussi   Tesla va interdire les jeux vidéo sur l’écran de ses voitures lorsqu’elles roulent                 En août, la NHTSA avait déjà lancé des investigations après avoir recensé une douzaine de collisions (qui ont fait 17 blessés et un mort) impliquant des Tesla ayant percuté des véhicules de sécurité stationnés sur le bas-côté. Autre point de friction, une fonctionnalité permettant de faire apparaître des jeux vidéo ou de surfer sur Internet via le vaste écran de la planche de bord pendant que la voiture est en mouvement. Une fonction finalement désactivée fin décembre sur injonction des autorités.          Encadrer les expérimentations          Selon la NHTSA, qui a obtenu le rappel de 12 000 véhicules en raison du signalement de freinages inopinés (« freinages fantômes », phénomènes qui concernent aussi d’autres constructeurs), Tesla va trop loin, trop vite et contourne les procédures réglementaires. Pour être autorisés, rappelle-t-elle, les tests de véhicules autonomes doivent répondre à un protocole prévoyant notamment la présence d’un conducteur. Le 7 janvier, l’Etat de Californie, qui avait dans un premier temps donné son aval à Tesla, a annoncé qu’il allait reconsidérer ce feu vert, évoquant la diffusion sur les réseaux sociaux de vidéos mettant en évidence une série de dysfonctionnements.          Ce bras de fer intervient alors que, depuis la prise de fonctions de Joe Biden, en janvier 2021, la politique en matière de sécurité routière a évolué aux Etats-Unis, où la mortalité routière n’a cessé d’augmenter (36 680 tués en 2020, le pire bilan depuis 2007, et plus de 20 000 lors des six premiers mois de 2021). Désormais, le gouvernement veut encadrer plus strictement les expérimentations.        Il vous reste 57.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/21/aux-etats-unis-la-relation-se-tend-entre-tesla-et-la-securite-routiere_6110376_3234.html"},"headline":"La relation se tend entre Tesla et la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-01-21T09:10:54+01:00","datePublished":"2022-01-21T09:10:54+01:00","dateModified":"2022-01-21T15:59:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["De l\u2019innovation au quotidien","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"description":"L\u2019embl\u00e9matique constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques est dans le viseur de l\u2019agence am\u00e9ricaine de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re pour les dysfonctionnements de son syst\u00e8me de conduite automatis\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/376/0/4540/2270/1342/696/60/0/055bdec_364785000-000-1x03i5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/21/19-19">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ C’est au sein des sociétés civiles que se rassemblent les forces capables de pousser les gouvernements à agir, et de développer les initiatives qui changeront la vie. Même si cela ne se fait pas sans conflits, avertit la philosophe dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                            Politique       Climat         Catherine Larrère : « Ce qui nous divise, c’est précisément ce qui est censé nous unir, le dérèglement climatique »   Tribune     C’est au sein des sociétés civiles que se rassemblent les forces capables de pousser les gouvernements à agir, et de développer les initiatives qui changeront la vie. Même si cela ne se fait pas sans conflits, avertit la philosophe dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Tribune. Sur la question environnementale, qu’est-ce qui nous unit, qu’est-ce qui nous divise ? Contrairement à ce que pensent certains, ce n’est pas le consensus scientifique qui nous réunit, mais le lien social et politique qui émerge des conflits portés par de multiples et inventives voix du terrain.            « Ce qui nous divise est infiniment moins important que ce qui nous lie et le péril qui nous unit », proclamait, en 1971, l’appel de Menton lancé par 2200 scientifiques de 23 pays et publié, en treize langues, dans le Courrier de l’Unesco. Présentant les dangers planétaires qui nous menaçaient (destructions environnementales, pollutions, épuisement des ressources, sur fond de croissance démographique, de conflits guerriers et d’inégalités socio-économiques), ils affirmaient que tout espoir n’était pas perdu, et que nous pourrions résoudre ces problèmes si, « écartant nos mesquins et égoïstes intérêts, nous visons à satisfaire les besoins de tous les hommes ».            N’en sommes-nous pas toujours là, cinquante ans après ? N’est-ce pas le sens de l’intervention de Greta Thunberg et des jeunes pour le climat : écouter la science et passer par-dessus la politique ? N’est-il pas temps d’abandonner la politique des intérêts pour passer à l’administration des besoins ?                              Lire aussi   Chantal Jouanno : « Allier transition écologique et démocratie est le défi des années à venir »                   Ce serait oublier que, ce qui nous divise, c’est précisément ce qui est censé nous unir, le dérèglement climatique, la crise écologique. La question écologique n’est pas une dimension sectorielle sur laquelle il suffirait de nommer un comité scientifique. Elle affecte tous les aspects de nos vies, elle s’entremêle avec les conflits existants et en fait surgir de nouveaux : on le voit sur la question des migrants. Il n’est pas question de sauter par-dessus la politique, ou de la réduire à l’application volontariste de mesures tirées du diagnostic scientifique. On n’y échappe pas : c’est politiquement que la question s’élabore et que l’unité peut se faire.            Recherche de la vie bonne            « Satisfaire les besoins de tous les hommes » est affaire de justice. S’agissant des émissions de gaz à effet de serre et de la façon de les répartir, un philosophe américain, Henry Shue, a distingué entre les émissions de luxe et les émissions de subsistance : on peut réduire les émissions de luxe, de façon à exclure d’imposer aux plus pauvres de restreindre leurs besoins pour faire face au changement climatique. La justice climatique consiste à savoir comment diminuer les émissions sans aggraver les inégalités sociales. Mais il ne suffit pas de se préoccuper des besoins, il faut réorganiser les façons de produire, de transformer les pratiques, là où elles interviennent et où elles sont destructrices.                              Lire aussi   A Lyon, la mairie multiplie les expérimentations pour un exercice partagé du pouvoir local                   Aussi calculer ce qui satisfait aux besoins ne peut-il se faire globalement, cela suppose que chacun, seul ou collectivement, puisse déterminer ce dont il a besoin pour vivre, ce à quoi il tient, et se réapproprier son milieu de vie. L’objectif n’est pas de limiter la croissance ou de décroître, il est, comme le développe Bruno Latour, d’assurer l’habitabilité de la Terre, dans la diversité et la multiplicité des milieux de vie. On ne peut pas faire cela d’en haut, au niveau planétaire, mais là où l’on se trouve. Ce qui compte alors, ce n’est pas la gestion de la pénurie, mais la recherche de la vie bonne.            C’est au sein des sociétés civiles que se rassemblent les forces capables non seulement de pousser les gouvernements à agir, mais de développer les initiatives permettant de changer la vie. Cela ne se fait pas sans conflits : si certaines de ces initiatives (paysans cherchant à échapper au productivisme, expériences d’économie solidaire…) parviennent à se développer dans les marges de liberté que leur accordent les pouvoirs publics, beaucoup se heurtent à la répression et nécessitent d’engager la lutte. On l’a vu à Notre-Dame-des-Landes, on le voit à Bure, comme, partout dans le monde, où se mobilisent des collectifs pour défendre leur milieu de vie contre les entreprises destructrices.              Catherine Larrère, philosophe, professeure émérite à l’université Paris-I, est coauteure avec Raphaël Larrère de Le pire n’est pas certain. Essai sur l’aveuglement catastrophiste », éd. Premier Parallèle, 2020.                             « Place de la République » à Lyon | Une journée de débats sur la notion de république et citoyenneté       Le Monde organise le samedi 22 janvier 2022, à l’Hôtel de ville de Lyon, une journée de conférences, débats et ateliers sur les enjeux de république et de citoyenneté en France.         Entrée gratuite sur inscription depuis ce lien  « Place de la République » | Conférences, débats, ateliers Le samedi 22 janvier, de 10 heures à 17 h 30 Hôtel de ville de Lyon, 1, place de la Comédie, 69 001 Lyon lemonde.fr/placedelarepublique                           Cette tribune est réalisée dans le cadre de Place de la République, en partenariat avec la ville de Lyon                  Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du samedi 22 janvier   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/21/catherine-larrere-ce-qui-nous-divise-c-est-precisement-ce-qui-est-cense-nous-unir-le-dereglement-climatique_6110370_823448.html"},"headline":"Catherine Larr\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui nous divise, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui est cens\u00e9 nous unir, le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T08:00:05+01:00","datePublished":"2022-01-21T08:00:05+01:00","dateModified":"2022-01-21T10:23:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Climat","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Plan\u00e8te","Politique"],"description":"C\u2019est au sein des soci\u00e9t\u00e9s civiles que se rassemblent les forces capables de pousser les gouvernements \u00e0 agir, et de d\u00e9velopper les initiatives qui changeront la vie. M\u00eame si cela ne se fait pas sans conflits, avertit la philosophe dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/05/02/1009/0/5995/2992/1342/696/60/0/8b9e1d7_86c7f0b7a42f4dab88cacc7a7c66b1e8-86c7f0b7a42f4dab88cacc7a7c66b1e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/21/19-20">
<filnamedate="20220121"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220121"><AAMMJJHH="2022012119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Avant-gardiste à ses débuts, cet établissement parisien, qui dispense un enseignement de la maternelle au lycée, est devenu une enclave élitiste où l’on cultive le savoir-être et le faire savoir, explique dans un entretien au « Monde » Lucas Bretonnier, auteur d’une enquête publiée au Seuil en septembre 2021.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Yannick Jadot ou l’urgence de sortir d’une campagne morose                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Laurent Wauquiez orchestrent leurs retrouvailles à moins de trois mois de l’élection présidentielle                   Chronique Desperately seeking Valérie Pécresse   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Politique  Article réservé à nos abonnés Face à Valérie Pécresse, le camp Macron cherche un angle d’attaque             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Je fais la vaisselle à l’eau froide » : face aux hausses de prix, les moins aisés adaptent leurs modes de vie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Moins ou “mieux d’Etat”, quelle stratégie pour améliorer l’efficacité publique »   Philippe Brachet Politiste              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Europe : la nouvelle bataille de l’Etat de droit                   Éditorial Immigration : fausses menaces, vraies questions                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’actrice Yvette Mimieux, qui avait connu le succès dans « La Machine à explorer le temps », est morte                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Disputes au sommet », d’Ismail Kadaré : « Allô camarade Pasternak ? Ici le camarade Staline ! »                   Culture « Le Retour des corbeaux », sur RTBF : un oiseau de mauvais augure, roi des délateurs                   Culture  Article réservé à nos abonnés Les bains publics font du bien au corps et à la ville             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comble de la lose, j’ai eu le Delta quand tout le monde avait l’Omicron » : ces covidés qu’on ignore   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Patrick Poivre d’Arvor, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… Retour sur l’âge d’or des intouchables de TF1                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Les recettes du Monde La chorba : la recette de Stéphanie Schwartzbrod             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                      M Campus        Société             Chez les jeunes de l’Alsacienne, une « anormale tranquillité face au monde »      Avant-gardiste à ses débuts, cet établissement parisien, qui dispense un enseignement de la maternelle au lycée, est devenu une enclave élitiste où l’on cultive le savoir-être et le faire savoir, explique dans un entretien au « Monde » Lucas Bretonnier, auteur d’une enquête publiée au Seuil en septembre 2021.          Propos recueillis par Marine Miller         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’entrée de l’école alsacienne à Paris, le 15 février 2016.  CHARLES PLATIAU / REUTERS               Qu’ont en commun Gabriel Attal, Juan Branco, Léa Salamé, Edouard Baer, Joyce Jonathan mais aussi Elisabeth Guigou, Robert Badinter, Arnaud Montebourg, Isabelle Huppert, Inès de la Fressange ? Un mot : l’Alsacienne. Ils sont des anciens élèves ou des parents d’élèves de cette école privée parisienne qui accueille 1 800 jeunes de la maternelle à la terminale. A chaque biographie, chaque portrait, l’école est systématiquement mentionnée, comme pour raconter en un mot une jeunesse particulière, placée sous le sceau du prestige et de la distinction. C’est ce qui a intrigué Lucas Bretonnier, auteur de L’Ecole du gotha. Enquête sur l’Alsacienne (Seuil), paru en septembre 2021. Le journaliste y analyse le succès de cette école iconoclaste, créée en 1874 par des pédagogues alsaciens protestants, qui ont inventé un modèle reposant sur le réseau, l’aisance et l’épanouissement.          « Il n’y a qu’une manière de réussir dans le monde, c’est d’y apporter sa part d’originalité. » L’Ecole alsacienne défend un certain modèle pédagogique inspiré du protestantisme. Quel est-il ?          « Quelque petite puisse être cette part », c’est la fin de cette phrase, attribuée à Frédéric Rieder, le premier directeur de l’Ecole alsacienne. Elle reflète une conception progressiste, inspirée du protestantisme originel de l’établissement. L’Alsacienne est l’antithèse des lycées Henri-IV ou Louis-le-Grand, qui symbolisent l’excellence académique et la méritocratie française telle qu’on se l’imagine ou qu’on la fantasme. Déjà, parce qu’elle est privée – et ce n’est pas un détail –, mais aussi parce que, dès ses origines, l’école ne propose pas à ses élèves de se conformer à un modèle de réussite scolaire et de mérite. Elle veut mettre en valeur ce que chacun a d’unique et de singulier. Ainsi, le rapport à l’autorité y est différent de celui en vigueur dans les écoles de la République ou catholiques. A l’Alsacienne, on encourage les enfants à se comporter avec les adultes (professeurs et personnel) d’égal à égal. Il y a quelque chose de l’ordre du lien familial. Cela crée un « bain particulier », un univers où les enfants sont très à l’aise avec les adultes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Ecole du gotha, enquête sur l’Alsacienne » ou l’école de l’entre-soi                 Le directeur de l’école, Pierre de Panafieu, se plaît à dire que les radars de l’éducation nationale ne détectent que les compétences scolaires, alors que ceux de l’Alsacienne détectent les « talents » de chacun. Les activités considérées comme périscolaires sont quasiment « intrascolaires » : les arts, le théâtre, la musique, le sport, les voyages sont au cœur de la formation.        Il vous reste 63.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/01/21/chez-les-jeunes-de-l-alsacienne-une-anormale-tranquillite-face-au-monde_6110365_4401467.html"},"headline":"Chez les jeunes de l\u2019Alsacienne, une \u00ab\u00a0anormale tranquillit\u00e9 face au monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T07:00:14+01:00","datePublished":"2022-01-21T07:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["\u00c9ducation","Orientation scolaire","Soci\u00e9t\u00e9","M Campus"],"description":"Avant-gardiste \u00e0 ses d\u00e9buts, cet \u00e9tablissement parisien, qui dispense un enseignement de la maternelle au lyc\u00e9e, est devenu une enclave \u00e9litiste o\u00f9 l\u2019on cultive le\u00a0savoir-\u00eatre et le faire savoir, explique dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Lucas Bretonnier, auteur d\u2019une enqu\u00eate publi\u00e9e au Seuil en septembre\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/19/452/0/5426/2713/1342/696/60/0/132807b_998028216-2016-02-16t120000z-1300234026-d1aesnjuamaa-rtrmadp-3-france-education.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       
