<FILE-date="2022/11/11/19">

<article-nb="2022/11/11/19-1">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indonésie, les pays membres du G20 devront tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le G20 doit permettre d’engager « la Russie à entrer dans une logique de désescalade », selon l’Elysée Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indonésie, les pays membres du G20 devront tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine         Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié Joe Biden et le peuple américain pour leur soutien. « Ensemble nous construisons un bouclier aérien pour protéger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l’agresseur », a tweeté M. Zelensky.        Des représentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.        Le ministère de la défense russe a annoncé, jeudi, que les forces russes avaient commencé à se replier dans la région de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annoncé la reconquête d’une douzaine de villages dans cette région du sud de l’Ukraine. « Ce n’est pas l’ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants », a déclaré Volodymyr Zelensky.        Mykhaïlo Podoliak, conseiller à la présidence ukrainienne, a partagé sa crainte que la Russie « [veuille] faire de Kherson une « ville de la mort »  ». Volodymyr Zelensky a, lui, affirmé que l’armée russe laissait derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées.        Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.                  Tout le live                18:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Aujourd’hui est un jour historique », les habitants de Kherson « n’ont jamais abandonné l’Ukraine », se félicite Volodymyr Zelensky         La ville de Kherson, seule capitale régionale qui était tombée aux mains de l’armée russe au début de la guerre et qui a été reprise vendredi par les troupes de Kiev après le retrait des forces russes, est « à nous », s’est félicité Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          « Aujourd’hui est un jour historique. Nous reprenons Kherson. Pour l’instant, nos défenseurs sont à la périphérie de la ville. Mais les unités spéciales sont déjà dans la vil e », écrit le président ukrainien dans un second message posté sur le réseau social.          « Même si la ville n’est pas complètement débarrassée de la présence ennemie, les habitants de Kherson eux-mêmes enlèvent déjà les symboles russes des rues et des bâtiments et toute trace de la présence des occupants à Kherson », se réjouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens, M. Zelensky ajoute : « Les habitants de Kherson attendaient. Ils n’ont jamais abandonné l’Ukraine (...) L’Ukraine viendra vers tous ses habitants. »                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sommet du G20 doit permettre d’appeler « la Russie à entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, selon l’Elysée        Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indonésie, doit permettre d’appeler « la Russie [à] entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, a déclaré vendredi la présidence française.          Selon l’Elysée, à l’occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ». Une allusion à la réduction par la Russie de ses livraisons de gaz en représailles aux sanctions décrétées depuis le début de la guerre.          Le président russe Vladimir Poutine sera le grand absent de ce sommet, réduit de facto à un G19, mais l’offensive russe en Ukraine depuis le 24  février et ses multiples répercussions géopolitiques, économiques et financières dans le monde seront au premier rang des préoccupations discutées à Bali.          « Il y a un espace très clair au G20 pour porter un message de paix », a ainsi relevé l’Elysée. La Chine et l’Inde sont toutefois restées jusqu’ici très prudentes, refusant de condamner l’offensive russe en Ukraine ou émettant des réserves indirectes à mesure que le conflit s’installe dans la dure.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir à Bali, ne rencontrera pas le ministre russe des affaires étrangères russes, Sergueï Lavrov, dépêché à la place de M. Poutine.                    18:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans une position ukrainienne proche d’une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 11 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol dans une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et l’ONU discutent des exportations d’engrais et de céréales         La secrétaire générale de la Conférence des Nations unies sur le commerce et le développement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l’agence humanitaire de l’ONU, Martin Griffiths, ont retrouvé vendredi le vice-ministre des affaires étrangères russes, Sergueï Verchinine, au siège de l’ONU à Genève. L’objectif de cette rencontre : échanger au sujet des obstacles aux exportations d’engrais et de céréales russes, peu avant l’expiration d’un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d’engrais et de produits alimentaires avait été adopté le 22 juillet en Turquie en même temps que l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à expiration le 19 novembre.          Le mécanisme de contrôle pluripartite mis en place a permis depuis d’exporter 10,2 millions de tonnes de céréales et produits alimentaires d’Ukraine, de faire baisser les prix sur le marché mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affamées.          En revanche, le volet sur les exportations russes est resté plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions économiques qui frappent le pays depuis son invasion de l’Ukraine épargnent les engrais et céréales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais côté de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d’assurance.          A quelques jours de l’arrivée à échéance de l’accord signé le 22 juillet, la Russie n’a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.                    17:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, où en est-on de la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia qui semble être dans une zone contrôlée par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contrôle russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine, est occupée depuis le début de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assuré par les équipes ukrainiennes qui y travaillent.          S’il est encore situé dans un des territoires occupés par la Russie, ce site stratégique, qui a été frappé à de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de démarcation entre les territoires contrôlés par Kiev et ceux occupés par Moscou.          Alors que la Russie et l’Ukraine s’accusent l’une l’autre d’être responsable de ces bombardements, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AEIA) a lancé, il y a plusieurs semaines, des discussions visant à permettre la création d’une zone sécurisée autour de la centrale, réclamée notamment par l’Ukraine, le secrétaire général de l’ONU et les Etats européens.          Mais, à ce stade, les négociations sont « très compliquées », a déclaré jeudi à l’Agence France-Presse le directeur général de l’AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne « négocient pas entre eux », mais par l’intermédiaire de l’agence onusienn.          Parmi les difficultés évoquées, M.Grossi a également souligné le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. « Cela rend les négociations très sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de définir quels équipements militaires seraient autorisés ou interdits [à l’intérieur] », a-t-il souligné.                     17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden estime que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence » de « sortir de [la] dépendance envers les énergies fossiles »        A son arrivée à la COP27 en Egypte, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a affirmé vendredi que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence pour le monde de sortir de sa dépendance envers les énergies fossiles ».                Le 11 novembre 2022, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a prononcé un discours, dans le cadre de la COP27, à Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG / AP                               16:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des soldats ukrainiens participent à un exercice d’entraînement organisé par des membres de la force expéditionnaire interarmées, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 A Siversk, une ville de l’est de l’Ukraine frappée par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entraînement au tir dans un champ de tir de la région de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER / AFP                 Funérailles de 38 soldats prorusses, tués lors du conflit avec les forces armées ukrainiennes, dans un cimetière de Louhansk, le 11 novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     14:42   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne entre dans Kherson, selon le ministère de la défense ukrainien        L’armée ukrainienne est entrée vendredi dans Kherson, ville stratégique du Sud, après le retrait des forces russes, annonce le ministère de la défense ukrainien. « Kherson retourne sous le contrôle de l’Ukraine, des unités des forces armées ukrainiennes entrent dans la ville », dit-il dans un communiqué. Selon un porte-parole du ministère cité par la BBC, les forces ukrainiennes « contrôlent la quasi-totalité » de la ville.          Dans son communiqué, le ministère appelle en outre les militaires russes restés sur place à se rendre. « Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-mêmes. Il est évident que vous n’y arriverez pas. Chaque militaire russe qui opposera une résistance sera éliminé. Vous n’avez qu’une seule chance d’éviter la mort : vous rendre immédiatement », écrit-il.          Et de poursuivre : « Si vous vous rendez de vous-même, l’Ukraine vous garantit la sécurité et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Genève et assurons, à chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins médicaux et la possibilité d’être échangé contre des membres des forces armées ukrainiennes retenus en captivité en Russie. »          « Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute sécurité après avoir discuté des conditions de votre reddition avec les représentants agréés du commandement ukrainien en appelant la ligne d’assistance téléphonique du programme d’Etat ukrainien “Je veux vivre”. »          « Sauvez votre propre vie, rendez-vous ! », conclut le communiqué.                         14:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les premières images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les réseaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffusées notamment sur Twitter montrent des civils célébrant le départ des forces russes à Kherson, mais rien n’indique pour l’instant que l’armée ukrainienne y ait pénétré.                              13:46   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Un retrait en 48 heures, sans abandonner de matériel militaire conséquent, en mettant en échec les tentatives ukrainiennes d'attaque du repli russe à certains points de passage, et en laissant derrière eux un champ de mines qui a déjà fait des dégâts côté ukrainien, il semble évident que la décision était prise et préparée depuis des semaines, non? Ça ne donne en tout cas pas du tout l'impression d'un sauve qui peut désordonné...    Thomas H.         Bonjour Thomas H.,          Le retrait de Kherson a manifestement été anticipé par les deux parties. Moscou affirme avoir procédé à l’évacuation de 115 000 civils, présentés comme volontaires et menacés par la supposée volonté ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. Ces derniers jours, la disparition des drapeaux russes de plusieurs bâtiments administratifs avait également alimenté les rumeurs. Mercredi, enfin, l’armée russe a fait sauter plusieurs ponts du nord de la région, donnant enfin corps à une retraite dont le calendrier précis n’a pas été dévoilé.          Les préparatifs ont aussi été menés sur les fronts médiatique et politique. Dès le 7 novembre, le média en exil Meduza, coutumier du fait, dévoilait le contenu des instructions transmises par le Kremlin aux principaux médias. L’accent y était mis sur la volonté de préserver la vie des civils comme des militaires, à la différence des « formations nationalistes terroristes » ukrainiennes qui auraient un « besoin vital » d’avancer pour conserver le soutien de leurs donneurs d’ordre occidentaux.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                        13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine salue une « victoire importante » après le retrait russe de Kherson        Le ministre des affaires étrangères ukrainien a salué, vendredi, « une victoire importante », après l’annonce du retrait russe du nord de la région de Kherson, occupée depuis le début de mars. « L’Ukraine est en train de remporter une autre victoire importante en ce moment et prouve que, quoi que dise ou fasse la Russie, l’Ukraine gagnera », affirme sur Twitter Dmytro Kuleba.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a diffusé une vidéo montrant, selon lui, des résidents de Bilozerka, localité située à quelques kilomètres de Kherson, en train d’arracher une affiche proclamant « La Russie est là pour toujours ». Le Parlement ukrainien, la Rada, a par ailleurs diffusé des photos de civils brandissant des drapeaux ukrainiens à Kherson. L’armée ukrainienne n’a pas annoncé être entrée dans la ville, chef-lieu de l’oblast du même nom. En début d’après-midi, le ministère de la défense russe avait annoncé avoir achevé à 5 heures (3 heures à Paris) « le redéploiement » des unités de la rive droite du Dniepr, où se trouve Kherson, vers celle la rive gauche, assurant n’avoir subi aucune perte ni abandonné de matériel militaire.          Ce repli majeur est le troisième depuis le début de l’invasion, le 24 février, la Russie ayant renoncé au printemps à prendre Kiev, avant d’abandonner en septembre la quasi-totalité de la région de Kharkiv, dans le Nord-Est.                              13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nord Stream autorisé à inspecter les dommages sur les gazoducs en zone danoise        La société d’exploitation Nord Stream, dont les gazoducs ont été la cible d’un sabotage présumé en mer Baltique à la fin de septembre, a été autorisée à procéder à ses propres inspections sous-marines dans la zone exclusive du Danemark, ont annoncé vendredi les autorités danoises.          Le 26 septembre, quatre fuites de gaz d’ampleur avaient été détectées sur les gazoducs reliant la Russie à l’Allemagne – deux dans la zone économique suédoise et deux dans celle du Danemark. Les inspections préliminaires sous-marines avaient renforcé les soupçons de sabotage, les fuites ayant été précédées d’explosions, selon les enquêteurs.          L’Ukraine affirme que ces fuites sont le résultat d’une « attaque terroriste » de la Russie contre les pays européens. Moscou a, pour sa part, estimé que ce sabotage avait été « dirigé et coordonné » depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique a fermement démenti.                              12:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Groupe Wagner veut former des « miliciens » pour défendre la Russie        Le groupe paramilitaire russe Wagner va former des miliciens et construire des fortifications dans deux régions de Russie frontalières de l’Ukraine, a annoncé vendredi son fondateur, Evgueni Prigojine. « La compagnie militaire privée Wagner aide et va aider la population des territoires frontaliers [de l’Ukraine] à recevoir une formation, à construire des installations, à préparer les gens et à organiser des milices », dit l’homme d’affaires, cité par le service de presse de Concord, son entreprise.          Selon lui, ces nouvelles activités ont débuté dans les régions russes de Belgorod et de Koursk, touchées régulièrement ces derniers mois par des tirs attribués à l’armée ukrainienne. L’objectif est de construire « des ouvrages fortifiés et des centres de formation de miliciens dans les régions frontalières ». « Qui veut la paix, prépare la guerre. Il faut toujours être prêt à défendre sa terre », a-t-il ajouté.          Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accusés de servir les intérêts du régime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, allant de la Syrie à l’Ukraine, en passant par l’Afrique et l’Amérique du Sud. Ces derniers mois, le groupe opère activement sur le front ukrainien, en soutien de l’armée russe. Il est soupçonné d’avoir recruté des détenus pour les envoyer combattre en Ukraine en échange de remises de peine. En septembre, Evgueni Prigojine a reconnu avoir fondé cette organisation paramilitaire après des années de déni. Cette semaine, il s’est aussi vanté d’avoir mené des opérations d’influence électorale aux Etats-Unis.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                        11:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe dit avoir achevé le retrait de ses troupes de la région de Kherson        Près de neuf mois après le début de son offensive en Ukraine, l’armée russe a annoncé vendredi avoir achevé son retrait du nord de l’oblast de Kherson. « A 5 heures, heure de Moscou [3 heures à Paris], le redéploiement des unités de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr a été achevé », déclare dans un communiqué le ministère de la défense russe, qui assure que l’armée n’a subi aucune perte.          « Au total, plus de 30 000 militaires russes et près de 5 000 unités d’armements et de véhicules militaires ont été retirés » de la rive occidentale du Dniepr, a-t-il précisé par la suite.                    11:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un pont stratégique détruit près de Kherson, selon la télévision publique        Le pont autoroutier Antonivsky, principal point de passage sur le Dniepr entre la ville de Kherson et la rive orientale du fleuve, s’est effondré, a rapporté vendredi la chaîne de télévision publique Suspilne News, citant des habitants de la zone. La chaîne a diffusé une photographie montrant le pont effondré en plusieurs endroits. Le point de passage sur le Dniepr le plus proche se trouve désormais à plus de 70 kilomètres de Kherson. On ignore pour l’heure les causes de ces effondrements.          L’agence de presse russe RIA Novosti a, quant à elle, diffusé des images filmées de nuit montrant des véhicules militaires russes quittant Kherson, en précisant qu’ils empruntaient le pont Antonivsky. Plusieurs correspondants russes ont ensuite annoncé qu’il avait été détruit, sans dire si l’armée russe l’avait dynamité où s’il s’agissait du résultat de frappes ukrainiennes. Des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux montrent également le pont détruit. L’armée ukrainienne l’a pilonné pendant des semaines sans parvenir à le détruire pour couper les lignes d’approvisionnement russes.                              11:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept habitants d’un immeuble de Mykolaïv tués par un tir de missile russe, le 11 novembre              Des habitants font la queue devant une tente humanitaire à la suite du bombardement de leur immeuble, à Mykolaïv, le 11 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Les pompiers face à l’immeuble éventré par un bombardement de l’armée russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Des secouristes dégagent une victime des décombres de l’immeuble bombardé par l’armée russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Encore sous le choc, un homme tente d’évaluer les dégâts causés par le bombardement de son immeuble. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     10:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin considère la région de Kherson comme un territoire russe, malgré le repli militaire        Le Kremlin considère toujours que la totalité de la région ukrainienne de Kherson appartient à la Russie, en dépit du retrait des forces russes de cette zone. Cette région, dont Moscou a annoncé l’annexion en septembre, « est un sujet de la Fédération de Russie. Il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. La présidence russe ne s’était pas encore exprimée au sujet du retrait de Kherson, ordonné mercredi.          Selon son porte-parole, le Kremlin « ne regrette pas » la grande cérémonie d’annexion organisée en septembre, au cours de laquelle Vladimir Poutine a proclamé le rattachement à la Russie de l’oblast et de trois autres régions. Le chef de l’Etat avait aussi assuré que Moscou les défendrait « par tous les moyens », laissant entendre qu’un recours à l’arme nucléaire n’était pas exclu. L’armée russe dit abandonner la rive droite du Dniepr, où se trouve la ville de Kherson, pour consolider ses positions de l’autre côté du fleuve.                    10:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Fin de la question: Pourquoi les Russes sont ont-ils évacuer les civils ? Quel est l’intérêt militaire ? À quoi peut-on s’attendre ?    François p         Bonjour François p,          Moscou affirme avoir procédé à l’évacuation de 115 000 civils, présentés comme volontaires et menacés par la supposée volonté ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. D’après Emmanuel Grynszpan, notre journaliste qui se trouvait sur place il y a quelques jours, les civils « ne sont pas contraints de quitter la région. En revanche, la vie est très dure : plus d’électricité, de chauffage et de télécommunications. L’incitation à partir ne vient donc pas que des forces russes ». Ces évacuations sont, selon lui, « très dangereuses, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de détruire les forces russes piégées sur la rive droite du Dniepr. L’artillerie ukrainienne aura du mal à distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l’affirme du côté ukrainien, de nombreux militaires russes se sont déguisés en civils ». Les experts militaires ukrainiens craignent que les forces russes n’utilisent les habitants de la région comme « boucliers humains ».             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                        09:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept habitants d’un immeuble de Mykolaïv tués par un tir de missile russe         Sept personnes ont été tuées et plusieurs blessées dans la nuit de jeudi à vendredi par un tir de missile sur un immeuble résidentiel de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, selon un bilan provisoire avancé par les autorités régionales. « Dans une réponse cynique de l’Etat terroriste à nos succès sur le front, une frappe a touché un immeuble de cinq étages, détruit entièrement », écrit sur Telegram le chef de l’administration régionale, Vitali Kim. Les images des services de secours ukrainiens montrent l’immeuble éventré et les secouristes intervenant de nuit dans les décombres. Selon le président Volodymyr Zelensky,  « quarante et un villages » ont été repris jeudi, au lendemain de l’annonce du retrait russe de la rive droite du Dniepr, dans la région de Kherson.          D’après la présidence, six civils avaient déjà été tués la veille dans la région de Mykolaïv et huit autres avaient trouvé la mort dans celle de Donetsk, dans l’Est, où les combats continuent de faire rage, en particulier à Bakhmout, ville que les forces russes tentent de conquérir depuis l’été.                              08:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Depuis février, les membres de la Joint Expeditionary Force britannique sont en première ligne pour aider à la formation militaire des soldats ukrainiens                        Des soldats ukrainiens participent à un exercice d’entraînement organisé par les membres de la Joint Expeditionary Force (Force expéditionnaire interarmées, JEF) britannique – composée du Danemark, de l’Estonie, de la Finlande, de l’Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, de la Norvège, des Pays-Bas, de la Suède et du Royaume-Uni, qui la dirige – dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Le ministre de la défense britannique, Ben Wallace (au centre), visite la zone d’exercice militaire où des soldats ukrainiens participent aux exercices de la JEF, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Des soldats ukrainiens lors d’un exercice d’entraînement. ANDY COMMINS / AFP                  ANDY COMMINS / AFP                 Le brigadier Justin Stenhouse, commandant de la 11e brigade d’assistance aux forces de sécurité, s’adresse aux médias pour leur présenter l’action de la JEF en faveur de l’armée ukrainienne, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Des soldats ukrainiens manient des lance-missiles antichars suédois NLAW, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                                      Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Sur une autoroute menant à la ville de Kherson, dans la région de Kherson, le 11 novembre 2022.     VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié Joe Biden et le peuple américain pour leur soutien. « Ensemble nous construisons un bouclier aérien pour protéger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l’agresseur », a tweeté M. Zelensky.Des représentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.Le ministère de la défense russe a annoncé, jeudi, que les forces russes avaient commencé à se replier dans la région de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annoncé la reconquête d’une douzaine de villages dans cette région du sud de l’Ukraine. « Ce n’est pas l’ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants », a déclaré Volodymyr Zelensky.Mykhaïlo Podoliak, conseiller à la présidence ukrainienne, a partagé sa crainte que la Russie « [veuille] faire de Kherson une “ville de la mort” ». Volodymyr Zelensky a, lui, affirmé que l’armée russe laissait derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées.Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Actu. Les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson         Factuel. Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens         Factuel. Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-11T17:59:23+00:00","coverageEndTime":"2022-11-12T05:59:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","description":"Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, les pays membres du G20 devront tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le G20 doit permettre d’engager « la Russie à entrer dans une logique de désescalade », selon l’Elysée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, les pays membres du G20 devront tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/5816/3877/1342/894/3/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-11T17:59:23+00:00"
,"endDate":"2022-11-12T05:59:23+00:00"
  La ville de Kherson, seule capitale r\u00e9gionale qui \u00e9tait tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de la guerre et qui a \u00e9t\u00e9 reprise vendredi par les troupes de Kiev apr\u00e8s le retrait des forces russes, est \u00ab\u00a0\u00e0 nous\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          \u00ab Aujourd\u2019hui est un jour historique. Nous reprenons Kherson. Pour l\u2019instant, nos d\u00e9fenseurs sont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Mais les unit\u00e9s sp\u00e9ciales sont d\u00e9j\u00e0 dans la vil\u00a0e \u00bb, \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien dans un second message post\u00e9 sur le r\u00e9seau social.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la ville n\u2019est pas compl\u00e8tement d\u00e9barrass\u00e9e de la pr\u00e9sence ennemie, les habitants de Kherson eux-m\u00eames enl\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 les symboles russes des rues et des b\u00e2timents et toute trace de la pr\u00e9sence des occupants \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens,\u00a0M. Zelensky ajoute : \u00ab\u00a0Les habitants de Kherson attendaient. Ils n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019Ukraine (...) L\u2019Ukraine viendra vers tous ses habitants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est un jour historique\u00a0\u00bb, les habitants de Kherson \u00ab\u00a0n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019U...","dateModified":"2022-11-11T17:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#727000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:39:20+00:00","articleBody":"     Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, doit permettre d\u2019appeler \u00ab\u00a0la\u00a0Russie [\u00e0] entrer dans une\u00a0logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Selon l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb. Une allusion \u00e0 la r\u00e9duction par la Russie de ses livraisons de gaz en repr\u00e9sailles aux sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine sera le grand absent de ce sommet, r\u00e9duit de facto \u00e0 un G19, mais l\u2019offensive russe en Ukraine depuis le 24\u00a0 f\u00e9vrier et ses multiples r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques, \u00e9conomiques et financi\u00e8res dans le monde seront au premier rang des pr\u00e9occupations discut\u00e9es \u00e0 Bali.          \u00ab\u00a0Il y a un espace tr\u00e8s clair au G20 pour porter un message de paix\u00a0\u00bb, a ainsi relev\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. La Chine et l\u2019Inde sont toutefois rest\u00e9es jusqu\u2019ici tr\u00e8s prudentes, refusant de condamner l\u2019offensive russe en Ukraine ou \u00e9mettant des r\u00e9serves indirectes \u00e0 mesure que le conflit s\u2019installe dans la dure.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir \u00e0 Bali, ne rencontrera pas le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Lavrov, d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 la place de M. Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sommet du G20 doit permettre d\u2019appeler \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb e...","dateModified":"2022-11-11T17:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:23:12+00:00","articleBody":"                     Dans une position ukrainienne proche d\u2019une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 11\u00a0novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol dans une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/510f9b0_1668187313443-2022-11-11t154752z-1403864771-rc2pjx96frj8-rtrmadp-3-ukrain-crisis-air-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T17:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:16:50+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, ont retrouv\u00e9 vendredi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Verchinine, au si\u00e8ge de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. L\u2019objectif de cette rencontre\u00a0: \u00e9changer au sujet des obstacles aux exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales russes, peu avant l\u2019expiration d\u2019un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d\u2019engrais et de produits alimentaires avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 22\u00a0juillet en Turquie en m\u00eame temps que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 expiration le 19\u00a0novembre.          Le m\u00e9canisme de contr\u00f4le pluripartite mis en place a permis depuis d\u2019exporter 10,2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits alimentaires d\u2019Ukraine, de faire baisser les prix sur le march\u00e9 mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affam\u00e9es.          En revanche, le volet sur les exportations russes est rest\u00e9 plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions \u00e9conomiques qui frappent le pays depuis son invasion de l\u2019Ukraine \u00e9pargnent les engrais et c\u00e9r\u00e9ales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d\u2019assurance.          A quelques jours de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet, la Russie n\u2019a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019ONU discutent des exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-11-11T17:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:55:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia qui semble \u00eatre dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contr\u00f4le russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assur\u00e9 par les \u00e9quipes ukrainiennes qui y travaillent.          S\u2019il est encore situ\u00e9 dans un des territoires occup\u00e9s par la Russie, ce site strat\u00e9gique, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou.          Alors que la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent l\u2019une l\u2019autre d\u2019\u00eatre responsable de ces bombardements, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA) a lanc\u00e9, il y a plusieurs semaines, des discussions visant \u00e0 permettre la cr\u00e9ation d\u2019une zone s\u00e9curis\u00e9e autour de la centrale, r\u00e9clam\u00e9e notamment par l\u2019Ukraine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et les Etats europ\u00e9ens.          Mais, \u00e0 ce stade, les n\u00e9gociations sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne \u00ab\u00a0n\u00e9gocient pas entre eux\u00a0\u00bb, mais par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019agence onusienn.          Parmi les difficult\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es, M.Grossi a \u00e9galement soulign\u00e9 le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits [\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur]\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T17:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:19:23+00:00","articleBody":"     A son arriv\u00e9e \u00e0 la COP27 en Egypte, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence pour le monde de sortir de sa d\u00e9pendance envers les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb.                Le 11\u00a0novembre 2022, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a prononc\u00e9 un discours, dans le cadre de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/e7bae2c_c7b76f8ba9514a56982007f7f33062ca-0-20311e82c87241d6aaa7776381d8df43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0sorti...","dateModified":"2022-11-11T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T15:43:46+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par des membres de la force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 A Siversk, une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine frapp\u00e9e par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entra\u00eenement au tir dans un champ de tir de la r\u00e9gion de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER \/ AFP                 Fun\u00e9railles de 38 soldats prorusses, tu\u00e9s lors du conflit avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans un cimeti\u00e8re de Louhansk, le 11\u00a0novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/3982296_1668181374054-305632.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T15:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:42:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est entr\u00e9e vendredi dans Kherson, ville strat\u00e9gique du Sud, apr\u00e8s le retrait des forces russes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. \u00ab\u00a0Kherson retourne sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, des unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes entrent dans la ville\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9. Selon un porte-parole du minist\u00e8re cit\u00e9 par la BBC, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la ville.          Dans son communiqu\u00e9, le minist\u00e8re appelle en outre les militaires russes rest\u00e9s sur place \u00e0\u00a0se rendre. \u00ab\u00a0Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-m\u00eames. Il est \u00e9vident que vous n\u2019y arriverez pas.\u00a0Chaque militaire russe qui opposera une r\u00e9sistance sera \u00e9limin\u00e9. Vous n\u2019avez qu\u2019une seule chance d\u2019\u00e9viter la mort\u00a0: vous rendre imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Et de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous vous rendez de vous-m\u00eame, l\u2019Ukraine vous garantit la s\u00e9curit\u00e9 et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Gen\u00e8ve et assurons, \u00e0 chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins m\u00e9dicaux et la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9chang\u00e9 contre des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes retenus en captivit\u00e9 en Russie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s avoir discut\u00e9 des conditions de votre reddition avec les repr\u00e9sentants agr\u00e9\u00e9s du commandement ukrainien en appelant la ligne d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique du programme d\u2019Etat ukrainien \u201cJe veux vivre\u201d.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sauvez votre propre vie, rendez-vous\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne entre dans Kherson, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien","dateModified":"2022-11-11T15:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:15:59+00:00","articleBody":"    Les premi\u00e8res images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les r\u00e9seaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffus\u00e9es notamment sur Twitter montrent des civils c\u00e9l\u00e9brant le d\u00e9part des forces russes \u00e0 Kherson, mais rien n\u2019indique pour l\u2019instant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y ait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T13:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:46:20+00:00","articleBody":"    Bonjour. Un retrait en 48 heures, sans abandonner de mat\u00e9riel militaire cons\u00e9quent, en mettant en \u00e9chec les tentatives ukrainiennes d'attaque du repli russe \u00e0 certains points de passage, et en laissant derri\u00e8re eux un champ de mines qui a d\u00e9j\u00e0 fait des d\u00e9g\u00e2ts c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il semble \u00e9vident que la d\u00e9cision \u00e9tait prise et pr\u00e9par\u00e9e depuis des semaines, non? \u00c7a ne donne en tout cas pas du tout l'impression d'un sauve qui peut d\u00e9sordonn\u00e9...    Thomas H.         Bonjour Thomas H.,          Le retrait de Kherson a manifestement \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 par les deux parties. Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000\u00a0civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. Ces derniers jours, la disparition des drapeaux russes de plusieurs b\u00e2timents administratifs avait \u00e9galement aliment\u00e9 les rumeurs. Mercredi, enfin, l\u2019arm\u00e9e russe a fait sauter plusieurs ponts du nord de la r\u00e9gion, donnant enfin corps \u00e0 une retraite dont le calendrier pr\u00e9cis n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9.          Les pr\u00e9paratifs ont aussi \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sur les fronts m\u00e9diatique et politique. D\u00e8s le 7\u00a0novembre, le m\u00e9dia en exil Meduza, coutumier du fait, d\u00e9voilait le contenu des instructions transmises par le Kremlin aux principaux m\u00e9dias. L\u2019accent y \u00e9tait mis sur la volont\u00e9 de pr\u00e9server la vie des civils comme des militaires, \u00e0 la diff\u00e9rence des \u00ab\u00a0formations nationalistes terroristes\u00a0\u00bb ukrainiennes qui auraient un \u00ab\u00a0besoin vital\u00a0\u00bb d\u2019avancer pour conserver le soutien de leurs donneurs d\u2019ordre occidentaux.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T13:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:22:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a salu\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0une victoire importante\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019annonce du retrait russe du nord de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de remporter une autre victoire importante en ce moment et prouve que, quoi que dise ou fasse la Russie, l\u2019Ukraine gagnera\u00a0\u00bb, affirme sur Twitter Dmytro Kuleba.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o montrant, selon lui, des r\u00e9sidents de Bilozerka, localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Kherson, en train d\u2019arracher une affiche proclamant \u00ab\u00a0La Russie est l\u00e0 pour toujours\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien, la Rada, a par ailleurs diffus\u00e9 des photos de civils brandissant des drapeaux ukrainiens \u00e0 Kherson. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas annonc\u00e9 \u00eatre entr\u00e9e dans la ville, chef-lieu de l\u2019oblast du m\u00eame nom. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 avoir achev\u00e9 \u00e0 5\u00a0heures (3\u00a0heures \u00e0 Paris) \u00ab\u00a0le red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb des unit\u00e9s de la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve Kherson, vers celle la rive gauche, assurant n\u2019avoir subi aucune perte ni abandonn\u00e9 de mat\u00e9riel militaire.          Ce repli majeur est le troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie ayant renonc\u00e9 au printemps \u00e0 prendre Kiev, avant d\u2019abandonner en septembre la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine salue une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb apr\u00e8s le retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-11T13:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:03:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019exploitation Nord Stream, dont les gazoducs ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un sabotage pr\u00e9sum\u00e9 en mer Baltique \u00e0 la fin de septembre, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 ses propres inspections sous-marines dans la zone exclusive du Danemark, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s danoises.          Le 26\u00a0septembre, quatre fuites de gaz d\u2019ampleur avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne \u2013 deux dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          L\u2019Ukraine affirme que ces fuites sont le r\u00e9sultat d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie contre les pays europ\u00e9ens. Moscou a, pour sa part, estim\u00e9 que ce sabotage avait \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique a fermement d\u00e9menti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream autoris\u00e9 \u00e0 inspecter les dommages sur les gazoducs en zone danoise","dateModified":"2022-11-11T12:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T11:59:13+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire russe Wagner va former des miliciens et construire des fortifications dans deux r\u00e9gions de Russie frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi son fondateur, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0La compagnie militaire priv\u00e9e Wagner aide et va aider la population des territoires frontaliers [de l\u2019Ukraine] \u00e0 recevoir une formation, \u00e0 construire des installations, \u00e0 pr\u00e9parer les gens et \u00e0 organiser des milices\u00a0\u00bb, dit l\u2019homme d\u2019affaires, cit\u00e9 par le service de presse de Concord, son entreprise.          Selon lui, ces nouvelles activit\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 dans les r\u00e9gions russes de Belgorod et de Koursk, touch\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement ces derniers mois par des tirs attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. L\u2019objectif est de construire \u00ab\u00a0des ouvrages fortifi\u00e9s et des centres de formation de miliciens dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Qui veut la paix, pr\u00e9pare la guerre. Il faut toujours \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre sa terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accus\u00e9s de servir les int\u00e9r\u00eats du r\u00e9gime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, allant de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine, en passant par l\u2019Afrique et l\u2019Am\u00e9rique du Sud. Ces derniers mois, le groupe op\u00e8re activement sur le front ukrainien, en soutien de l\u2019arm\u00e9e russe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des d\u00e9tenus pour les envoyer combattre en Ukraine en \u00e9change de remises de peine. En septembre, Evgueni Prigojine a reconnu avoir fond\u00e9 cette organisation paramilitaire apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ni. Cette semaine, il s\u2019est aussi vant\u00e9 d\u2019avoir men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019influence \u00e9lectorale aux Etats-Unis.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner veut former des \u00ab\u00a0miliciens\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre la Russie","dateModified":"2022-11-11T12:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:28:42+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de neuf mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 vendredi avoir achev\u00e9 son retrait du nord de l\u2019oblast de Kherson. \u00ab\u00a0A 5\u00a0heures, heure de Moscou [3\u00a0heures \u00e0 Paris], le red\u00e9ploiement des unit\u00e9s de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui assure que l\u2019arm\u00e9e n\u2019a subi aucune perte.          \u00ab\u00a0Au total, plus de 30\u00a0000 militaires russes et pr\u00e8s de 5\u00a0000 unit\u00e9s d\u2019armements et de v\u00e9hicules militaires ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb de la rive occidentale du Dniepr, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir achev\u00e9 le retrait de ses troupes de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-11T14:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:23:53+00:00","articleBody":"     Le pont autoroutier Antonivsky, principal point de passage sur le Dniepr entre la ville de Kherson et la rive orientale du fleuve, s\u2019est effondr\u00e9, a rapport\u00e9 vendredi la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Suspilne News, citant des habitants de la zone. La cha\u00eene a diffus\u00e9 une photographie montrant le pont effondr\u00e9 en plusieurs endroits. Le point de passage sur le Dniepr le plus proche se trouve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 70\u00a0kilom\u00e8tres de Kherson. On ignore pour l\u2019heure les causes de ces effondrements.          L\u2019agence de presse russe RIA Novosti a, quant \u00e0 elle, diffus\u00e9 des images film\u00e9es de nuit montrant des v\u00e9hicules militaires russes quittant Kherson, en pr\u00e9cisant qu\u2019ils empruntaient le pont Antonivsky. Plusieurs correspondants russes ont ensuite annonc\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, sans dire si l\u2019arm\u00e9e russe l\u2019avait dynamit\u00e9 o\u00f9 s\u2019il s\u2019agissait du r\u00e9sultat de frappes ukrainiennes. Des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent \u00e9galement le pont d\u00e9truit. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne l\u2019a pilonn\u00e9 pendant des semaines sans parvenir \u00e0 le d\u00e9truire pour couper les lignes d\u2019approvisionnement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pont strat\u00e9gique d\u00e9truit pr\u00e8s de Kherson, selon la t\u00e9l\u00e9vision publique","dateModified":"2022-11-11T11:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:07:17+00:00","articleBody":"           Des habitants font la queue devant une tente humanitaire \u00e0 la suite du bombardement de leur immeuble, \u00e0 Mykola\u00efv, le 11\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les pompiers face \u00e0 l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des secouristes d\u00e9gagent une victime des d\u00e9combres de l\u2019immeuble bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Encore sous le choc, un homme tente d\u2019\u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le bombardement de son immeuble. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/344c1f4_1668158983064-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe, le 11\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-11T11:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:38:44+00:00","articleBody":"     Le Kremlin consid\u00e8re toujours que la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson appartient \u00e0 la Russie, en d\u00e9pit du retrait des forces russes de cette zone. Cette r\u00e9gion, dont Moscou a annonc\u00e9 l\u2019annexion en septembre, \u00ab\u00a0est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. La pr\u00e9sidence russe ne s\u2019\u00e9tait pas encore exprim\u00e9e au sujet du retrait de Kherson, ordonn\u00e9 mercredi.          Selon son porte-parole, le Kremlin \u00ab\u00a0ne regrette pas\u00a0\u00bb la grande c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion organis\u00e9e en septembre, au cours de laquelle Vladimir Poutine a proclam\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie de\u00a0l\u2019oblast et de trois autres r\u00e9gions. Le chef de l\u2019Etat avait aussi assur\u00e9 que Moscou les d\u00e9fendrait \u00ab\u00a0par tous les moyens\u00a0\u00bb, laissant entendre qu\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019\u00e9tait pas exclu. L\u2019arm\u00e9e russe dit abandonner la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve la ville de Kherson, pour consolider ses positions de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin consid\u00e8re la r\u00e9gion de Kherson comme un territoire russe, malgr\u00e9 le repli militaire","dateModified":"2022-11-11T10:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:14:11+00:00","articleBody":"    Fin de la question: Pourquoi les Russes sont ont-ils \u00e9vacuer les civils ? Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat militaire ? \u00c0 quoi peut-on s\u2019attendre ?    Fran\u00e7ois p         Bonjour Fran\u00e7ois p,          Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000 civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. D\u2019apr\u00e8s Emmanuel Grynszpan, notre journaliste qui se trouvait sur place il y a quelques jours, les civils \u00ab\u00a0ne sont pas contraints de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes\u00a0\u00bb. Ces \u00e9vacuations sont, selon lui, \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuses, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils\u00a0\u00bb. Les experts militaires ukrainiens craignent que les forces russes n\u2019utilisent les habitants de la r\u00e9gion comme \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T09:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T08:03:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plusieurs bless\u00e9es dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi par un tir de missile sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon un bilan provisoire avanc\u00e9 par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Dans une r\u00e9ponse cynique de l\u2019Etat terroriste \u00e0 nos succ\u00e8s sur le front, une frappe a touch\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages, d\u00e9truit enti\u00e8rement\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Vitali Kim. Les images des services de secours ukrainiens montrent l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 et les secouristes intervenant de nuit dans les d\u00e9combres. Selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky,  \u00ab\u00a0quarante et un villages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 repris jeudi, au lendemain de l\u2019annonce du retrait russe de la rive droite du Dniepr, dans la r\u00e9gion de Kherson.          D\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence, six civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et huit autres avaient trouv\u00e9 la mort dans celle de Donetsk, dans l\u2019Est, o\u00f9 les combats continuent de faire rage, en particulier \u00e0 Bakhmout, ville que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe ","dateModified":"2022-11-11T11:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T07:06:55+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par les membres de la Joint Expeditionary Force (Force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, JEF) britannique \u2013 compos\u00e9e du Danemark, de l\u2019Estonie, de la Finlande, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, de la Norv\u00e8ge, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de et du Royaume-Uni, qui la dirige \u2013 dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace (au centre), visite la zone d\u2019exercice militaire o\u00f9 des soldats ukrainiens participent aux exercices de la JEF, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens lors d\u2019un exercice d\u2019entra\u00eenement. ANDY COMMINS \/ AFP                  ANDY COMMINS \/ AFP                 Le brigadier Justin Stenhouse, commandant de la 11e brigade d\u2019assistance aux forces de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019adresse aux m\u00e9dias pour leur pr\u00e9senter l\u2019action de la JEF en faveur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens manient des lance-missiles antichars su\u00e9dois NLAW, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/4c688fd_1668147946880-305621.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis f\u00e9vrier, les membres de la Joint Expeditionary Force britannique sont en premi\u00e8re ligne pour aide...","dateModified":"2022-11-11T07:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:34:20+00:00","articleBody":"           Un invalide \u00e9vacu\u00e9 de Kherson caresse son chat tandis qu\u2019un employ\u00e9 du minist\u00e8re russe des situations d\u2019urgence se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019aider \u00e0 quitter un bus \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Un enfant regarde par la fen\u00eatre du bus de civils arriv\u00e9s \u00e0 la gare locale de la ville de Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, le 10\u00a0novembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS                 Une femme et son enfant, \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Des b\u00e9n\u00e9voles et des ambulanciers transportent une personne \u00e2g\u00e9e \u00e9vacu\u00e9e de Kherson dans un hall \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/a08b0aa_1668147359617-776462.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils \u00e9vacu\u00e9s de la partie de la r\u00e9gion de Kherson contr\u00f4l\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-11-11T06:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:07:25+00:00","articleBody":"                     Le sergent d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine Cody Brown, \u00e0 droite, du 436e escadron de port a\u00e9rien, v\u00e9rifie des palettes d\u2019obus de 155 mm \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril 2022, \u00e0 la base a\u00e9rienne de Dover, dans le Delaware, aux Etats-Unis. ALEX BRANDON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/46cd66d_1668146806719-775984.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T06:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:38:13+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a d\u00e9menti une information selon laquelle elle vendrait des obus d\u2019artillerie destin\u00e9s aux forces ukrainiennes. Selon S\u00e9oul, les munitions seront destin\u00e9es uniquement aux forces am\u00e9ricaines.          Citant des \u00ab\u00a0responsables am\u00e9ricains au fait de l\u2019affaire\u00a0\u00bb, le Wall Street Journal a rapport\u00e9 jeudi que les Etats-Unis \u00e9taient sur le point de conclure un accord pour l\u2019achat \u00e0 S\u00e9oul de 100\u00a0000 obus d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations sont en cours\u00a0\u00bb entre Washington et une soci\u00e9t\u00e9 sud-cor\u00e9enne \u00ab\u00a0pour exporter des munitions\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense sud-cor\u00e9en dans un communiqu\u00e9. Mais \u00ab\u00a0les Etats-Unis seront l\u2019utilisateur final\u00a0\u00bb des obus, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant que la \u00ab\u00a0politique sud-cor\u00e9enne consistant \u00e0 ne pas fournir d\u2019armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine reste inchang\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Sud fournit d\u00e9j\u00e0 une aide non l\u00e9tale et une assistance \u00e0 l\u2019Ukraine, mais elle se refuse \u00e0 autoriser les exportations d\u2019armes vers Kiev afin de pr\u00e9server ses liens avec la Russie, un interm\u00e9diaire-cl\u00e9 pour ses relations avec la Cor\u00e9e du Nord. S\u00e9oul est un exportateur d\u2019armes de plus en plus important, et a r\u00e9cemment conclu un accord pour envoyer des chars et des obusiers \u00e0 la Pologne.          Washington est le principal alli\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Quelque 27\u00a0000 soldats am\u00e9ricains sont stationn\u00e9s \u00e0 S\u00e9oul pour aider \u00e0 la d\u00e9fense contre la Cor\u00e9e du Nord.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9oul d\u00e9ment vendre aux Etats-Unis des armes destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:07:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis poursuivent leur aide militaire massive \u00e0 l\u2019Ukraine. Washington a ainsi annonc\u00e9, jeudi soir, une nouvelle tranche d\u2019aide pour une valeur totale de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros) portant \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ce nouveau soutien comprend notamment quatre syst\u00e8mes antia\u00e9riens de courte port\u00e9e Avenger, des syst\u00e8mes mobiles mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers ainsi qu\u2019un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles Stinger. Compte tenu des \u00ab\u00a0frappes a\u00e9riennes incessantes et brutales de la Russie sur les infrastructures civiles cruciales de l\u2019Ukraine, des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sont primordiales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse une porte-parole du Pentagone, Sabrina Singh.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide comprend \u00e9galement des missiles destin\u00e9s aux syst\u00e8mes d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration Hawk, que l\u2019Espagne s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 remettre \u00e0 Kiev, ainsi que des obus, des missiles pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars et des munitions diverses.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur assistance. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine, \u00e0 hauteur de 400\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-11-11T06:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:04:53+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), avec notamment des\u00a0missiles suppl\u00e9mentaires pour la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur soutien. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.          Des repr\u00e9sentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, \u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9l\u00e9gation russe pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier de ces accords arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, jeudi, que les forces russes avaient commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annonc\u00e9 la reconqu\u00eate d\u2019une douzaine de villages dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas l\u2019ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, a partag\u00e9 sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille]\u00a0faire de Kherson une \u00ab\u00a0ville de la mort\u00a0\u00bb \u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a, lui, affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe laissait derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de mines et de munitions non explos\u00e9es\u00a0\u00bb en se retirant des villes occup\u00e9es.          Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, \u00e0 l\u2019aube du 261e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:00:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-11T06:06:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/5816/3877/1342/894/3/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/11/19-2">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le président américain a assuré que son pays respecterait les objectifs fixés de réduction des émissions d’ici 2030.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27             COP27 : Joe Biden en Egypte pour défendre le plan américain pour le climat      Le président américain a assuré que son pays respecterait les objectifs fixés de réduction des émissions d’ici 2030.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 18h48, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Joe Biden est arrivé vendredi 11 novembre à Charm El-Cheikh, en Egypte pour la COP27. Trois jours après les élections de mi-mandat qui a vu le camp démocrate résister face à l’opposition républicaine, le président américain a présenté son plan d’investissement de 370 milliards de dollars pour le climat, le plus gros chèque pour l’environnement jamais signé aux Etats-Unis. Un plan colossal, équivalent à 1,5 % du PIB du pays, qui permettra à celui-ci d’atteindre ses objectifs qui sont de réduire ses émissions d’au moins de moitié d’ici à 2030, a assuré M. Biden.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden à la COP27 : son plan pour réduire les émissions de CO₂ jugé ambitieux, mais critiqué pour son protectionnisme                   Dans un discours, il a réclamé des efforts supplémentaires de « tous les pays » en matière de climat. « A cette réunion, nous devons renouveler et relever nos ambitions climatiques. Les Etats-Unis ont agi, tout le monde doit agir, c’est la responsabilité d’un leadership mondial », a-t-il déclaré lors d’une courte apparition au sommet international, assurant que les Etats-Unis faisaient leur part dans ce combat pour limiter le réchauffement. « Pour gagner ce combat, chaque pays parmi les principaux émetteurs doit s’aligner sur + 1,5 °C », a-t-il ajouté dans ce discours interrompu quelques secondes par des militants contre les énergies fossiles.                 Le temps presse en effet alors que les émissions de gaz à effet de serre issues de la combustion d’énergies fossiles, dont les Etats-Unis sont le premier producteur et consommateur mondial, vont à nouveau atteindre des records en 2022, selon un rapport de référence publié vendredi.            L’accord de Paris sur le climat vise à limiter le réchauffement nettement en dessous de +2 °C par rapport à l’ère préindustrielle, si possible à +1,5 °C. Le texte prévoit une responsabilité partagée, mais « différenciée » selon les pays. Toutefois, les pays en développement rappellent régulièrement les pays développés à leur responsabilité en matière d’émissions, leur réclamant de faire plus.            Attendu sur l’aide aux pays les plus pauvres            Le président américain était également attendu sur le sujet de la solidarité financière avec les pays les plus défavorisés, plus affectés par le changement climatique. Washington n’a pour le moment pas tenu ses engagements dans le cadre de la promesse des pays riches de fournir 100 milliards de dollars de financements par an aux plus pauvres, pour lutter contre les émissions et s’adapter au changement climatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La COP27 accueille un nombre record de lobbyistes des énergies fossiles                   Le président Biden s’était engagé sur une contribution de 11,4 milliards d’ici 2024. Une promesse qu’une future majorité républicaine pourrait bloquer. Vendredi, M. Biden n’est pas revenu sur cet engagement.  « Nous allons presser pour l’adoption des projets de loi de crédits », a dit à l’Agence France-Presse Kathy Castor, présidente démocrate de la commission spéciale de la Chambre sur la crise climatique. « L’engagement du président à être partenaire et solidaire partout dans le monde est clair. Il a été constant sur ce point », a déclaré à des journalistes son conseiller pour le climat, Ali Zaidi.                Alors que les catastrophes climatiques – sécheresses affectant les récoltes, canicules, mégafeux, inondations – se multiplient à travers le monde, les pays les plus touchés réclament désormais des fonds pour les « pertes et dommages » subis. Mercredi, à la COP27, l’émissaire spécial américain pour le climat, John Kerry, avait voulu enjamber la question en assurant qu’« aucun gouvernement au monde n’a l’argent » pour mettre sur la table les « milliards » nécessaires, et qu’il faudrait donc trouver des moyens d’enrôler le secteur privé.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/11/cop27-joe-biden-en-egypte-pour-defendre-le-plan-americain-pour-le-climat_6149513_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: Joe Biden en Egypte pour d\u00e9fendre le plan am\u00e9ricain pour le climat","dateCreated":"2022-11-11T18:48:08+01:00","datePublished":"2022-11-11T18:48:08+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:49:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["International","COP27","Conf\u00e9rences climat","Am\u00e9riques","Climat","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a assur\u00e9 que son pays respecterait les objectifs fix\u00e9s de r\u00e9duction des \u00e9missions d\u2019ici 2030.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/264/0/3160/1580/1342/671/60/0/f703149_5708227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-3">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le président américain a appelé tous les pays à réduire leurs émissions de gaz à effet de serre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       COP27             COP27 : « La vie de la planète est en jeu », met en garde Joe Biden      vidéo   Le président américain a appelé tous les pays à réduire leurs émissions de gaz à effet de serre.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h29        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le président américain, Joe Biden, a mis en garde contre la crise climatique qui menace « la vie même de la planète », vendredi 11 novembre, au sommet annuel de l’ONU sur le climat, la COP27, qui se tient à Charm El-Cheikh, en Egypte. Joe Biden a également assuré que les Etats-Unis allaient respecter leurs objectifs de réduction d’émissions de gaz à effet de serre d’ici à 2030. Le dirigeant américain a également réclamé que « tous les pays » s’engagent à « renouveler et relever » leurs ambitions climatiques pendant la COP27.            Le président américain a aussi fait allusion à la guerre en Ukraine pendant son discours. « La guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence pour le monde de sortir de sa dépendance envers les énergies fossiles », a-t-il déclaré à la tribune.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/11/cop27-la-vie-de-la-planete-est-en-jeu-met-en-garde-joe-biden_6149510_1669088.html"},"headline":"COP27\u00a0: \u00ab\u00a0La vie de la plan\u00e8te est en jeu\u00a0\u00bb, met en garde Joe Biden","dateCreated":"2022-11-11T18:29:12+01:00","datePublished":"2022-11-11T18:29:12+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:29:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","COP27"],"keywords":["International","COP27","Conf\u00e9rences climat","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Vid\u00e9os"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 tous les pays \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/188/0/2976/1488/1342/671/60/0/49e399e_5708596-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"COP27\u00a0: \u00ab\u00a0La vie de la plan\u00e8te est en jeu\u00a0\u00bb, met en garde Joe Biden","uploadDate":"2022-11-11T18:29:12+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ff31o?pubtool=oembed","duration":"00:59"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/188/0/2976/1488/1342/671/60/0/49e399e_5708596-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-4">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée a accosté dans un port militaire, vendredi 11 novembre. Les 230 personnes à bord ont été placées dans une zone internationale d’attente.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             Arrivée de l’« Ocean-Viking » à Toulon : « La fin d’un calvaire de trois semaines »      Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée a accosté dans un port militaire, vendredi 11 novembre. Les 230 personnes à bord ont été placées dans une zone internationale d’attente.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L'Ocean Viking arrive au port militaire de Toulon vers 8h45 vendredi 11 novembre, avec 230 rescapés à son bord, après trois semaines d’errance en mer.  EUGÉNIE BACCOT POUR « LE MONDE »               Une coque carmin qui glisse sur une mer d’huile au petit matin, escortée de navires militaires venus à sa rencontre au large et surplombée par un hélicoptère de la gendarmerie maritime. C’est la seule vision que les autorités françaises ont laissée de l’arrivée dans la rade de Toulon de l’Ocean-Viking, navire de sauvetage de l’association SOS Méditerranée, vendredi 11 novembre.          Après trois semaines de navigation en quête d’un port d’accueil, le bateau, ses 230 rescapés et ses 32 membres d’équipage ont touché terre, sous bonne garde, à 8 h 50. Les grilles du port militaire de Toulon sont restées fermées à la presse, aux associations de soutien aux migrants, Croix-Rouge et Protection civile exceptées, et même aux représentants de SOS Méditerranée, venus de leur siège marseillais.          Ces derniers n’ont pu retrouver leurs équipes qu’en cours de journée, après le débarquement de l’ensemble des migrants secourus dans diverses opérations au large de la Libye et de Malte entre les 22 et les 26 octobre. Au total, 173 adultes, 13 mineurs accompagnés et 44 mineurs non accompagnés qui ont été conduits par bus dans un village vacances de la Caisse centrale d’activités sociales d’EDF, sur la presqu’île de Giens, dans la commune d’Hyères (Var).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sauvetage français de l’« Ocean-Viking » fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni                 Ce site a été transformé en zone d’attente internationale par un décret pris la veille par le préfet du département, Evence Richard, et placé sous haute surveillance. C’est là que seront estimées, au pire dans les vingt prochains jours, les situations des personnes débarquées et leur recevabilité à la procédure du droit d’asile. Vendredi, près de 400 fonctionnaires, dont quatre unités de forces mobiles, ont été mobilisées par les services de l’état pour sécuriser l’arrivée de l’Ocean-Viking et le soustraire aux regards.          « Vingt et un jours, c’est un triste record »          La veille, le bateau était entré à sept heures du matin dans les eaux sous surveillance française, au large de la Corse. Un choix de route décidé par l’association SOS Méditerranée, dû à la dégradation de la situation médicale et psychologique à bord et à l’incertitude de voir enfin l’Italie accepter d’accueillir le bateau. « Nous avons prévenu les autorités médicales que nous demanderions une évacuation de trois personnes si aucun port sûr ne nous était désigné à neuf heures du matin. Jouer avec la santé de ces personnes était inacceptable », raconte Louise Guillaumat, directrice adjointe des opérations de SOS Méditerranée.                                            A bord, l’équipe médicale, formée d’un médecin, de deux infirmiers et d’une sage-femme, s’alarme alors de plusieurs cas. Une fièvre qui subsiste depuis trois semaines, sans réaction aux antibiotiques, des brûlures provoquées par une exposition, avant le sauvetage, à un mélange d’eau salée et de fioul, une blessure qui date de la période de détention en Libye. Trois cas critiques qui seront finalement évacués par hélicoptère vers l’hôpital de Bastia. Une quatrième personne, membre de la famille d’un des blessés, accompagnera les évacués.        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/11/arrivee-de-l-ocean-viking-a-toulon-la-fin-d-un-calvaire-de-trois-semaines_6149504_3224.html"},"headline":"Arriv\u00e9e de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb \u00e0 Toulon\u00a0: \u00ab\u00a0La fin d\u2019un calvaire de trois semaines\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:40:31+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:40:31+01:00","dateModified":"2022-11-11T17:40:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le bateau de sauvetage de SOS M\u00e9diterran\u00e9e a accost\u00e9 dans un port militaire, vendredi 11\u00a0novembre. Les 230 personnes \u00e0 bord ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans une zone internationale d\u2019attente.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/498/0/5976/2988/1342/671/60/0/ab61d1a_1668184102623-eugenie-baccot-pour-le-mondel1004615.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-5">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon les prévisions de la Commission européenne, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 % contre 9,3 % cette année.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Économie             Bruxelles s’attend à une récession de l’Union européenne cet hiver      Selon les prévisions de la Commission européenne, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 % contre 9,3 % cette année.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le 11 novembre.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Les chocs déclenchés par la guerre en Ukraine vont finir par mettre l’économie européenne à l’arrêt. Les Vingt-Sept devraient officiellement entrer en récession cet hiver. Telle est la teneur de la prévision économique d’automne délivrée à Bruxelles, vendredi 11 novembre, par la Commission européenne. « L’économie est à un tournant après un premier semestre de l’année étonnamment solide, a rappelé Paolo Gentiloni, le commissaire à l’économie. Elle a cependant perdu de son élan au troisième trimestre, et des données récentes laissent présager une contraction cet hiver. »                           Lire aussi :  Inflation : Bruxelles augmente fortement sa prévision dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %                 Au quatrième trimestre, la « plupart des pays membres de l’UE » devraient connaître une baisse de leur PIB. Et ils devraient enchaîner sur un premier trimestre 2023 également négatif. Deux trimestres consécutifs de baisse qui correspondent à la définition technique d’une récession. Sur l’ensemble de l’année 2023, en revanche, l’exécutif communautaire envisage une progression, très modeste, du PIB européen, autour de 0,3 %. Dans les grands pays, l’an prochain, seule l’Allemagne devrait afficher une baisse de son activité de 0,6 %, alors que la France connaîtra une croissance de 0,4 %. En 2024, l’Europe projette une croissance de 1,6 % pour l’ensemble du continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Bruxelles relève tout de même que l’année 2022 a été bien plus solide qu’attendu. Sur l’année en cours, le taux de croissance devrait atteindre 3,3 %, contre 2,7 % encore envisagés il y a quelques mois. Le ralentissement de l’activité du troisième trimestre à 0,2 % (contre 0,7 % pour les deux premiers trimestres), s’explique largement par les effets de la guerre, notamment l’emballement de l’inflation.          L’effet guerre en Ukraine          Alors que la vigueur de la reprise économique en sortie de la pandémie de Covid avait alimenté l’inflation, sous le double effet des plans massifs de relance et de nombreuses perturbations des chaînes d’approvisionnement, la guerre en Ukraine a accéléré le phénomène de la hausse des prix. Pour 2022, l’inflation devrait s’établir à 9,3 %, après le pic d’octobre au-delà de 10 %. Selon M. Gentiloni, « l’an prochain, l’inflation devrait baisser modérément, autour de 7 % pour l’Europe, et 6,1 % pour la zone euro avant une réduction bien plus vigoureuse en 2024. » Bruxelles anticipe un niveau de 3 % (2,6 % en zone euro).          « Ces projections s’expliquent principalement par les prix de gros du gaz et de l’électricité nettement plus élevés qu’attendu à l’été, qui exercent une pression sur les prix de détail de l’énergie ainsi que sur la plupart des biens et services du panier de consommation », précise un communiqué de la Commission.        Il vous reste 51.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent l’enjeu de la décision prise par Joe Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/bruxelles-s-attend-a-une-recession-de-l-union-europeenne-cet-hiver_6149503_3210.html"},"headline":"Bruxelles s\u2019attend \u00e0 une r\u00e9cession de l\u2019Union europ\u00e9enne cet hiver","dateCreated":"2022-11-11T17:36:32+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:36:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Selon les pr\u00e9visions de la Commission europ\u00e9enne, les Vingt-Sept devraient conna\u00eetre un taux de croissance minime de 0,3\u00a0% en\u00a02023, avec une inflation ramen\u00e9e autour de 7\u00a0% contre 9,3\u00a0% cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6361565_5706959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-6">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’Indonésie accueille à Bali, du 13 au 16 novembre, les dirigeants du G20. L’ancien champion des pays non alignés cherche à tirer parti des appétits qu’aiguisent ses ressources en nickel, un minerai essentiel à la fabrication des batteries de voiture électrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                             Yusuf Ahmad / REUTERS                        International       Géopolitique         En Indonésie, ruée vers le nickel, or noir du futur   Par Brice Pedroletti (Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est, envoyé spécial à Morowali (Indonésie))   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’Indonésie accueille à Bali, du 13 au 16 novembre, les dirigeants du G20. L’ancien champion des pays non alignés cherche à tirer parti des appétits qu’aiguisent ses ressources en nickel, un minerai essentiel à la fabrication des batteries de voiture électrique.                C’est un entrelacs de tapis roulants suspendus, de ponts routiers et de boyaux qui relient les bâtiments de vingt-quatre fonderies à un port en eau profonde, où s’activent une demi-douzaine de grues. Le parc industriel indonésien de Morowali (IMIP, selon son acronyme anglais), tout entier consacré à l’industrie du nickel et de ses dérivés, offre un spectacle à couper le souffle. Au-delà des flancs bétonnés des collines où une nouvelle centrale électrique est en chantier, on aperçoit au moins quatre usines à différents stades de construction. Au nord du parc, un aérodrome privé réservé au personnel des entreprises, entré en fonctionnement en 2019, déroule sa piste de 1,8 kilomètre sur les anciennes rizières.          Autour, noyée sous un flot de scooters que pilotent des ouvriers en uniforme gris et casque jaune, une ville-champignon a remplacé le village de pêcheurs de Bahodopi, qui comptait une centaine de maisons entre la côte limoneuse et la forêt, il y a dix ans à peine. Sur une trentaine de kilomètres se succèdent des enfilades de chambres de plain-pied ou surmontées d’un étage, des bouis-bouis et des boutiques aux enseignes criardes. Ici, on vend des bottes en caoutchouc et des casques ; là, des écouteurs et des cartes SIM. Ailleurs, on lave les motocyclettes ou on les répare. Ces commerçants venus de toute l’Indonésie ne veulent pas rater le phénomène du moment : la ruée vers le nickel.          Si la frénésie s’est ainsi emparée de l’est de l’île indonésienne de Célèbes (Sulawesi), c’est que ce minerai, dont près de 70 % de la production sert à fabriquer de l’acier inoxydable, entre aussi dans la composition des batteries lithium ion, en particulier celles des véhicules électriques. Or, l’Indonésie en possède les plus grosses réserves au monde : près du quart, 21 millions de tonnes, selon le Nickel Institute. Présent sous forme de latérite, dont la teneur en nickel est plus faible que les minerais sulfureux russes, australiens ou canadiens, il est susceptible d’être valorisé par des procédés métallurgiques pour en tirer les sulfates nécessaires aux batteries.          Un maillon des « nouvelles routes de la soie »          Les besoins sont pressants. Les fabricants sont sous la pression des dates butoirs fixées par les pays occidentaux pour interdire la vente des moteurs thermiques – en 2030 pour le Royaume-Uni, cinq ans plus tard pour l’Union européenne. La guerre en Ukraine a, en outre, bouleversé le marché, même si, pour l’instant, le nickel russe n’est pas visé par des sanctions. A l’ère de la réduction des émissions de carbone, son potentiel de « nouvel or noir » n’a échappé à personne. Et l’Indonésie, immense archipel de 275 millions d’habitants qui inventa le concept du non-alignement, lors de la conférence de Bandung, en 1955, se trouve désormais au cœur de nouveaux enjeux géopolitiques.        Il vous reste 86.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/en-indonesie-ruee-vers-le-nickel-or-noir-du-futur_6149502_3210.html"},"headline":"En Indon\u00e9sie, ru\u00e9e vers le nickel, or noir du futur","dateCreated":"2022-11-11T17:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-11T17:30:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique","Indon\u00e9sie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"L\u2019Indon\u00e9sie accueille \u00e0 Bali, du 13 au 16\u00a0novembre, les dirigeants du G20. L\u2019ancien champion des pays non align\u00e9s cherche \u00e0 tirer parti des app\u00e9tits qu\u2019aiguisent ses ressources en nickel, un minerai essentiel \u00e0 la fabrication des batteries de voiture \u00e9lectrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Morowali (Indon\u00e9sie)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3477/1738/1342/671/60/0/74aa808_1668074262133-2021-02-05t084411z-329051424-rc28ml99sihi-rtrmadp-3-indonesia-mining-environment-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-7">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La plus grande nation musulmane du monde a été le premier pays colonisé à proclamer son indépendance, en 1945, après trois siècles et demi de présence néerlandaise et trois ans d’occupation japonaise, rappelle l’historien, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Géopolitique             David Van Reybrouck : « L’indépendance indonésienne a servi de modèle de décolonisation »      La plus grande nation musulmane du monde a été le premier pays colonisé à proclamer son indépendance, en 1945, après trois siècles et demi de présence néerlandaise et trois ans d’occupation japonaise, rappelle l’historien, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 David Van Reybrouk est essayiste, historien et romancier belge. Il est notamment l’auteur de Revolusi. L’Indonésie et la naissance du monde moderne, qui vient de paraître aux éditions Actes Sud (628 pages, 29 euros).                         David Van Reybrouck en 2020.  FRANK RUITER               Le sous-titre de votre livre – « L’Indonésie et la naissance du monde moderne » – est audacieux : en quoi le mouvement d’indépendance de cet immense archipel, ancienne colonie néerlandaise, actuellement quatrième nation la plus peuplée et plus grand pays musulman de la planète, a-t-il préfiguré le monde d’aujourd’hui ?          L’Indonésie a été le premier pays colonisé à déclarer son indépendance et la proclamasi du [leader indépendantiste Sukarno, le 17 août 1945] constitue une sorte de modèle, une formule qui, par la suite, a été copiée au cours d’autres expériences de décolonisation. Ce « modèle » indonésien va d’ailleurs permettre à Sukarno d’organiser, en 1955, la conférence de Bandung [réunissant, dans la ville du même nom, vingt-neuf pays asiatiques et africains nouvellement indépendants ; un événement qui marqua l’entrée du « tiers-monde » sur la scène internationale]. Cette conférence va avoir un impact très important en Afrique et en Asie.          Après la seconde guerre mondiale, les puissances coloniales avaient le choix entre plusieurs manières de décoloniser : elles pouvaient le faire de façon graduelle, en assurant une transition partielle du pouvoir, ou alors en accordant l’indépendance sur une partie seulement d’un territoire. Tous ces scénarios ont été rejetés par les Indonésiens. Pour eux, il fallait que le processus soit rapide, que tout le pouvoir leur soit donné et que le pays tout entier devienne indépendant. Ce qui les distingue aussi, c’est que la liberté du pays a été acquise au plan politique, mais pas au plan économique : en 1949, lors de la conférence de la Table ronde de La Haye, les Néerlandais ont octroyé l’indépendance à l’Indonésie, tout en gardant une mainmise sur son économie. Ce schéma a été reproduit, plus tard, au Congo par les Belges…          Il existe des similitudes entre la lutte pour l’indépendance de l’Indonésie et celle d’autres pays d’Asie, à l’époque également engagés contre des empires coloniaux qui les maintenaient sous leur coupe. Mais comment expliquer que les Indonésiens ont été les premiers à s’autoproclamer indépendants ?          Je pense que les Indonésiens ont bénéficié d’une configuration particulière : trois siècles et demi de présence néerlandaise [de 1605 à 1942], suivis de trois ans et demi d’occupation japonaise [à partir de mars 1942], période durant laquelle plus de 100 000 Néerlandais ont été incarcérés. La couche supérieure coloniale – ce que j’appelle dans mon livre le « pont supérieur du navire » – s’est ainsi retrouvée enfermée dans des camps. A cela s’ajoute ensuite la chute brutale du Japon, après les bombes atomiques [sur Hiroshima et Nagasaki, respectivement le 6 et le 9 août 1945]. La guerre mondiale s’est terminée plus tôt que prévu en Asie, alors qu’en Europe elle s’est terminée plus tard que prévu. Ainsi, les Pays-Bas pensaient être libérés en septembre 1944, mais ils ne l’ont été qu’en mai 1945. Les Néerlandais n’ont donc pas eu le temps matériel de former une armée [susceptible d’empêcher une prise de contrôle par les indépendantistes indonésiens].        Il vous reste 67.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/david-van-reybrouck-l-independance-indonesienne-a-servi-de-modele-de-decolonisation_6149501_3210.html"},"headline":"David Van Reybrouck\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance indon\u00e9sienne a servi de mod\u00e8le de d\u00e9colonisation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:00:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Royaume-Uni","International","G\u00e9opolitique","Indon\u00e9sie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Pays-Bas","Europe","Japon"],"description":"La plus grande nation musulmane du monde a \u00e9t\u00e9 le premier pays colonis\u00e9 \u00e0 proclamer son ind\u00e9pendance, en\u00a01945, apr\u00e8s trois si\u00e8cles et demi de pr\u00e9sence n\u00e9erlandaise et trois ans d\u2019occupation japonaise, rappelle l\u2019historien, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/800/0/1920/960/1342/671/60/0/86b7c21_1668158486484-david-van-reybrouck-a-frank-ruiter-2020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-8">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat tenant des propos incohérents et réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Belgique             A Bruxelles, l’homme qui a attaqué des policiers à coups de couteau était fiché comme « extrémiste »      L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat tenant des propos incohérents et réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un inspecteur de police a été tué et un autre grièvement blessé lors d’une attaque au couteau jeudi 10 novembre, à Schaerbeek, l’une des dix-neuf municipalités qui composent la région de Bruxelles. L’auteur des faits, Yassine M., un homme de nationalité belge âgé de 32 ans, ancien détenu fiché comme radicalisé, a été blessé et arrêté par l’agent d’une autre patrouille arrivée rapidement sur les lieux.          Transporté à l’hôpital, le premier policier agressé, âgé de 29 ans, n’a pas survécu. Des coups de couteau lui avaient été portés à la gorge. Son collègue, âgé de 23 ans, a été opéré dans la nuit et ses jours n’étaient plus en danger vendredi.          Il était environ 19 heures jeudi, rue d’Aerschot, le long de la Gare du Nord, où se concentrent prostitution et trafics en tous genres. Comme tous les soirs dans cette zone réputée « chaude » de la capitale belge, une présence policière était assurée. Arrêtés à un feu rouge, le conducteur d’une voiture de police et son collègue ont été attaqués par un homme armé d’un couteau qui a crié « Allah Akbar ». Il a ensuite tenté de prendre la fuite. Poursuivi, il a été blessé aux jambes et au ventre. Mis en examen pour assassinat dans un contexte terroriste et tentative d’assassinat, il sera entendu « dès que son état le permettra », indiquaient vendredi les autorités judiciaires.          Radicalisé en prison          Le parquet fédéral, chargé notamment des dossiers de terrorisme, et le parquet de Bruxelles ont tenu, dans la matinée de vendredi, une brève conférence de presse qui s’est résumée à la lecture d’un communiqué relatant les faits. Ceux-ci ont néanmoins suscité de nombreuses questions.          Les magistrats ont, en effet, indiqué que l’assaillant des policiers s’était rendu le matin même dans un commissariat de police, à Evere. Il y aurait tenu des propos qualifiés d’« incohérents », exprimé sa « haine » des forces de l’ordre mais aussi réclamé une aide psychiatrique. Une patrouille l’a alors accompagné vers un hôpital de la ville et attendu la confirmation de sa prise en charge. Sollicité par la police, un magistrat a toutefois refusé de lancer une procédure de mise en observation de l’individu au motif que les critères légaux n’étaient pas réunis, Yassine M. réclamant volontairement des soins. L’hôpital a, dès lors, autorisé sa sortie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un projet d’attentat d’extrême droite déjoué en Belgique                 D’autres interrogations portent sur la surveillance dont  l’auteur des attaques aurait dû faire l’objet de façon plus générale. Incarcéré dans une série d’établissements de 2013 à 2019, il s’est radicalisé lors de ses périodes de détention, ce qui lui a valu un fichage sur la liste « Deradex » des prisonniers de mouvance radicale. Placé dans une aile spéciale de la prison d’Ittre, dans le Brabant wallon, il a agressé un gardien. Il a ensuite contesté son transfert dans la prison de Lantin, près de Liège, mais le Conseil d’Etat estimait, en 2017, qu’il avait des « motivations extrémistes » et voulait « partager son idéologie avec d’autres détenus ».        Il vous reste 40.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/a-bruxelles-l-homme-qui-a-attaque-des-policiers-a-coups-de-couteau-etait-fiche-comme-extremiste_6149500_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, l\u2019homme qui a attaqu\u00e9 des policiers \u00e0 coups de couteau \u00e9tait fich\u00e9 comme \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:12:21+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:12:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"L\u2019assaillant s\u2019\u00e9tait rendu le matin m\u00eame dans un commissariat tenant des propos incoh\u00e9rents et r\u00e9clamant une aide psychiatrique, ce qu\u2019un magistrat avait refus\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec2f900_1668172361306-000-gv3jb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-9">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Trois jours après les élections de mi-mandat aux Etats-Unis, l’issue du scrutin reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat, où plusieurs sièges restent à pourvoir, et les républicains prendre la Chambre des représentants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                            Les Décodeurs        Midterms 2022         Midterms 2022 : suivez l’annonce des derniers résultats sur notre carte interactive   Par Le Monde.fr et Pierre Breteau   Publié le 08 novembre 2022 à 19h00, republié à 16h16        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesTrois jours après les élections de mi-mandat aux Etats-Unis, l’issue du scrutin reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat, où plusieurs sièges restent à pourvoir, et les républicains prendre la Chambre des représentants.              Plus de 213 millions d’électeurs et d’électrices américains sont appelés, mardi 8 novembre, à renouveler une partie des mandats du Sénat (la chambre haute de la République américaine) et la totalité des 435 sièges de la Chambre des représentants. Ces derniers sont répartis proportionnellement à la population de chaque Etat.          Les résultats s’affichent sur ces cartes au fil du dépouillement.                           Lire aussi :  Midterms 2022 : retrouvez les résultats et les réactions aux élections américaines de mi-mandat                               
#us_house {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_house {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_house span.desktop {
    display: inline;
}

#us_house span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_house .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_house .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_house .cls-7 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_house .carre.dem {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.rep {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_house .carre.indep {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_house .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
    padding: .25rem 0;
    font-size: 1rem;
    color: white;
    font-weight: 500;
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_house {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_house img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    #us_house span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_house span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .carre.reste {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-7 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_house .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats à la Chambre des représentantsHouse of Representatives Election Results












222 sièges enseats in 2020
213 sièges enseats in 2020











































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































Massachusetts
Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
New Jersey
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Pennsylvanie
Pennsylvania
Hawaï
Hawaii
Alaska
Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->








/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

function largeurBarreTT(combien, total) {
    maxLarg = 150;
    if (total         maxLarg = 50;
    }
    if (combien == total) {
        maxLarg = 8 * combien;
    }
    larg = (+combien / +total) * maxLarg;
    return Math.round(larg);
}

var largeur = document.getElementById("us_house").offsetWidth,
    mobileDec = false,
";

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);


/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function genererFenetreHtml(etat) {
    var d = m.get(etat),
        e = house2020[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
";
" + d.etat + "";
" + d.total + " siège" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    } else {
";
" + d.state + "";
" + d.total + " seat" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    }

";
    /* les sièges */
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Dém. " : "D") + ": " + d.dem + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Rép. " : "R") + ": " + d.rep + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Indép. " : "Indep") + ": " + d.indep + "";
    }
 0) {
        if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.reste + " siège" + pluriel(d.reste) + " à pourvoir";
        } else {
" + d.reste + " seat" + pluriel(d.reste) + " up for election";
        }
    }

    /* on colle les barres */
"
 +d.rep) {
        html += dem + rep + ind + res;
    } else {
        html += rep + dem + ind + res;
    }
"
    /* fin du contenant */
"

    /* 2020 */
"
    demprec = "";
    repprec = "";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
Aux élections des représentants 2020"
 0) {
Dém. : " + e.dem + "";
        }
 0) {
Rép. : " + e.rep + "";
        }
    } else {
2020 House of Representatives elections :"
 0) {
D: " + e.dem + "";
        }
 0) {
R: " + e.rep + "";
        }
    }
 +e.rep) {
        html += demprec + repprec;
    } else {
        html += repprec + demprec;
    }
"
    return html;
}

function comptage(d) {
    listeComptage = [];
    /* les démocrates */
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("dem")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("rep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("indep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("reste")
    }
    return listeComptage
}

/* le code */

var dicoPosition = {},
    decompte = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var house = d3.select("#us_house svg"),
    divTT = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs passelect")
    .style("opacity", 0);

/* boucle sur les groupes de carrés */
house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            divTT.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTT.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_house();
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");

            divTT.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = m.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        /* on boucle sur les carrés */
        iTemp = 0;
        d3.selectAll("#h_" + etatHover + " rect.carre")
            .each(function(d, i) {
                iTemp++;
                d3.select(this).classed(listeTemp[i], true);
            })
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTT.style("opacity", 0);
    });


house.selectAll("rect.carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect.carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect").style("stroke-width", 0);
    });


/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_house() {
    house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xEtat = $("#h_" + etatDico).offset().left;
            yEtat = $("#h_" + etatDico).offset().top;

            if (etatDico == "CA" || etatDico == "TX" || etatDico == "PA" || etatDico == "MI") {
                xEtat -= 15;
            }
            if (etatDico == "NY") {
                xEtat += 14;
            }
            dicoPosition[etatDico] = {
                "x": xEtat,
                "y": yEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french.cachermobile, #us_house .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_house;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 435) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

for (const [i, d] of house2022.entries()) {
    decompte["dem"] += +d.dem;
    decompte["rep"] += +d.rep;
    decompte["indep"] += +d.indep;
    decompte["reste"] += +d.reste;
}

var decompteArray = [{
    "parti": "dem",
    "representants": decompte["dem"]
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte["rep"]
}];

= 218) ? " gras" : "") + "\">"
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 218) ? check : "") + " " + decompte["dem"] + "" + ((decompte["rep"] >= 218) ? check : "") + decompte["rep"] + "  "
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompteArray.entries()) {
";
}

";
"
if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    houseBarres += "majorité absolue"
} else {
    houseBarres += "absolute majority"

}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprez").html(houseBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprez").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprez .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("La majorité demeure démocrate à la Chambre")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Les républicains obtiennent la majorité à la Chambre")
    }
} else {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Democrats keep control of the House")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Republicans win control of the House")
    }
}

redimensionner_house();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_house = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_house = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_house").html(texteMaj_house)

});
          Hormis l’élection des représentants dans les cinquante Etats américains pour un mandat de deux ans, le tiers du Sénat est renouvelé pour une durée de six ans ; les républicains remettent en jeu vingt et un sièges contre quatorze pour les démocrates. Le système électoral américain est ainsi fait que chaque Etat doit compter deux sénateurs, quelle que soit sa population.                        
#us_senate {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_senate {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs_senate {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs_senate .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs_senate strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}


/*
.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}*/

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle,
.tooltipdecodeurs_senate .carre {
    width: 1.1rem;
    height: 1.1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle {
    border-radius: 50%;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.dem,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.d {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.rep,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.r {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs_senate .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_senate span.desktop {
    display: inline;
}

#us_senate span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_senate .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_senate .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_senate .cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_senate .carre {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.d,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.d {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.r,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.r {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.i {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}

.cls-4 {
    stroke-miterlimit: 10;
}

.cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: 0.75px;
}

.cls-5 {
    fill: #131e2b;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
}

.graphelarge .barre.hachure.dem {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 3px, rgba(33, 102, 172, .75) 4px, rgba(33, 102, 172, .75) 6px)
}

.graphelarge .barre.hachure.rep {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 3px, rgba(178, 24, 43, .75) 4px, rgba(178, 24, 43, .75) 6px);
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_senate {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_senate img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* CSS de la légende */

.legende_senat {
    justify-content: flex-end;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
}

.legende_senat .col {
    padding-left: 2rem;
}

.legende_senat .col span.carre,
.legende_senat .col span.cercle {
    width: 1.4rem;
    height: 1.4rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.legende_senat .col span.bleu {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.legende_senat .col span.rouge {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.legende_senat .col span.gris {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .legende_senat .col span.gris {
    background-color: #75787a;
}

.legende_senat .col span.cercle.rouge {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 1.5px, rgba(178, 24, 43, .2) 2px, rgba(178, 24, 43, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle.bleu {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 1.5px, rgba(33, 102, 172, .2) 2px, rgba(33, 102, 172, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle {
    border-radius: 50%;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs_senate {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs_senate:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .legende_senat {
        display: block;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }

    .legende_senat .col {
        padding-left: 0;
    }

    #us_senate span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_senate span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-4 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_senate .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats au SénatSenate election results













50 sièges enseats in 2020
50 sièges enseats in 2020





  35 sièges à pourvoir en 202235 seats up for election
 65 sièges non renouvelés cette année65 seats not up for election
























































































































































































































































































































Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
Oklahoma
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Hawaï
Hawaii
Alaska

Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->









/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

var modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark",
    largeur = document.getElementById("us_senate").offsetWidth,
    mobileDec = false,
",
    nombres = ["Aucun", "Un", "Deux"],
";;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function comptage(d) {
    listeComptage = {
        "circle": d.bougepas,
        "rect": d.election2022.replace("i", "d"),
        "sortant": d.sortant
    };
    return listeComptage;
}

const senateursClasse1et2 = [{
        "code": "AK",
        "senateur": "Dan Sullivan",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AL",
        "senateur": "Tommy Tuberville",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AR",
        "senateur": "Tom Cotton",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AZ",
        "senateur": "Kyrsten Sinema",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CA",
        "senateur": "Dianne Feinstein",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CO",
        "senateur": "John Hickenlooper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CT",
        "senateur": "Chris Murphy",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Tom Carper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Chris Coons",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "FL",
        "senateur": "Rick Scott",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "GA",
        "senateur": "Jon Ossoff",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "HI",
        "senateur": "Mazie Hirono",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IA",
        "senateur": "Joni Ernst",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ID",
        "senateur": "Jim Risch",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "IL",
        "senateur": "Dick Durbin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IN",
        "senateur": "Mike Braun",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KS",
        "senateur": "Roger Marshall",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KY",
        "senateur": "Mitch McConnell",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "LA",
        "senateur": "Bill Cassidy",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Elizabeth Warren",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Ed Markey",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MD",
        "senateur": "Ben Cardin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Angus King",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Susan Collins",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Debbie Stabenow",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Gary Peters",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Amy Klobuchar",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Tina Smith",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MO",
        "senateur": "Josh Hawley",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Roger Wicker",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Cindy Hyde-Smith",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Jon Tester",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Steve Daines",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NC",
        "senateur": "Thom Tillis",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ND",
        "senateur": "Kevin Cramer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Deb Fischer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Ben Sasse",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NH",
        "senateur": "Jeanne Shaheen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Bob Menendez",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Cory Booker",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Martin Heinrich",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Ben Ray Luján",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NV",
        "senateur": "Jacky Rosen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NY",
        "senateur": "Kirsten Gillibrand",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OH",
        "senateur": "Sherrod Brown",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OR",
        "senateur": "Jeff Merkley",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "PA",
        "senateur": "Bob Casey Jr.",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Sheldon Whitehouse",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Jack Reed",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "SC",
        "senateur": "Lindsey Graham",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "SD",
        "senateur": "Mike Rounds",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Marsha Blackburn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Bill Hagerty",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "Ted Cruz",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "John Cornyn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "UT",
        "senateur": "Mitt Romney",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Tim Kaine",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Mark Warner",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VT",
        "senateur": "Bernie Sanders",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "WA",
        "senateur": "Maria Cantwell",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WI",
        "senateur": "Tammy Baldwin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Joe Manchin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Shelley Moore Capito",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "John Barrasso",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "Cynthia Lummis",
        "parti": "rep"
    }],
    senateursQuiRestent = {},
    dicoParti = {
        "d": ["dém.", "D"],
        "r": ["rép.", "R"]
    };

for (const [i, d] of senateursClasse1et2.entries()) {
    if (!senateursQuiRestent[d.code]) {
        senateursQuiRestent[d.code] = [];
    }
    senateursQuiRestent[d.code].push(d);
}

function genererFenetreHtml_senat(etat) {
    var d = n.get(etat),
        e = senate2022[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";

    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.etat + ""
    } else {
" + d.state + ""
    }
";

    /* ici on met le siège à pourvoir */
 0) {
        if (d.election2022) {
 d.code == etat);
            /* puis le html */
            if (langue == "fr") {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " élu" + ((genreGagnant == "f") ? "e" : "") + " (" + dicoParti[d.election2022[j]][0] + ")"
                }
"
            } else {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " elected (" + dicoParti[d.election2022[j]][1] + ")"
                }
"
            }
        } else {
" + ((langue == "fr") ? nombres[d.sortant.length] + " siège" + pluriel(d.sortant.length) + " à pourvoir" : d.sortant.length + " seat" + pluriel(d.sortant.length) + " up for election") + ""
        }
    } else {
" + ((langue == "fr") ? "Pas d'élection sénatoriale dans cet Etat" : "No Senate election in this state") + ""
    }
"
    /* ici les sièges qui ne bougent pas */
    if (senateursQuiRestent[etat]) {
"
"
" + ((langue == "fr") ? "Sièges non remis en jeu " : "Seats not up for election") + ":"
        for (const [j, f] of senateursQuiRestent[etat].entries()) {
            if (langue == "fr") {
                partilisible = f.parti.replace("e", "é") + ".";
            } else {
                partilisible = f.parti.slice(0, 1).toUpperCase()
            }
 " + f.senateur + " (" + partilisible + ((f.detail) ? ", " + f.detail : "") + ")"
        }
"
"
    } else {
"
" + ((langue == "fr") ? "Deux sièges sont à pourvoir au lieu d'un seul en raison de la démission programmée du second sénateur républicain James Inhofe" : "Oklahoma has scheduled special elections to fill the U.S. Senate seat being vacated by James M. Inhofe (R)") + "";
"
    }
    return html
}


/* le code en fonction des résultats */

var dicoPosition_s = {},
    decompte_s = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var senate = d3.select("#us_senate svg"),
    divTTs = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs_senate passelect")
    .style("opacity", 0);

let taille_tex = {
        "size": (mobileDec) ? 6 : 4,
        "strokeWidth": (mobileDec) ? 2 : 1.5
    },
    t_d = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(33, 102, 172, 1)" : "rgba(33, 102, 172, .7)")
    .background("rgba(33, 102, 172, .1)"),
    t_r = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(178, 24, 43, 1)" : "rgba(178, 24, 43, .7)")
    .background("rgba(178, 24, 43, .1)");

senate.call(t_d);
senate.call(t_r);

senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            divTTs.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTTs.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml_senat(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_senate();
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");

            /* on applique */
            divTTs.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = n.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        var pourvoir = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre").size(),
            pasbouger = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre").size();

        if (pourvoir == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .classed(listeTemp["rect"], true);
        }
        if (pasbouger == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .classed(listeTemp["circle"], true)
                .style("fill", ((listeTemp["circle"] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
        }
        if (pasbouger == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this)
                        .classed(listeTemp["circle"][i], true)
                        .style("fill", ((listeTemp["circle"][i] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
                })
        }
        if (pourvoir == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this).classed(listeTemp["rect"][i], true);
                })
        }
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTTs.style("opacity", 0);
    });


senate.selectAll(".carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 0);
    });

/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_senate() {

    modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";
    senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xsEtat = $("#s_" + etatDico).offset().left;
            ysEtat = $("#s_" + etatDico).offset().top;

            dicoPosition_s[etatDico] = {
                "x": xsEtat,
                "y": ysEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "inline");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french.cachermobile, #us_senate .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_senate;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 100) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

function repartitionSieges(parti) {
    if (parti == 'r') {
        decompte_s["rep"]++
    }
    if (parti == 'd') {
        decompte_s["dem"]++
    }
    if (parti == 'i') {
        decompte_s["indep"]++
    }
}

for (const [i, d] of senate2022.entries()) {
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d.bougepas[j])
    }
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d["election2022"][j])
    }
}

/* dem : 36, rep: 21 */

decompte_s["reste"] = 100 - decompte_s["dem"] - decompte_s["rep"];

var decompte_sArray = [{
    "parti": "dem hachure",
    "representants": 36
}, {
    "parti": "dem",
    "representants": decompte_s["dem"] - 36
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte_s["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte_s["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte_s["rep"] - 29
}, {
    "parti": "rep hachure",
    "representants": 29
}];

= 50) ? " gras" : "") + "\">"
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 50) ? check : "") + " " + decompte_s["dem"] + "" + ((decompte_s["rep"] >= 51) ? check : "") + decompte_s["rep"] + "  "
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompte_sArray.entries()) {
 0) {
";
";
    }
}

";
";

if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    senateBarres += "majorité absolue"
} else {
    senateBarres += "absolute majority"
}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprezenate").html(senateBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprezenate").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprezenate .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on modifie la légende si y a plus de sièges à attribuer */

if (decompte_s["reste"] == 0) {
    d3.select(".legende_senat span.carre.gris").style("display", "none")
}

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Les démocrates conservent la majorité au sénat")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Le Sénat passe sous contrôle républicain")
    }
} else {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Democrats keep Senate majority")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Republicans win Senate majority")
    }
}

redimensionner_senate();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_senate = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_senate = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_senate").html(texteMaj_senate)

});
                    
setInterval(function() {
  var now = new Date();
  var current = now.getHours() + ':' + now.getMinutes();
    window.location.reload();
  console.info("Refresh", current)
}, 120000); 

<article-nb="2022/11/11/19-10">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Alger a été prié par les Etats-Unis de cesser de « harceler journalistes et défenseurs des droits » lors de son examen périodique universel au Conseil des droits humains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Algérie             Droits humains : l’Algérie essuie des critiques à Genève      Alger a été prié par les Etats-Unis de cesser de « harceler journalistes et défenseurs des droits » lors de son examen périodique universel au Conseil des droits humains.          Par Madjid Zerrouky et Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 15h59, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Manifestation pour la libération du journaliste Khaled Drareni, condamné à trois ans de prison pour « incitation à un rassemblement non armé » et « mise en danger de l’unité nationale », à Alger, le 31 août 2020.  RYAD KRAMDI / AFP               Vendredi 11 novembre, l’Algérie a essuyé les critiques des Etats-Unis mais aussi du Royaume-Uni ou de l’Allemagne lors de son examen périodique universel (EPU) au Conseil des droits humains (CDH) à Genève, où la situation des Etats de l’ONU est évaluée tous les quatre ou cinq ans.          Les observations du CDH ne sont pas contraignantes ; l’organe se contente de rappeler aux Etats leur responsabilité de respecter et de mettre en œuvre droits de l’homme et libertés fondamentales. Alger s’est néanmoins vu réclamer par la représentante américaine d’abroger les amendements de l’article 87 bis du Code pénal qui « contiennent une définition exagérément vaste du terrorisme », et de libérer « les journalistes, défenseurs des droits humains et ceux qui sont détenus en vertu de cette disposition ».          Le pays compte quelque 250 détenus d’opinion, souvent accusés de terrorisme. Ces amendements adoptés en juin 2021 assimilent désormais à du « terrorisme » ou à du « sabotage » tout appel à « changer le système de gouvernance par des moyens non conventionnels ».          Alger a également été prié de « cesser de harceler journalistes et défenseurs des droits humains et de retirer les accusations d’atteinte à l’unité nationale ». Le Royaume-Uni et l’Allemagne ont eux appelé le pays à garantir la liberté d’expression et à mettre fin aux discriminations visant les femmes. La France s’est quant à elle contentée d’inviter l’Algérie à signer des protocoles internationaux liés notamment aux violences domestiques.          « Enfermer toutes les voix libres »          Si l’Algérie s’est félicitée des « progrès » qu’elle dit accomplir en matière de libertés individuelles et collectives, elle avait néanmoins tenté d’entraver l’expression de voix critiques en prévision de cet examen. Le 12 septembre, la visite du rapporteur spécial de l’ONU sur les droits à la liberté de réunion pacifique et à la liberté d’association a été reportée à 2023 « à la demande du gouvernement algérien, avait annoncé quelques jours plus tôt Saïd Salhi, vice-président de la Ligue algérienne pour la défense des droits de l’homme (LADDH). Il s’agit du huitième report de cette visite depuis 2011. Pour nous, c’est un refus. »          Par ailleurs, le 24 août, Kaddour Chouicha et Djalima Ioukil, tous deux membres de la LADDH, ont été retenus par la police des frontières alors qu’ils s’apprêtaient à prendre un avion à Oran. Djamila Ioukil devait intervenir à Genève lors d’une session préparatoire à l’examen de l’Algérie de novembre. Tous deux ont également participé à la rédaction du « Rapport de la coalition civile et régionale algérienne », coprésenté par huit associations de défense des droits humains, droits des femmes et syndicats devant l’instance de l’ONU.        Il vous reste 45.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/11/droits-humains-l-algerie-essuie-des-critiques-a-geneve_6149486_3212.html"},"headline":"Droits humains\u00a0: l\u2019Alg\u00e9rie essuie des critiques \u00e0 Gen\u00e8ve","dateCreated":"2022-11-11T15:59:41+01:00","datePublished":"2022-11-11T15:59:41+01:00","dateModified":"2022-11-11T15:59:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Alg\u00e9rie"],"description":"Alger a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 par les Etats-Unis de cesser de \u00ab\u00a0harceler journalistes et d\u00e9fenseurs des droits\u00a0\u00bb lors de son examen p\u00e9riodique universel au Conseil des droits humains.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
,{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/125/0/1024/512/1342/671/60/0/284a29f_1668177322488-000-1wv96l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-11">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’ouvrage de l’un des principaux responsables de la diplomatie française de ces trente dernières années invite le lecteur à comprendre que notre pays n’est plus le centre du monde. Par-delà les anecdotes, il développe des analyses qui pourront surprendre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Diplomatie             « Les autres ne pensent pas comme nous » : mémoires du diplomate Maurice Gourdault-Montagne      L’ouvrage de l’un des principaux responsables de la diplomatie française de ces trente dernières années invite le lecteur à comprendre que notre pays n’est plus le centre du monde. Par-delà les anecdotes, il développe des analyses qui pourront surprendre.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Directeur adjoint du cabinet d’Alain Juppé, ministre des affaires étrangères (1993-1995), directeur de cabinet de ce même Alain Juppé devenu premier ministre (1995-1997), ambassadeur de France au Japon (1998-2002), conseiller diplomatique de Jacques Chirac à l’Elysée (2002-2007), ambassadeur à Londres (2007-2011), Berlin (2011-2014), Pékin (2014-2017) et enfin secrétaire général du Quai d’Orsay (2017-2019), Maurice Gourdault-Montagne est l’un des principaux responsables de la diplomatie française de ces trente dernières années. Ayant servi cinq présidents et quinze ministres des affaires étrangères, ce grand serviteur de l’Etat fait partie de ces diplomates qui, l’auteur de ces lignes peut en témoigner, ne se contentent pas de représenter la France, mais parviennent à l’incarner.          Ses mémoires sont à l’image de sa personnalité, à la fois brillante et pudique. Les amateurs d’anecdotes ou de révélations sur ce qu’on a appelé « la Chiraquie » seront déçus. Comme le titre l’indique, Les autres ne pensent pas comme nous n’est pas seulement un plaidoyer pro domo pour la politique étrangère de la France depuis une génération. C’est surtout une invite aux lecteurs à comprendre que notre pays n’est plus le centre du monde.           « Un Allemand n’est pas un Français qui parle allemand » résume-t-il. Un message qui a de multiples conséquences politiques. Dans le monde de demain, la France, puissance moyenne, ne continuera de peser que si elle se donne réellement les moyens de développer son soft power, et si elle conserve un outil diplomatique à la hauteur.          Indulgent avec nombre de ministres, « MGM » comme l’appelaient ses collaborateurs ne l’est pas avec son dernier chef, Jean-Yves Le Drian, qui n’a pas voulu s’opposer à la disparition du corps diplomatique.          « Forme d’hystérie anti-russe »          Pour être efficaces, des Mémoires mêlent anecdotes savoureuses et analyses percutantes. Gourdault-Montagne ne se contente pas de narrer ses rencontres avec les « grands » de ce monde. Il développe des thèses qui font débat. Tout en soutenant l’Ukraine, MGM s’inquiète d’une « forme d’hystérie anti-russe » et regrette « le vide de sécurité collectif consécutif à la chute de l’URSS ».          En Asie, il juge que Taïwan est à la Chine ce que serait pour la France une Corse où se serait réfugié Pétain après 1945 et que celui-ci aurait entrepris d’administrer. « La question taïwanaise est pour la Chine populaire une ligne rouge infranchissable dont les relations bilatérales avec ce pays doivent tenir le plus grand compte », écrit-il.        Il vous reste 20.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/11/les-autres-ne-pensent-pas-comme-nous-memoires-du-diplomate-maurice-gourdault-montagne_6149475_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les autres ne pensent pas comme nous\u00a0\u00bb\u00a0: m\u00e9moires du diplomate Maurice Gourdault-Montagne","dateCreated":"2022-11-11T14:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-11T14:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","International","D\u00e9bats","Livres"],"description":"L\u2019ouvrage de l\u2019un des principaux responsables de la diplomatie fran\u00e7aise de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es invite le lecteur \u00e0 comprendre que notre pays n\u2019est plus le centre du monde. Par-del\u00e0 les anecdotes, il d\u00e9veloppe des analyses qui pourront surprendre.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/188/0/351/175/1342/671/60/0/c0309fc_1667985111146-les-autres-ne-pensent-pas-comme-nous.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-12">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le gouvernement colombien enquête sur les conditions de travail des salariés chargés de modérer le réseau TikTok. L’action du groupe français a plongé de 33,9 % jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Entreprises             Teleperformance paie cash sa mauvaise réputation sociale en Colombie      Le gouvernement colombien enquête sur les conditions de travail des salariés chargés de modérer le réseau TikTok. L’action du groupe français a plongé de 33,9 % jeudi.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 12h59, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un tweet venu de Colombie a suffi à faire perdre plus de 5 milliards d’euros de valeur boursière à Teleperformance en un seul jour. En annonçant, dans la nuit de mercredi à jeudi (heure de Paris), avoir « décidé d’ouvrir une enquête contre Teleperformance », le vice-ministre du travail colombien, Edwin Palma Egea, a provoqué une tempête financière. Jeudi 10 novembre, à la Bourse de Paris, le cours de l’action du groupe français de centre d’appels et de relations clients, membre du CAC 40, s’est effondré de 33,9 %.          De oficio hemos decidido iniciar una investigación contra @Teleperformance. Les hemos notificado a la empresa e inv… https://t.co/PttqFob017— PalmaEdwin (@Edwin Palma Egea)            En cause : les conditions de travail de certains salariés de Teleperformance en Colombie, où le groupe emploie plus de 42 000 collaborateurs. « Nous avons notifié l’entreprise et invitons tous les travailleurs et organisations syndicales du pays à nous fournir des preuves de violations présumées des normes du travail », a annoncé dans son tweet le vice-ministre, arrivé à son poste en août après l’élection de Gustavo Petro, premier président de gauche du pays. Dans une réponse envoyée par e-mail quelques heures après le tweet ministériel, Teleperformance a assuré, « à ce jour », n’avoir « reçu aucune notification officielle de la part du gouvernement colombien ».          Le groupe s’est dit « confiant sur les résultats d’un tel contrôle, l’équipe de direction de la filiale en Colombie ayant toujours développé la société dans le respect de la loi ». L’enquête fait suite à la publication, le 20 octobre, d’un article du magazine américain Time en collaboration avec l’ONG britannique Bureau of Investigative Journalism. Ce reportage décrit des conditions de travail éprouvantes pour les employés colombiens de Teleperformance chargés de la modération des contenus du réseau social TikTok.          Vrai business          Leur salaire commencerait à 1,2 million de pesos (234 euros) par mois, soit environ 240 dollars américains, neuf fois moins que les modérateurs basés au Royaume-Uni, pour des journées de travail de plus de dix heures. Les objectifs de visionnage par personne peuvent aller jusqu’à 900 vidéos par jour, avec des contenus parfois très éprouvants : dans ce reportage, un modérateur dit regarder « sur une base régulière » des vidéos de « meurtre, suicide, pédophilie, pornographie, accidents, cannibalisme ».          Début août, le magazine américain Forbes avait lui mis en cause la façon dont Teleperformance forme ses modérateurs américains du réseau TiKTok en leur soumettant des images choquantes. « La présentation [faite par Time] me paraît curieuse et ne pas correspondre à la réalité de notre maison », a réagi Olivier Rigaudy, directeur général délégué de Teleperformance, lors d’une conférence de presse téléphonique organisée jeudi soir.        Il vous reste 56.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/11/teleperformance-paie-cash-sa-mauvaise-reputation-sociale-en-colombie_6149470_3234.html"},"headline":"Teleperformance paie cash sa mauvaise r\u00e9putation sociale en Colombie","dateCreated":"2022-11-11T12:59:40+01:00","datePublished":"2022-11-11T12:59:40+01:00","dateModified":"2022-11-11T14:12:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","International","Colombie","Mod\u00e9ration du Web","Am\u00e9riques","Vie en ligne","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Le gouvernement colombien enqu\u00eate sur les conditions de travail des salari\u00e9s charg\u00e9s de mod\u00e9rer le r\u00e9seau TikTok. L\u2019action du groupe fran\u00e7ais a plong\u00e9 de 33,9\u00a0% jeudi.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/3100/1550/1342/671/60/0/d02f858_1668167540578-2019-07-28t190633z-525827516-mt1sipa27126423-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-13">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le navire humanitaire, qui avait demandé à quarante-trois reprises d’accoster en Italie, en vain, a finalement été accueilli en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Immigration en Europe             Les images de la passe d’armes entre la France et l’Italie autour de l’accueil de l’« Ocean-Viking »      vidéo   Le navire humanitaire, qui avait demandé à quarante-trois reprises d’accoster en Italie, en vain, a finalement été accueilli en France.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 12h33, mis à jour à 12h34        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Il a enfin accosté. Le bateau humanitaire Ocean-Viking a accosté, vendredi 11 novembre, à Toulon, en France, après trois semaines en mer. Le navire, affrété par l’ONG SOS Méditerranée et opéré en partenariat avec la Fédération internationale de la Croix-Rouge a été autorisé à s’amarrer « à titre exceptionnel », a annoncé le ministre de l’intérieur français, Gérarld Darmanin.            Le ministre a critiqué jeudi l’Italie pour avoir refusé à quarante-trois reprises d’ouvrir ses ports au navire, avant d’annoncer que la France acceptait de le recevoir. La France avait, dans un premier temps, refusé d’accueillir le navire, rejetant la responsabilité sur Rome. A M. Darmanin, qui déplorait que l’Italie n’avait pas une attitude « responsable », la cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, a répondu que la réaction de la France était « agressive, incompréhensible et injustifiée », vendredi.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/11/les-images-de-la-passe-d-armes-entre-la-france-et-l-italie-autour-de-l-accueil-de-l-ocean-viking_6149465_1669088.html"},"headline":"Les images de la passe d\u2019armes entre la France et l\u2019Italie autour de l\u2019accueil de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T12:33:52+01:00","datePublished":"2022-11-11T12:33:52+01:00","dateModified":"2022-11-11T12:34:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Immigration en Europe"],"keywords":["International","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire, qui avait demand\u00e9 \u00e0 quarante-trois reprises d\u2019accoster en Italie, en vain, a finalement \u00e9t\u00e9 accueilli en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/612/0/7306/3653/1342/671/60/0/2ed51e0_d6755a56309946608c9e203f97923f77-0-739ae75bf6d445bd9f9dc7fa1b5be325.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de la passe d\u2019armes entre la France et l\u2019Italie autour de l\u2019accueil de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-11T12:33:52+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ferol?pubtool=oembed","duration":"01:31"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/612/0/7306/3653/1342/671/60/0/2ed51e0_d6755a56309946608c9e203f97923f77-0-739ae75bf6d445bd9f9dc7fa1b5be325.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-14">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Tout en relevant ses anticipations, la Commission européenne a aussi annoncé vendredi une récession en fin d’année. En cause, principalement, la flambée du prix de l’énergie liée à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Inflation             Inflation : Bruxelles augmente fortement sa prévision dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %      Tout en relevant ses anticipations, la Commission européenne a aussi annoncé vendredi une récession en fin d’année. En cause, principalement, la flambée du prix de l’énergie liée à la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le 9 novembre 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                 Bruxelles a encore assombri, vendredi 11 novembre, ses prévisions économiques. La Commission européenne a revu en forte hausse sa prévision d’inflation dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %, contre seulement 4 % escomptés jusqu’ici.            Sur l’ensemble de l’année 2022, Bruxelles table également sur une hausse des prix plus forte que prévu, à 8,5 %, contre 7,6 % attendu précédemment. Ces nouveaux chiffres s’expliquent notamment par la flambée des prix de l’énergie liée au conflit en Ukraine, explique la Commission dans un communiqué.                 « L’incertitude reste exceptionnellement élevée » en raison de l’évolution imprévisible de la guerre, a mis en garde le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse. « Le risque est principalement celui de chiffres encore moins bons. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                   PIB à seulement 0,3 %            Même s’il anticipe un retour de la croissance au printemps, l’exécutif bruxellois a annoncé une récession en fin d’année. Il a ainsi revu en forte baisse sa prévision de progression du PIB pour 2023, à seulement 0,3 % pour les pays de la zone euro, contre 1,4 % attendu jusqu’ici. « L’UE, la zone euro et la plupart des pays membres devraient plonger en récession au dernier trimestre de cette année, a prédit la Commission. L’UE fait partie des économies avancées les plus touchées [par la guerre en Ukraine], en raison de sa proximité géographique (…) et de sa forte dépendance aux importations de gaz en provenance de Russie. »            « La crise de l’énergie érode le pouvoir d’achat des ménages et pèse sur la production. Les indicateurs de confiance ont fortement chuté », a-t-elle encore détaillé. En conséquence, « les chiffres attendus pour 2023 sont significativement plus faibles concernant la croissance, et plus élevés concernant l’inflation », a-t-elle relevé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation réelle et ressentie, une météo comportementale subjective                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/11/inflation-bruxelles-augmente-fortement-sa-prevision-dans-la-zone-euro-pour-2023-a-6-1_6149463_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: Bruxelles augmente fortement sa pr\u00e9vision dans la zone euro pour 2023, \u00e0 6,1\u00a0%","dateCreated":"2022-11-11T12:01:43+01:00","datePublished":"2022-11-11T12:01:43+01:00","dateModified":"2022-11-11T12:09:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["International","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Tout en relevant ses anticipations, la Commission europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 vendredi une r\u00e9cession en fin d\u2019ann\u00e9e. En cause, principalement, la flamb\u00e9e du prix de l\u2019\u00e9nergie li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/143/0/5057/2528/1342/671/60/0/8cc95ed_d2b3675dd17e4df495f354b1edbb8ab3-0-3d175ab88f3d4a97ba962699aef107ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-15">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’attaquant star des Lions de la Teranga a été blessé au péroné droit lors d’un match du championnat allemand avec son club, le Bayern Munich, mardi soir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal             Coupe du monde de football : Sadio Mané dans la sélection du Sénégal malgré sa blessure      L’attaquant star des Lions de la Teranga a été blessé au péroné droit lors d’un match du championnat allemand avec son club, le Bayern Munich, mardi soir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h58, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sadio Mané lors d’un match avec son équipe du Bayern, à Munich, le 29 octobre 2022.  MICHAELA REHLE / REUTERS                 Sadio Mané, meilleur joueur africain et deuxième du Ballon d’or 2022, figure sur la liste du Sénégal pour le Mondial 2022 présentée vendredi 11 novembre à Dakar par le sélectionneur Aliou Cissé, malgré la récente blessure qui compromet ses chances de jouer.            Aliou Cissé a précisé devant la presse espérer une évolution d’ici à quelques semaines et s’est déclaré « optimiste », la blessure ne nécessitant pas d’opération. « J’ai préféré le garder dans le groupe (…). Sadio Mané est un joueur important dans notre effectif, il est important de continuer à suivre sa blessure en espérant que d’ici deux semaines ou trois semaines, il y aura une évolution. Mais nous sommes vraiment optimistes », a-t-il déclaré.                 Deux ou trois semaines, cela signifierait que Sadio Mané, 30 ans, pourrait rejouer durant le tournoi, puisque le Sénégal entre en lice dans dix jours, le 21 novembre, contre les Pays-Bas, et affrontera ensuite le Qatar le 25 et l’Equateur le 29. « On a encore une dizaine de jours devant nous, (ce) qui nous permettra de voir (quelle est) l’évolution, (est-ce que) la blessure continue à se cicatriser ou (est-ce qu’)il faut changer de joueur », a espéré le sélectionneur.                             Lire aussi :  Coupe du monde de football : le Sénégal tremble pour Sadio Mané, touché au péroné                   La participation de l’attaquant star des Lions de la Teranga est mise en doute depuis qu’il est sorti à la 21e minute lors du match du championnat allemand avec son club, le Bayern Munich, contre le Werder Brême (6-1) mardi soir.            Le Sénégal, vainqueur de la dernière Coupe d’Afrique des nations et outsider annoncé de la Coupe du monde, retient depuis lors son souffle jusqu’au plus haut sommet de l’Etat. Sadio Mané, leader sportif de la sélection, est touché au péroné droit, selon le diagnostic communiqué par son club, et ne jouera pas samedi en championnat à Gelsenkirchen contre le Schalke 04.            « Sadio, cœur de Lion ! »            L’entraîneur du Bayern Munich Julian Nagelsmann a clairement signifié de son côté que son club n’était pas prêt à prendre le moindre risque. Si, après un nouvel examen dans une dizaine de jours, Mané « a toujours mal et qu’il ne peut pas jouer, alors il ne pourra pas jouer, même si la fédération (sénégalaise) voudrait qu’il joue », a prévenu Nagelsmann.                La blessure de Sadio Mané a été vécue à Dakar comme un choc, le président Macky Sall tweetant : « Sadio, je te souhaite prompt rétablissement suite à ta blessure lors du match Bayern-Werder Brême. Comme je te l’ai dit : Sadio, cœur de Lion ! De tout cœur avec toi ! Dieu te bénisse ! ». Champion d’Afrique en titre, après son sacre début février, le Sénégal fait partie des outsiders du Mondial au Qatar.            Mané s’est rendu jeudi en Autriche voisine de la Bavière pour un nouvel examen, a rapporté Aliou Cissé. Les médecins de la fédération sénégalaise ont, quant à eux, fait le voyage de Munich. « La bonne nouvelle aujourd’hui, c’est qu’il n’y a pas d’opération » à pratiquer, a relevé Cissé. Il a renvoyé à un nouveau rendez-vous entre la fédération et le joueur ou son club et à un nouvel examen d’imagerie médicale la semaine prochaine. « On se donnera tous les moyens nécessaires pour pouvoir récupérer Sadio Mané », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Le Sénégalais Sadio Mané désigné meilleur joueur de football africain de l’année pour la seconde fois                   La présence à titre au moins conservatoire de Sadio Mané sur la liste des 26 ne faisait guère de doute tant le forfait du meilleur buteur de l’histoire de la sélection (33 buts en 92 matches, 20 passes décisives) serait une perte considérable.                « Perdre Sadio Mané, a-t-il reconnu, ce n’est pas quelque chose de mince pour un entraîneur, pour l’équipe, même pour le football africain. On n’a pas envie d’y penser mais forcément on est obligé d’anticiper au cas où Sadio Mané serait absent ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/11/coupe-du-monde-de-football-sadio-mane-dans-la-selection-du-senegal-malgre-sa-blessure_6149459_3212.html"},"headline":"Coupe du monde de football\u00a0: Sadio Man\u00e9 dans la s\u00e9lection du S\u00e9n\u00e9gal malgr\u00e9 sa blessure","dateCreated":"2022-11-11T11:58:45+01:00","datePublished":"2022-11-11T11:58:45+01:00","dateModified":"2022-11-11T14:29:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019attaquant star des Lions de la Teranga a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au p\u00e9ron\u00e9 droit lors d\u2019un match du championnat allemand avec son club, le Bayern Munich, mardi soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/399/0/5175/2587/1342/671/60/0/bf28531_1668163877514-2022-10-29t150451z-719139623-up1eiat15w1fm-rtrmadp-3-soccer-germany-bay-mai-report.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-16">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les personnes arrivant en Chine effectueront désormais une quarantaine de huit jours, contre dix auparavant. « Les acteurs importants du monde économique » et les « délégations sportives » seront par ailleurs exemptés s’ils restent dans une bulle sanitaire durant leur séjour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                              International       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : la Chine simplifie les arrivées de l’étranger      Les personnes arrivant en Chine effectueront désormais une quarantaine de huit jours, contre dix auparavant. « Les acteurs importants du monde économique » et les « délégations sportives » seront par ailleurs exemptés s’ils restent dans une bulle sanitaire durant leur séjour.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des passagers attendent d’être transportés par bus vers leur hôtel de quarantaine, après leur arrivée à l’aéroport international de Shanghaï-Pudong, le 18 janvier 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP                 La Chine, dernière grande économie à maintenir une politique sanitaire stricte contre la pandémie causée par le SARS-CoV-2, a annoncé, vendredi 11 novembre, l’assouplissement de plusieurs mesures en la matière.            Quarantaine réduite. Chinois et étrangers arrivant en Chine effectueront désormais une quarantaine de huit jours, contre dix auparavant. Comme c’était déjà le cas, les trois derniers jours pourront être effectués au domicile chinois des voyageurs. En revanche, les cinq premiers jours de quarantaine s’effectueront toujours obligatoirement dans des centres spécialisés ou des hôtels, les frais d’hébergement et de nourriture restant à la charge des personnes confinées. Cependant, « les acteurs importants du monde économique » et les « délégations sportives » seront exemptés de quarantaine s’ils restent dans une bulle sanitaire durant leur séjour.Fin de l’annulation brutale des vols. Le gouvernement a par ailleurs annoncé l’arrêt du mécanisme très décrié de « coupe-circuit ». En vertu de cette règle, des vols internationaux vers la Chine étaient annulés pour une ou deux semaines en cas de découverte, à l’arrivée des vols précédents, d’un nombre jugé trop élevé de passagers contaminés à bord. L’annonce de vendredi constitue un soulagement pour de nombreux voyageurs, qui avaient jusqu’à présent la crainte de voir leurs vols annulés au dernier moment. Ils étaient contraints d’attendre plusieurs semaines, voire plusieurs mois, hors de Chine avant de retrouver un vol.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire                   Un seul test PCR. Autre bonne nouvelle pour les voyageurs venus de l’étranger : ils devront fournir le résultat d’un seul test PCR réalisé dans les quarante-huit heures précédant l’embarquement pour la Chine, contre deux jusqu’à présent.Confinements préventifs interdits. La note gouvernementale interdit par ailleurs « strictement » les confinements préventifs ou trop longs, les fermetures d’écoles non approuvées par les autorités ou encore les « solutions toutes faites » appliquées sans discernement. La note appelle également à « accélérer » les vaccinations contre le Covid-19 en Chine, notamment auprès des personnes âgées, pour l’instant très réticentes, ainsi qu’à renforcer les stocks de traitements antiviraux contre la maladie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid en Chine, un étendard pour Xi Jinping                   Répercussions sur l’économie            Toutes ces mesures sont annoncées après la tenue, jeudi, d’une réunion des sept plus hauts dirigeants du Parti communiste chinois (PCC), dont le président Xi Jinping. Ils avaient annoncé la volonté « indéfectible » de Pékin de maintenir la stratégie zéro Covid. Ce qui n’empêche visiblement pas des ajustements.                 Cette politique vise à tout faire pour éviter les cas : confinements de quartiers ou de villes entières dès l’apparition de foyers, quarantaines pour les personnes contaminées et tests PCR quasi-quotidiens. Mais cette politique inflexible a des répercussions sensibles sur l’économie chinoise, les chaînes logistiques mondiales, le moral de la population et des entreprises, l’image du pays et la mobilité internationale des Chinois et des étrangers.            Vendredi, le ministère de la santé chinois a annoncé 10 535 nouveaux cas locaux ces vingt-quatre dernières heures. Un chiffre en hausse ces dernières semaines, mais qui reste très inférieur à la plupart des pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition                   Si elle frappe durement l’économie et pèse lourdement sur le moral des Chinois, la politique zéro Covid a incontestablement permis de très fortement limiter les contaminations. Seuls 5 200 morts ont été officiellement enregistrés en Chine, contre plus de 1 million aux Etats-Unis. Mais cette politique provoque un mécontentement croissant au sein de la population. Et les répercussions économiques sont telles que la plupart des analystes estiment désormais impossible pour la Chine d’arriver à son objectif de 5,5 % de croissance en 2022.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/covid-19-la-chine-simplifie-les-arrivees-de-l-etranger_6149452_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la Chine simplifie les arriv\u00e9es de l\u2019\u00e9tranger","dateCreated":"2022-11-11T11:14:42+01:00","datePublished":"2022-11-11T11:14:42+01:00","dateModified":"2022-11-11T11:27:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Les personnes arrivant en Chine effectueront d\u00e9sormais une quarantaine de huit jours, contre dix auparavant. \u00ab\u00a0Les acteurs importants du monde \u00e9conomique\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0d\u00e9l\u00e9gations sportives\u00a0\u00bb seront par ailleurs exempt\u00e9s s\u2019ils restent dans une bulle sanitaire durant leur s\u00e9jour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/357/0/5499/2749/1342/671/60/0/6fefe92_1668158622103-307821.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-17">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Des parlementaires français demandent, dans une tribune au « Monde », le rappel de l’ambassadeur de France et l’inscription du corps des gardiens de la révolution islamique sur la liste des organisations terroristes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Tribunes         Répression en Iran : « Nous appelons la France et l’UE à des sanctions plus sévères à l’égard des dignitaires du régime »   Tribune        Collectif        Des parlementaires français demandent, dans une tribune au « Monde », le rappel de l’ambassadeur de France et l’inscription du corps des gardiens de la révolution islamique sur la liste des organisations terroristes.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Après la mort de Jina Mahsa Amini, tuée le 16 septembre 2022 par la police des mœurs iranienne pour port du voile inapproprié, un mouvement de protestation contre la République islamique, d’une ampleur inédite, a pris forme autour du slogan « Femme, vie, liberté ». Les Iraniennes et les Iraniens demandent l’égalité entre les femmes et les hommes, le respect des droits humains, la liberté individuelle, le respect des droits des minorités ethniques, et la justice sociale.          Le régime iranien tente depuis plusieurs semaines d’étouffer le mouvement en usant de la plus grande violence. Les forces de sécurité de la République islamique tirent sur les manifestants, y compris sur les enfants. A ce jour, selon l’ONG des droits de l’homme en Iran IHR, basée à Oslo, 304 personnes ont été tuées dont 41 enfants. Plus de 14 000 personnes ont été arrêtées, selon un responsable des Nations Unies cité par CNN. En prison, les détenus sont battus, parfois à mort, violés et torturés.          Après l’incendie de la prison d’Evin, à Téhéran, le 15 octobre, Amnesty International a rappelé la nécessité de protéger les prisonniers contre « les nouveaux homicides illégaux, la torture et d’autres mauvais traitements ». Il serait difficile d’évoquer chacune des victimes mais il est impossible de s’en tenir à l’abstraction des chiffres, alors nous en citerons quelques-unes afin d’illustrer la violence de la répression.          Une répression violente et permanente          La jeune Nika Shahkarami, fan de rock, âgée de 16 ans, dont le corps n’a été rendu à sa famille qu’après dix jours, puis volé par les forces de sécurité. La petite Mona Naghib, âgée de 8 ans, tuée sur le chemin de l’école. Shirin Alizadeh, âgée de 35 ans, abattue dans sa voiture, sous les yeux de son fils de 7 ans, alors qu’elle filmait la brutalité des forces de police à l’égard des manifestants. Esmail Mouloudi, tué alors qu’il se rendait au cimetière pour le quarantième jour du deuil de Jina Mahsa.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le soulèvement iranien vu et vécu par les écrivains                 Privés du droit de manifester, les Iraniennes et les Iraniens utilisent le traditionnel quarantième jour de deuil pour se rassembler. C’est ainsi que, le 26 octobre, près de 10 000 personnes se sont rendues au cimetière de Saqqez, où est enterrée Jina Mahsa Amini. Jeudi 3 novembre, à Karadj, des milliers de personnes se sont rendues au cimetière où Hadis Najafi, manifestante de 23 ans assassinée par les agents du régime, est enterrée. En participant à ces rassemblements, chaque manifestant risque sa vie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, « mieux vaudrait abolir le journalisme » suggère la Commission des journalistes                 Malgré la répression, des rassemblements continuent de se tenir quotidiennement dans les universités du pays, des manifestations ont lieu dans diverses provinces, des raffineries sont en grève, des lycéennes et des collégiennes se photographient défiant le régime, des femmes marchent dans la rue sans voile. Le courage de ces femmes, de ces hommes et de ces enfants force l’admiration partout dans le monde.        Il vous reste 59.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/11/nous-appelons-la-france-et-l-union-europeenne-a-des-sanctions-plus-severes-a-l-egard-des-dignitaires-du-regime-iranien_6149451_3232.html"},"headline":"R\u00e9pression en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appelons la France et l\u2019UE \u00e0 des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dignitaires du r\u00e9gime\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-11T11:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-11T16:05:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Iran"],"description":"Des parlementaires fran\u00e7ais demandent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le rappel de l\u2019ambassadeur de France et l\u2019inscription du corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique sur la liste des organisations terroristes.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/283/0/5104/2552/1342/671/60/0/cbf52ed_e44485f209e44a948641e053a104e3c6-e44485f209e44a948641e053a104e3c6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-18">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La Minusma fait état de 375 violations des droits humains recensées dans le pays au troisième trimestre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, l’ONU accuse soldats, milices et djihadistes d’exactions      La Minusma fait état de 375 violations des droits humains recensées dans le pays au troisième trimestre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un membre des forces spéciales de l’armée malienne à Kati, en janvier 2022.  FLORENT VERGNES / AFP                 Militaires maliens et groupes djihadistes se sont rendus coupables de nouvelles violations des droits humains au Mali, dont des massacres et exactions contre des civils, entre juillet et septembre, selon un document de l’ONU consulté jeudi 10 novembre par l’AFP.            Cette note trimestrielle de la Mission de l’ONU au Mali (Minusma) fait état de 375 violations des droits humains recensées dans le pays au troisième trimestre : 163 imputées aux groupes djihadistes opérant au Mali, 162 à l’armée malienne, 33 aux milices et autres groupes armés d’autodéfense communautaire et 17 aux groupes armés signataires de l’accord de 2015 pour la paix dans le nord du Mali.                 Le document de la Minusma lève le voile sur plusieurs épisodes meurtriers passés jusqu’ici sous silence compte tenu des difficultés d’accès au terrain. Ainsi, dans le centre du Mali où les Forces armées maliennes (FAMa) mènent depuis le début de l’année une opération de grande ampleur, souvent accompagnées de « personnel militaire étranger », 14 corps ont été retrouvés morts les mains liées à Gassel et 43 personnes ont été tuées à Gouni, tous des civils, écrit l’ONU.            L’armée malienne a déjà été accusée par le passé de massacres de civils de grande ampleur, à Moura et Hombori notamment. Les exactions imputées aux groupes djihadistes – certains affiliés à Al-Qaida, un autre au groupe Etat islamique – ont presque toutes eu lieu dans le nord-est du Mali (régions de Gao et de Ménaka) où des combats les opposent fréquemment depuis mars.            Tués les mains attachées dans le dos            « Le 16 juillet, au moins six personnes dont une femme ont été tuées, trois enlevées et deux autres blessées » dans la région de Ségou « par des présumés éléments du JNIM » (acronyme arabe du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans), écrit l’ONU, imputant à « ces mêmes éléments » la mort de « neuf personnes (huit hommes et une femme) » tuées sept jours plus tard lors d’une attaque contre le village de Bobosso, dans la région de Bandiagara.                La présence présumée de supplétifs du groupe russe de mercenaires Wagner au côté des FAMa a largement été critiquée par des ONG de défense des droits humains et par les partenaires internationaux du Mali, sans que Bamako la reconnaisse officiellement.                             Lire aussi :  Au Mali, au moins 13 civils tués par des soldats et des hommes « blancs », selon des sources locales                   Dans sa note, l’ONU évoque abondamment la présence de ce « personnel militaire étranger », mais également de chasseurs traditionnels dozos, aux côtés des militaires maliens. Selon le document, le 12 septembre, la population de Gassel (village de la région de Douentza) a découvert les corps de 14 personnes non loin du village « avec les mains attachées dans le dos » quelques heures après leur arrestation par l’armée et le « personnel militaire étranger ». La junte militaire au pouvoir à Bamako dément toute opération militaire à Gassel, selon l’ONU.            Cinq jours plus tard, à Gouni, le « personnel militaire étranger accompagné de chasseurs traditionnels » a tué une « cinquantaine de personnes dont 43 formellement identifiées », écrivent les Nations unies, selon qui les autorités de Bamako ont ouvert une enquête sur ce drame.            Supplétifs « étrangers »            La note fait état de 12 femmes violées début septembre à Tandiama et Nia Ouro (région de Mopti) dans le cadre d’une opération militaire impliquant l’armé, du « personnel militaire étranger » et des chasseurs traditionnels. Cinq personnes de Nia Ouro parmi lesquelles le chef de village et l’imam sont également portées disparues depuis cette opération après avoir été menées au camp militaire avoisinant, précise l’ONU, qui note l’ouverture d’une enquête de Bamako.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin officielle de l’opération militaire française « Barkhane » au Sahel, après presque dix ans d’existence                   Ce rapport vient s’ajouter à d’autres publiés par l’ONU ou par des experts indépendants missionnés par l’ONU faisant état d’exactions de l’armée malienne lors d’opérations menées avec ses supplétifs « étrangers ». La junte assure ouvrir systématiquement des enquêtes s’il y a lieu. Mais les résultats de ces enquêtes n’ont pratiquement jamais été rendus publics.                Les relations entre les autorités maliennes – dominées depuis 2020 par les militaires – et ses partenaires, notamment l’ONU, se sont tendues ces derniers mois. Après avoir poussé vers la sortie l’ancien allié français début 2022, la junte s’en est prise plusieurs fois oralement à la Minusma, dont le mandat a été renouvelé en juin pour un an. Le Mali avait à cette occasion exprimé une « opposition ferme » à la liberté de mouvement des casques bleus pour des investigations sur de possibles violations des droits humains.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/11/au-mali-l-onu-accuse-soldats-milices-et-djihadistes-d-exactions_6149445_3212.html"},"headline":"Au Mali, l\u2019ONU accuse soldats, milices et djihadistes d\u2019exactions","dateCreated":"2022-11-11T10:00:39+01:00","datePublished":"2022-11-11T10:00:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Mali"],"description":"La Minusma fait \u00e9tat de 375\u00a0violations des droits humains recens\u00e9es dans le pays au troisi\u00e8me trimestre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/76/0/1024/512/1342/671/60/0/2b2a7e0_1668157039424-000-9wm3yh-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-19">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le Parlement a approuvé l’envoi de ce contingent dans le cadre d’une force régionale destinée à stabiliser l’est de la RDC, en proie à de nombreux groupes armés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le Kenya va déployer 900 soldats en République démocratique du Congo      Le Parlement a approuvé l’envoi de ce contingent dans le cadre d’une force régionale destinée à stabiliser l’est de la RDC, en proie à de nombreux groupes armés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h51, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des militaires kényans se recueillent lors de la présentation du drapeau au camp d’Embakasi, à Nairobi, où sont rassemblés des soldats avant leur déploiement en République démocratique du Congo.  THOMAS MUKOYA / REUTERS                 Le Parlement kényan a approuvé le déploiement de 903 soldats dans le cadre d’une force est-africaine pour stabiliser l’est de la République démocratique du Congo (RDC), en proie à de nombreux groupes armés, dont les rebelles du Mouvement du 23-Mars (M23). Une récente offensive du M23, ancienne rébellion tutsi qui a repris les armes fin 2021, a vu le groupe s’avancer vers Goma, principale ville de la région, et alimente les tensions entre la RDC et le Rwanda. Kinshasa accuse Kigali de soutenir le M23, ce que les autorités rwandaises démentent.                             Lire aussi :  RDC : frappes aériennes sur des positions des rebelles du M23                   « Le déploiement de troupes kényanes en RDC est dans l’intérêt de la paix dans la région et au Kenya », a déclaré, mercredi 9 novembre devant l’Assemblée nationale, Nelson Koech, président de la commission parlementaire de la défense, du renseignement et des relations extérieures : « Il est très facile de dire : “Restons tranquillement dans notre pays, prenons soin de nos intérêts et gardons nos officiers au pays, nous ferons des économies, nous économiserons des vies et tout ira bien”. Mais ce n’est pas le cas, nous devons sécuriser la région. »                 Le coût de cette mission, pour une durée initiale de six mois, est de 4,4 milliards de shillings kényans (36,5 millions d’euros). Si elle se prolonge, « cela montera entre 5,5 et 6 milliards », a-t-il estimé, tout en indiquant que des discussions étaient en cours avec des organisations telles que l’ONU pour une participation internationale au financement de cette force.            Plus de 188 000 déplacés            La semaine dernière, le président William Ruto avait annoncé l’envoi de soldats kényans dans le cadre d’une force créée en juin par les sept pays de la Communauté d’Afrique de l’Est (EAC) pour stabiliser l’est de la RDC, en proie aux violences depuis près de trente ans. Le Kenya assurera le commandement de cette mission, qui comprend également des soldats du Burundi, de l’Ouganda et du Soudan du Sud.            Les soldats kényans et ougandais doivent se déployer aux côtés des militaires congolais dans le Nord-Kivu et en Ituri, l’armée sud-soudanaise dans le Haut-Uélé et les Burundais dans le Sud-Kivu. Un contingent rwandais sera déployé le long de la frontière, Kinshasa s’étant opposé à la participation de Kigali à toute opération sur son sol.                             Lire aussi :  Dans l’est de la RDC, face aux rebelles du M23, Goma retient son souffle                   Après plusieurs semaines d’accalmie, les rebelles du M23 ont repris l’offensive le 20 octobre, conquis plusieurs localités du territoire de Rutshuru (Nord-Kivu), dont Bunagana, cité stratégique à la frontière avec l’Ouganda, et occupent des localités sur la route qui dessert la capitale provinciale, Goma. Selon l’ONU, au moins 188 000 personnes ont fui leurs villages depuis le 20 octobre et se sont « dirigées dans des localités plus calmes » du Nord-Kivu. Au moins 16 500 autres ont trouvé refuge en Ouganda.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traités par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/11/le-kenya-va-deployer-900-soldats-en-republique-democratique-du-congo_6149444_3212.html"},"headline":"Le Kenya va d\u00e9ployer 900\u00a0soldats en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo","dateCreated":"2022-11-11T09:51:55+01:00","datePublished":"2022-11-11T09:51:55+01:00","dateModified":"2022-11-11T09:52:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Kenya","International","Congo-RDC"],"description":"Le Parlement a approuv\u00e9 l\u2019envoi de ce contingent dans le cadre d\u2019une force r\u00e9gionale destin\u00e9e \u00e0 stabiliser l\u2019est de la RDC, en proie \u00e0 de nombreux groupes arm\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/5130/2565/1342/671/60/0/624ab6d_1668155958324-2022-11-02t123730z-614167993-rc2kdx9w2t75-rtrmadp-3-congo-security-kenya.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-20">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le navire est arrivé à Toulon vendredi avec 230 migrants à son bord, après trois semaines d’errance en mer. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a critiqué le « choix incompréhensible » et contraire au « droit international » de l’Italie de ne pas l’accueillir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration en Europe             Le navire humanitaire « Ocean-Viking » a accosté en France : cette « situation exceptionnelle ne doit pas se reproduire », alerte SOS Méditerranée      Le navire est arrivé à Toulon vendredi avec 230 migrants à son bord, après trois semaines d’errance en mer. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a critiqué le « choix incompréhensible » et contraire au « droit international » de l’Italie de ne pas l’accueillir.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h53, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Le navire humanitaire Ocean-Viking a accosté, vendredi 11 novembre, à Toulon avec à bord deux cent trente migrants secourus en Méditerranée. Il s’agit du premier débarquement en France d’un navire ambulance portant secours aux migrants en Méditerranée.            Il s’agit d’« une situation exceptionnelle qui ne doit pas se reproduire », a déclaré le président de l’ONG SOS Méditerranée, François Thomas. « Ce n’est pas normal de débarquer à cette distance des lieux de sauvetage. Nous saluons la décision de la France, mais (…) il y a eu un calvaire de trois semaines », a-t-il insisté.                 L’arrivée du navire intervient sur fond de très fortes tensions entre Paris et Rome. Jeudi, tout en annonçant accueillir « à titre exceptionnel » l’Ocean-Viking, Gérald Darmanin a critiqué le « choix incompréhensible » et contraire au « droit international » de l’Italie, dirigée par un nouveau gouvernement d’extrême droite, qui a refusé d’ouvrir ses ports au bateau. Le ministre de l’intérieur a par ailleurs annoncé la suspension « à effet immédiat » de l’accueil prévu de trois mille cinq cents migrants actuellement en Italie.            La présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, a répliqué vendredi, en dénonçant une réaction française « agressive, incompréhensible et injustifiée ». Elle a toutefois assuré vouloir trouver « une solution européenne » à la question migratoire. « Ce n’est pas intelligent de se disputer avec la France, l’Espagne, la Grèce, Malte ou avec d’autres pays. Je veux chercher une solution commune », a-t-elle souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sauvetage français de l’« Ocean-Viking » fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni                   Les migrants placés en « zone d’attente »            L’Ocean-Viking est arrivé au port militaire vers 8 h 45 pour débarquer les migrants, dont cinquante-sept enfants, qui seront immédiatement placés dans une « zone d’attente », a précisé M. Darmanin. Ces personnes seront transférées vers un centre de vacances sur la presqu’île de Giens à Hyères, une commune à une vingtaine de kilomètres à l’est de Toulon, déclaré « zone d’attente internationale » pour une vingtaine de jours.                Ils « ne pourront pas sortir du centre administratif où on va les mettre et ne seront donc pas techniquement sur le sol français », a signalé le ministre.            Toutes ces personnes feront l’objet d’un suivi sanitaire, puis de contrôles de sécurité des services de renseignement, avant d’être entendues par l’Office français de protection des réfugiés (Ofpra), qui attribue le statut de réfugié. L’Ofpra pourra réaliser jusqu’à quatre-vingt-dix entretiens par jour dès samedi. Deux tiers des personnes quitteront la France, puisqu’elles seront relocalisées dans neuf pays, a précisé M. Darmanin, citant l’Allemagne, le Luxembourg, la Bulgarie, la Roumanie, la Croatie, la Lituanie, Malte, le Portugal et l’Irlande.            Près de 2 000 disparus en mer            SOS Méditerranée a dit éprouver « un soulagement teinté d’amertume ». « Les rescapés ont vécu un véritable calvaire », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) la directrice de l’ONG, Sophie Beau. Quatre des deux cent trente-quatre migrants que comptait le navire humanitaire ont dû être évacués jeudi vers la Corse, dont trois pour des raisons médicales.                Il est « urgent que les Etats européens mettent en place un mécanisme de répartition pérenne », a plaidé une nouvelle fois Mme Beau, alors que l’Italie multiplie les déclarations antimigrants. « L’Europe doit augmenter encore la pression sur le gouvernement italien pour le contraindre à respecter ses engagements », a estimé de son côté Delphine Rouilleault, qui dirige l’association France Terre d’asile.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   Depuis juin, un système de relocalisation des demandeurs d’asile prévoit qu’une douzaine d’Etats membres de l’Union européenne (UE), dont la France et l’Allemagne, accueillent de manière volontaire huit mille migrants arrivés dans les Etats méditerranéens (Italie, Chypre, Grèce, Espagne, Malte). Cependant, seulement une centaine de migrants ont été relocalisés en vertu de ce mécanisme. Un nombre insuffisant, juge l’Italie.            Depuis le début de l’année, mille huit cent quatre-vingt-onze migrants ont disparu en Méditerranée en tentant de rejoindre l’Europe, selon l’Organisation internationale pour les migrations.                Des contrôles renforcés à la frontière franco-italienne ont été mis en place sur « plus d’une dizaine » de points de passage, y compris en montagne, a fait savoir en outre la police française vendredi. Quelque cinq cents policiers et gendarmes supplémentaires vont être mobilisés afin de garantir « une sécurisation [vingt-quatre heures sur vingt-quatre] », a précisé la police.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Une « polémique indigne » pour la gauche            Vendredi, les réactions politiques à l’affaire Ocean-Viking se multipliaient. Marine Le Pen a défendu le choix de Mme Meloni, assurant qu’elle aurait pris la même décision dans son cas. « Il faut que ces navires qui mettent en sécurité les migrants récupérés en mer les ramènent à leur port de départ », a ajouté la présidente du groupe Rassemblement national (extrême droite) à l’Assemblée nationale.            Bruno Retailleau a accusé Emmanuel Macron d’envoyer « un signal irresponsable » : « La France continue de céder au chantage des passeurs et des ONG qui se font leurs complices », a déclaré le président du groupe Les Républicains au Sénat sur sa page Facebook. Manon Aubry a, elle, dénoncé « des jours de polémique indigne ». « Que de temps perdu alors que des vies humaines étaient en jeu », a lancé la députée La France insoumise dans un tweet vendredi.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/11/l-ocean-viking-a-accoste-en-france_6149438_3224.html"},"headline":"Le navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb a accost\u00e9 en France\u00a0: cette \u00ab\u00a0situation exceptionnelle ne doit pas se reproduire\u00a0\u00bb, alerte SOS M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-11-11T08:53:25+01:00","datePublished":"2022-11-11T08:53:25+01:00","dateModified":"2022-11-11T17:52:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire est arriv\u00e9 \u00e0 Toulon vendredi avec 230\u00a0migrants \u00e0 son bord, apr\u00e8s trois semaines d\u2019errance en mer. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais, G\u00e9rald Darmanin, a critiqu\u00e9 le \u00ab\u00a0choix incompr\u00e9hensible\u00a0\u00bb et contraire au \u00ab\u00a0droit international\u00a0\u00bb de l\u2019Italie de ne pas l\u2019accueillir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/650/0/7805/3902/1342/671/60/0/957dcf7_5705778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  
