<FILE-date="2022/11/11/19">

<article-nb="2022/11/11/19-1">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Selon les prévisions de la Commission européenne, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 % contre 9,3 % cette année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Économie             Bruxelles s’attend à une récession de l’Union européenne cet hiver      Selon les prévisions de la Commission européenne, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 % contre 9,3 % cette année.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le 11 novembre.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Les chocs déclenchés par la guerre en Ukraine vont finir par mettre l’économie européenne à l’arrêt. Les Vingt-Sept devraient officiellement entrer en récession cet hiver. Telle est la teneur de la prévision économique d’automne délivrée à Bruxelles, vendredi 11 novembre, par la Commission européenne. « L’économie est à un tournant après un premier semestre de l’année étonnamment solide, a rappelé Paolo Gentiloni, le commissaire à l’économie. Elle a cependant perdu de son élan au troisième trimestre, et des données récentes laissent présager une contraction cet hiver. »                           Lire aussi :  Inflation : Bruxelles augmente fortement sa prévision dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %                 Au quatrième trimestre, la « plupart des pays membres de l’UE » devraient connaître une baisse de leur PIB. Et ils devraient enchaîner sur un premier trimestre 2023 également négatif. Deux trimestres consécutifs de baisse qui correspondent à la définition technique d’une récession. Sur l’ensemble de l’année 2023, en revanche, l’exécutif communautaire envisage une progression, très modeste, du PIB européen, autour de 0,3 %. Dans les grands pays, l’an prochain, seule l’Allemagne devrait afficher une baisse de son activité de 0,6 %, alors que la France connaîtra une croissance de 0,4 %. En 2024, l’Europe projette une croissance de 1,6 % pour l’ensemble du continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Bruxelles relève tout de même que l’année 2022 a été bien plus solide qu’attendu. Sur l’année en cours, le taux de croissance devrait atteindre 3,3 %, contre 2,7 % encore envisagés il y a quelques mois. Le ralentissement de l’activité du troisième trimestre à 0,2 % (contre 0,7 % pour les deux premiers trimestres), s’explique largement par les effets de la guerre, notamment l’emballement de l’inflation.          L’effet guerre en Ukraine          Alors que la vigueur de la reprise économique en sortie de la pandémie de Covid avait alimenté l’inflation, sous le double effet des plans massifs de relance et de nombreuses perturbations des chaînes d’approvisionnement, la guerre en Ukraine a accéléré le phénomène de la hausse des prix. Pour 2022, l’inflation devrait s’établir à 9,3 %, après le pic d’octobre au-delà de 10 %. Selon M. Gentiloni, « l’an prochain, l’inflation devrait baisser modérément, autour de 7 % pour l’Europe, et 6,1 % pour la zone euro avant une réduction bien plus vigoureuse en 2024. » Bruxelles anticipe un niveau de 3 % (2,6 % en zone euro).          « Ces projections s’expliquent principalement par les prix de gros du gaz et de l’électricité nettement plus élevés qu’attendu à l’été, qui exercent une pression sur les prix de détail de l’énergie ainsi que sur la plupart des biens et services du panier de consommation », précise un communiqué de la Commission.        Il vous reste 51.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent l’enjeu de la décision prise par Joe Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/bruxelles-s-attend-a-une-recession-de-l-union-europeenne-cet-hiver_6149503_3210.html"},"headline":"Bruxelles s\u2019attend \u00e0 une r\u00e9cession de l\u2019Union europ\u00e9enne cet hiver","dateCreated":"2022-11-11T17:36:32+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:36:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Selon les pr\u00e9visions de la Commission europ\u00e9enne, les Vingt-Sept devraient conna\u00eetre un taux de croissance minime de 0,3\u00a0% en\u00a02023, avec une inflation ramen\u00e9e autour de 7\u00a0% contre 9,3\u00a0% cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6361565_5706959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-2">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le président américain a assuré que son pays respecterait les objectifs fixés de réduction des émissions d’ici 2030.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27             COP27 : Joe Biden en Egypte pour défendre le plan américain pour le climat      Le président américain a assuré que son pays respecterait les objectifs fixés de réduction des émissions d’ici 2030.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 18h48, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Joe Biden est arrivé vendredi 11 novembre à Charm El-Cheikh, en Egypte pour la COP27. Trois jours après les élections de mi-mandat qui a vu le camp démocrate résister face à l’opposition républicaine, le président américain a présenté son plan d’investissement de 370 milliards de dollars pour le climat, le plus gros chèque pour l’environnement jamais signé aux Etats-Unis. Un plan colossal, équivalent à 1,5 % du PIB du pays, qui permettra à celui-ci d’atteindre ses objectifs qui sont de réduire ses émissions d’au moins de moitié d’ici à 2030, a assuré M. Biden.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden à la COP27 : son plan pour réduire les émissions de CO₂ jugé ambitieux, mais critiqué pour son protectionnisme                   Dans un discours, il a réclamé des efforts supplémentaires de « tous les pays » en matière de climat. « A cette réunion, nous devons renouveler et relever nos ambitions climatiques. Les Etats-Unis ont agi, tout le monde doit agir, c’est la responsabilité d’un leadership mondial », a-t-il déclaré lors d’une courte apparition au sommet international, assurant que les Etats-Unis faisaient leur part dans ce combat pour limiter le réchauffement. « Pour gagner ce combat, chaque pays parmi les principaux émetteurs doit s’aligner sur + 1,5 °C », a-t-il ajouté dans ce discours interrompu quelques secondes par des militants contre les énergies fossiles.                 Le temps presse en effet alors que les émissions de gaz à effet de serre issues de la combustion d’énergies fossiles, dont les Etats-Unis sont le premier producteur et consommateur mondial, vont à nouveau atteindre des records en 2022, selon un rapport de référence publié vendredi.            L’accord de Paris sur le climat vise à limiter le réchauffement nettement en dessous de +2 °C par rapport à l’ère préindustrielle, si possible à +1,5 °C. Le texte prévoit une responsabilité partagée, mais « différenciée » selon les pays. Toutefois, les pays en développement rappellent régulièrement les pays développés à leur responsabilité en matière d’émissions, leur réclamant de faire plus.            Attendu sur l’aide aux pays les plus pauvres            Le président américain était également attendu sur le sujet de la solidarité financière avec les pays les plus défavorisés, plus affectés par le changement climatique. Washington n’a pour le moment pas tenu ses engagements dans le cadre de la promesse des pays riches de fournir 100 milliards de dollars de financements par an aux plus pauvres, pour lutter contre les émissions et s’adapter au changement climatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La COP27 accueille un nombre record de lobbyistes des énergies fossiles                   Le président Biden s’était engagé sur une contribution de 11,4 milliards d’ici 2024. Une promesse qu’une future majorité républicaine pourrait bloquer. Vendredi, M. Biden n’est pas revenu sur cet engagement.  « Nous allons presser pour l’adoption des projets de loi de crédits », a dit à l’Agence France-Presse Kathy Castor, présidente démocrate de la commission spéciale de la Chambre sur la crise climatique. « L’engagement du président à être partenaire et solidaire partout dans le monde est clair. Il a été constant sur ce point », a déclaré à des journalistes son conseiller pour le climat, Ali Zaidi.                Alors que les catastrophes climatiques – sécheresses affectant les récoltes, canicules, mégafeux, inondations – se multiplient à travers le monde, les pays les plus touchés réclament désormais des fonds pour les « pertes et dommages » subis. Mercredi, à la COP27, l’émissaire spécial américain pour le climat, John Kerry, avait voulu enjamber la question en assurant qu’« aucun gouvernement au monde n’a l’argent » pour mettre sur la table les « milliards » nécessaires, et qu’il faudrait donc trouver des moyens d’enrôler le secteur privé.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/11/cop27-joe-biden-en-egypte-pour-defendre-le-plan-americain-pour-le-climat_6149513_3244.html"},"headline":"COP27\u00a0: Joe Biden en Egypte pour d\u00e9fendre le plan am\u00e9ricain pour le climat","dateCreated":"2022-11-11T18:48:08+01:00","datePublished":"2022-11-11T18:48:08+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:49:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["International","COP27","Conf\u00e9rences climat","Am\u00e9riques","Climat","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a assur\u00e9 que son pays respecterait les objectifs fix\u00e9s de r\u00e9duction des \u00e9missions d\u2019ici 2030.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/264/0/3160/1580/1342/671/60/0/f703149_5708227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-3">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée a accosté dans un port militaire, vendredi 11 novembre. Les 230 personnes à bord ont été placées dans une zone internationale d’attente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             Arrivée de l’« Ocean-Viking » à Toulon : « La fin d’un calvaire de trois semaines »      Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée a accosté dans un port militaire, vendredi 11 novembre. Les 230 personnes à bord ont été placées dans une zone internationale d’attente.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L'Ocean Viking arrive au port militaire de Toulon vers 8h45 vendredi 11 novembre, avec 230 rescapés à son bord, après trois semaines d’errance en mer.  EUGÉNIE BACCOT POUR « LE MONDE »               Une coque carmin qui glisse sur une mer d’huile au petit matin, escortée de navires militaires venus à sa rencontre au large et surplombée par un hélicoptère de la gendarmerie maritime. C’est la seule vision que les autorités françaises ont laissée de l’arrivée dans la rade de Toulon de l’Ocean-Viking, navire de sauvetage de l’association SOS Méditerranée, vendredi 11 novembre.          Après trois semaines de navigation en quête d’un port d’accueil, le bateau, ses 230 rescapés et ses 32 membres d’équipage ont touché terre, sous bonne garde, à 8 h 50. Les grilles du port militaire de Toulon sont restées fermées à la presse, aux associations de soutien aux migrants, Croix-Rouge et Protection civile exceptées, et même aux représentants de SOS Méditerranée, venus de leur siège marseillais.          Ces derniers n’ont pu retrouver leurs équipes qu’en cours de journée, après le débarquement de l’ensemble des migrants secourus dans diverses opérations au large de la Libye et de Malte entre les 22 et les 26 octobre. Au total, 173 adultes, 13 mineurs accompagnés et 44 mineurs non accompagnés qui ont été conduits par bus dans un village vacances de la Caisse centrale d’activités sociales d’EDF, sur la presqu’île de Giens, dans la commune d’Hyères (Var).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sauvetage français de l’« Ocean-Viking » fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni                 Ce site a été transformé en zone d’attente internationale par un décret pris la veille par le préfet du département, Evence Richard, et placé sous haute surveillance. C’est là que seront estimées, au pire dans les vingt prochains jours, les situations des personnes débarquées et leur recevabilité à la procédure du droit d’asile. Vendredi, près de 400 fonctionnaires, dont quatre unités de forces mobiles, ont été mobilisées par les services de l’état pour sécuriser l’arrivée de l’Ocean-Viking et le soustraire aux regards.          « Vingt et un jours, c’est un triste record »          La veille, le bateau était entré à sept heures du matin dans les eaux sous surveillance française, au large de la Corse. Un choix de route décidé par l’association SOS Méditerranée, dû à la dégradation de la situation médicale et psychologique à bord et à l’incertitude de voir enfin l’Italie accepter d’accueillir le bateau. « Nous avons prévenu les autorités médicales que nous demanderions une évacuation de trois personnes si aucun port sûr ne nous était désigné à neuf heures du matin. Jouer avec la santé de ces personnes était inacceptable », raconte Louise Guillaumat, directrice adjointe des opérations de SOS Méditerranée.                                            A bord, l’équipe médicale, formée d’un médecin, de deux infirmiers et d’une sage-femme, s’alarme alors de plusieurs cas. Une fièvre qui subsiste depuis trois semaines, sans réaction aux antibiotiques, des brûlures provoquées par une exposition, avant le sauvetage, à un mélange d’eau salée et de fioul, une blessure qui date de la période de détention en Libye. Trois cas critiques qui seront finalement évacués par hélicoptère vers l’hôpital de Bastia. Une quatrième personne, membre de la famille d’un des blessés, accompagnera les évacués.        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/11/arrivee-de-l-ocean-viking-a-toulon-la-fin-d-un-calvaire-de-trois-semaines_6149504_3224.html"},"headline":"Arriv\u00e9e de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb \u00e0 Toulon\u00a0: \u00ab\u00a0La fin d\u2019un calvaire de trois semaines\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:40:31+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:40:31+01:00","dateModified":"2022-11-11T17:40:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le bateau de sauvetage de SOS M\u00e9diterran\u00e9e a accost\u00e9 dans un port militaire, vendredi 11\u00a0novembre. Les 230 personnes \u00e0 bord ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans une zone internationale d\u2019attente.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/498/0/5976/2988/1342/671/60/0/ab61d1a_1668184102623-eugenie-baccot-pour-le-mondel1004615.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-4">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indonésie, les pays membres du G20 devront tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le G20 doit permettre d’engager « la Russie à entrer dans une logique de désescalade », selon l’Elysée Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indonésie, les pays membres du G20 devront tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine         Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié Joe Biden et le peuple américain pour leur soutien. « Ensemble nous construisons un bouclier aérien pour protéger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l’agresseur », a tweeté M. Zelensky.        Des représentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.        Le ministère de la défense russe a annoncé, jeudi, que les forces russes avaient commencé à se replier dans la région de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annoncé la reconquête d’une douzaine de villages dans cette région du sud de l’Ukraine. « Ce n’est pas l’ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants », a déclaré Volodymyr Zelensky.        Mykhaïlo Podoliak, conseiller à la présidence ukrainienne, a partagé sa crainte que la Russie « [veuille] faire de Kherson une « ville de la mort »  ». Volodymyr Zelensky a, lui, affirmé que l’armée russe laissait derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées.        Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.                  Tout le live                18:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Aujourd’hui est un jour historique », les habitants de Kherson « n’ont jamais abandonné l’Ukraine », se félicite Volodymyr Zelensky         La ville de Kherson, seule capitale régionale qui était tombée aux mains de l’armée russe au début de la guerre et qui a été reprise vendredi par les troupes de Kiev après le retrait des forces russes, est « à nous », s’est félicité Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          « Aujourd’hui est un jour historique. Nous reprenons Kherson. Pour l’instant, nos défenseurs sont à la périphérie de la ville. Mais les unités spéciales sont déjà dans la vil e », écrit le président ukrainien dans un second message posté sur le réseau social.          « Même si la ville n’est pas complètement débarrassée de la présence ennemie, les habitants de Kherson eux-mêmes enlèvent déjà les symboles russes des rues et des bâtiments et toute trace de la présence des occupants à Kherson », se réjouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens, M. Zelensky ajoute : « Les habitants de Kherson attendaient. Ils n’ont jamais abandonné l’Ukraine (...) L’Ukraine viendra vers tous ses habitants. »                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sommet du G20 doit permettre d’appeler « la Russie à entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, selon l’Elysée        Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indonésie, doit permettre d’appeler « la Russie [à] entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, a déclaré vendredi la présidence française.          Selon l’Elysée, à l’occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ». Une allusion à la réduction par la Russie de ses livraisons de gaz en représailles aux sanctions décrétées depuis le début de la guerre.          Le président russe Vladimir Poutine sera le grand absent de ce sommet, réduit de facto à un G19, mais l’offensive russe en Ukraine depuis le 24  février et ses multiples répercussions géopolitiques, économiques et financières dans le monde seront au premier rang des préoccupations discutées à Bali.          « Il y a un espace très clair au G20 pour porter un message de paix », a ainsi relevé l’Elysée. La Chine et l’Inde sont toutefois restées jusqu’ici très prudentes, refusant de condamner l’offensive russe en Ukraine ou émettant des réserves indirectes à mesure que le conflit s’installe dans la dure.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir à Bali, ne rencontrera pas le ministre russe des affaires étrangères russes, Sergueï Lavrov, dépêché à la place de M. Poutine.                    18:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans une position ukrainienne proche d’une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 11 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol dans une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et l’ONU discutent des exportations d’engrais et de céréales         La secrétaire générale de la Conférence des Nations unies sur le commerce et le développement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l’agence humanitaire de l’ONU, Martin Griffiths, ont retrouvé vendredi le vice-ministre des affaires étrangères russes, Sergueï Verchinine, au siège de l’ONU à Genève. L’objectif de cette rencontre : échanger au sujet des obstacles aux exportations d’engrais et de céréales russes, peu avant l’expiration d’un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d’engrais et de produits alimentaires avait été adopté le 22 juillet en Turquie en même temps que l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à expiration le 19 novembre.          Le mécanisme de contrôle pluripartite mis en place a permis depuis d’exporter 10,2 millions de tonnes de céréales et produits alimentaires d’Ukraine, de faire baisser les prix sur le marché mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affamées.          En revanche, le volet sur les exportations russes est resté plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions économiques qui frappent le pays depuis son invasion de l’Ukraine épargnent les engrais et céréales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais côté de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d’assurance.          A quelques jours de l’arrivée à échéance de l’accord signé le 22 juillet, la Russie n’a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.                    17:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, où en est-on de la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia qui semble être dans une zone contrôlée par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contrôle russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine, est occupée depuis le début de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assuré par les équipes ukrainiennes qui y travaillent.          S’il est encore situé dans un des territoires occupés par la Russie, ce site stratégique, qui a été frappé à de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de démarcation entre les territoires contrôlés par Kiev et ceux occupés par Moscou.          Alors que la Russie et l’Ukraine s’accusent l’une l’autre d’être responsable de ces bombardements, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AEIA) a lancé, il y a plusieurs semaines, des discussions visant à permettre la création d’une zone sécurisée autour de la centrale, réclamée notamment par l’Ukraine, le secrétaire général de l’ONU et les Etats européens.          Mais, à ce stade, les négociations sont « très compliquées », a déclaré jeudi à l’Agence France-Presse le directeur général de l’AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne « négocient pas entre eux », mais par l’intermédiaire de l’agence onusienn.          Parmi les difficultés évoquées, M.Grossi a également souligné le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. « Cela rend les négociations très sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de définir quels équipements militaires seraient autorisés ou interdits [à l’intérieur] », a-t-il souligné.                     17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden estime que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence » de « sortir de [la] dépendance envers les énergies fossiles »        A son arrivée à la COP27 en Egypte, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a affirmé vendredi que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence pour le monde de sortir de sa dépendance envers les énergies fossiles ».                Le 11 novembre 2022, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a prononcé un discours, dans le cadre de la COP27, à Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG / AP                               16:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des soldats ukrainiens participent à un exercice d’entraînement organisé par des membres de la force expéditionnaire interarmées, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 A Siversk, une ville de l’est de l’Ukraine frappée par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entraînement au tir dans un champ de tir de la région de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER / AFP                 Funérailles de 38 soldats prorusses, tués lors du conflit avec les forces armées ukrainiennes, dans un cimetière de Louhansk, le 11 novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     14:42   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne entre dans Kherson, selon le ministère de la défense ukrainien        L’armée ukrainienne est entrée vendredi dans Kherson, ville stratégique du Sud, après le retrait des forces russes, annonce le ministère de la défense ukrainien. « Kherson retourne sous le contrôle de l’Ukraine, des unités des forces armées ukrainiennes entrent dans la ville », dit-il dans un communiqué. Selon un porte-parole du ministère cité par la BBC, les forces ukrainiennes « contrôlent la quasi-totalité » de la ville.          Dans son communiqué, le ministère appelle en outre les militaires russes restés sur place à se rendre. « Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-mêmes. Il est évident que vous n’y arriverez pas. Chaque militaire russe qui opposera une résistance sera éliminé. Vous n’avez qu’une seule chance d’éviter la mort : vous rendre immédiatement », écrit-il.          Et de poursuivre : « Si vous vous rendez de vous-même, l’Ukraine vous garantit la sécurité et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Genève et assurons, à chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins médicaux et la possibilité d’être échangé contre des membres des forces armées ukrainiennes retenus en captivité en Russie. »          « Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute sécurité après avoir discuté des conditions de votre reddition avec les représentants agréés du commandement ukrainien en appelant la ligne d’assistance téléphonique du programme d’Etat ukrainien “Je veux vivre”. »          « Sauvez votre propre vie, rendez-vous ! », conclut le communiqué.                         14:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les premières images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les réseaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffusées notamment sur Twitter montrent des civils célébrant le départ des forces russes à Kherson, mais rien n’indique pour l’instant que l’armée ukrainienne y ait pénétré.                              13:46   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Un retrait en 48 heures, sans abandonner de matériel militaire conséquent, en mettant en échec les tentatives ukrainiennes d'attaque du repli russe à certains points de passage, et en laissant derrière eux un champ de mines qui a déjà fait des dégâts côté ukrainien, il semble évident que la décision était prise et préparée depuis des semaines, non? Ça ne donne en tout cas pas du tout l'impression d'un sauve qui peut désordonné...    Thomas H.         Bonjour Thomas H.,          Le retrait de Kherson a manifestement été anticipé par les deux parties. Moscou affirme avoir procédé à l’évacuation de 115 000 civils, présentés comme volontaires et menacés par la supposée volonté ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. Ces derniers jours, la disparition des drapeaux russes de plusieurs bâtiments administratifs avait également alimenté les rumeurs. Mercredi, enfin, l’armée russe a fait sauter plusieurs ponts du nord de la région, donnant enfin corps à une retraite dont le calendrier précis n’a pas été dévoilé.          Les préparatifs ont aussi été menés sur les fronts médiatique et politique. Dès le 7 novembre, le média en exil Meduza, coutumier du fait, dévoilait le contenu des instructions transmises par le Kremlin aux principaux médias. L’accent y était mis sur la volonté de préserver la vie des civils comme des militaires, à la différence des « formations nationalistes terroristes » ukrainiennes qui auraient un « besoin vital » d’avancer pour conserver le soutien de leurs donneurs d’ordre occidentaux.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                        13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine salue une « victoire importante » après le retrait russe de Kherson        Le ministre des affaires étrangères ukrainien a salué, vendredi, « une victoire importante », après l’annonce du retrait russe du nord de la région de Kherson, occupée depuis le début de mars. « L’Ukraine est en train de remporter une autre victoire importante en ce moment et prouve que, quoi que dise ou fasse la Russie, l’Ukraine gagnera », affirme sur Twitter Dmytro Kuleba.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a diffusé une vidéo montrant, selon lui, des résidents de Bilozerka, localité située à quelques kilomètres de Kherson, en train d’arracher une affiche proclamant « La Russie est là pour toujours ». Le Parlement ukrainien, la Rada, a par ailleurs diffusé des photos de civils brandissant des drapeaux ukrainiens à Kherson. L’armée ukrainienne n’a pas annoncé être entrée dans la ville, chef-lieu de l’oblast du même nom. En début d’après-midi, le ministère de la défense russe avait annoncé avoir achevé à 5 heures (3 heures à Paris) « le redéploiement » des unités de la rive droite du Dniepr, où se trouve Kherson, vers celle la rive gauche, assurant n’avoir subi aucune perte ni abandonné de matériel militaire.          Ce repli majeur est le troisième depuis le début de l’invasion, le 24 février, la Russie ayant renoncé au printemps à prendre Kiev, avant d’abandonner en septembre la quasi-totalité de la région de Kharkiv, dans le Nord-Est.                              13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nord Stream autorisé à inspecter les dommages sur les gazoducs en zone danoise        La société d’exploitation Nord Stream, dont les gazoducs ont été la cible d’un sabotage présumé en mer Baltique à la fin de septembre, a été autorisée à procéder à ses propres inspections sous-marines dans la zone exclusive du Danemark, ont annoncé vendredi les autorités danoises.          Le 26 septembre, quatre fuites de gaz d’ampleur avaient été détectées sur les gazoducs reliant la Russie à l’Allemagne – deux dans la zone économique suédoise et deux dans celle du Danemark. Les inspections préliminaires sous-marines avaient renforcé les soupçons de sabotage, les fuites ayant été précédées d’explosions, selon les enquêteurs.          L’Ukraine affirme que ces fuites sont le résultat d’une « attaque terroriste » de la Russie contre les pays européens. Moscou a, pour sa part, estimé que ce sabotage avait été « dirigé et coordonné » depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique a fermement démenti.                              12:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Groupe Wagner veut former des « miliciens » pour défendre la Russie        Le groupe paramilitaire russe Wagner va former des miliciens et construire des fortifications dans deux régions de Russie frontalières de l’Ukraine, a annoncé vendredi son fondateur, Evgueni Prigojine. « La compagnie militaire privée Wagner aide et va aider la population des territoires frontaliers [de l’Ukraine] à recevoir une formation, à construire des installations, à préparer les gens et à organiser des milices », dit l’homme d’affaires, cité par le service de presse de Concord, son entreprise.          Selon lui, ces nouvelles activités ont débuté dans les régions russes de Belgorod et de Koursk, touchées régulièrement ces derniers mois par des tirs attribués à l’armée ukrainienne. L’objectif est de construire « des ouvrages fortifiés et des centres de formation de miliciens dans les régions frontalières ». « Qui veut la paix, prépare la guerre. Il faut toujours être prêt à défendre sa terre », a-t-il ajouté.          Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accusés de servir les intérêts du régime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, allant de la Syrie à l’Ukraine, en passant par l’Afrique et l’Amérique du Sud. Ces derniers mois, le groupe opère activement sur le front ukrainien, en soutien de l’armée russe. Il est soupçonné d’avoir recruté des détenus pour les envoyer combattre en Ukraine en échange de remises de peine. En septembre, Evgueni Prigojine a reconnu avoir fondé cette organisation paramilitaire après des années de déni. Cette semaine, il s’est aussi vanté d’avoir mené des opérations d’influence électorale aux Etats-Unis.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                        11:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe dit avoir achevé le retrait de ses troupes de la région de Kherson        Près de neuf mois après le début de son offensive en Ukraine, l’armée russe a annoncé vendredi avoir achevé son retrait du nord de l’oblast de Kherson. « A 5 heures, heure de Moscou [3 heures à Paris], le redéploiement des unités de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr a été achevé », déclare dans un communiqué le ministère de la défense russe, qui assure que l’armée n’a subi aucune perte.          « Au total, plus de 30 000 militaires russes et près de 5 000 unités d’armements et de véhicules militaires ont été retirés » de la rive occidentale du Dniepr, a-t-il précisé par la suite.                    11:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un pont stratégique détruit près de Kherson, selon la télévision publique        Le pont autoroutier Antonivsky, principal point de passage sur le Dniepr entre la ville de Kherson et la rive orientale du fleuve, s’est effondré, a rapporté vendredi la chaîne de télévision publique Suspilne News, citant des habitants de la zone. La chaîne a diffusé une photographie montrant le pont effondré en plusieurs endroits. Le point de passage sur le Dniepr le plus proche se trouve désormais à plus de 70 kilomètres de Kherson. On ignore pour l’heure les causes de ces effondrements.          L’agence de presse russe RIA Novosti a, quant à elle, diffusé des images filmées de nuit montrant des véhicules militaires russes quittant Kherson, en précisant qu’ils empruntaient le pont Antonivsky. Plusieurs correspondants russes ont ensuite annoncé qu’il avait été détruit, sans dire si l’armée russe l’avait dynamité où s’il s’agissait du résultat de frappes ukrainiennes. Des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux montrent également le pont détruit. L’armée ukrainienne l’a pilonné pendant des semaines sans parvenir à le détruire pour couper les lignes d’approvisionnement russes.                              11:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept habitants d’un immeuble de Mykolaïv tués par un tir de missile russe, le 11 novembre              Des habitants font la queue devant une tente humanitaire à la suite du bombardement de leur immeuble, à Mykolaïv, le 11 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Les pompiers face à l’immeuble éventré par un bombardement de l’armée russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Des secouristes dégagent une victime des décombres de l’immeuble bombardé par l’armée russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Encore sous le choc, un homme tente d’évaluer les dégâts causés par le bombardement de son immeuble. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     10:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin considère la région de Kherson comme un territoire russe, malgré le repli militaire        Le Kremlin considère toujours que la totalité de la région ukrainienne de Kherson appartient à la Russie, en dépit du retrait des forces russes de cette zone. Cette région, dont Moscou a annoncé l’annexion en septembre, « est un sujet de la Fédération de Russie. Il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. La présidence russe ne s’était pas encore exprimée au sujet du retrait de Kherson, ordonné mercredi.          Selon son porte-parole, le Kremlin « ne regrette pas » la grande cérémonie d’annexion organisée en septembre, au cours de laquelle Vladimir Poutine a proclamé le rattachement à la Russie de l’oblast et de trois autres régions. Le chef de l’Etat avait aussi assuré que Moscou les défendrait « par tous les moyens », laissant entendre qu’un recours à l’arme nucléaire n’était pas exclu. L’armée russe dit abandonner la rive droite du Dniepr, où se trouve la ville de Kherson, pour consolider ses positions de l’autre côté du fleuve.                    10:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Fin de la question: Pourquoi les Russes sont ont-ils évacuer les civils ? Quel est l’intérêt militaire ? À quoi peut-on s’attendre ?    François p         Bonjour François p,          Moscou affirme avoir procédé à l’évacuation de 115 000 civils, présentés comme volontaires et menacés par la supposée volonté ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. D’après Emmanuel Grynszpan, notre journaliste qui se trouvait sur place il y a quelques jours, les civils « ne sont pas contraints de quitter la région. En revanche, la vie est très dure : plus d’électricité, de chauffage et de télécommunications. L’incitation à partir ne vient donc pas que des forces russes ». Ces évacuations sont, selon lui, « très dangereuses, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de détruire les forces russes piégées sur la rive droite du Dniepr. L’artillerie ukrainienne aura du mal à distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l’affirme du côté ukrainien, de nombreux militaires russes se sont déguisés en civils ». Les experts militaires ukrainiens craignent que les forces russes n’utilisent les habitants de la région comme « boucliers humains ».             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                        09:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept habitants d’un immeuble de Mykolaïv tués par un tir de missile russe         Sept personnes ont été tuées et plusieurs blessées dans la nuit de jeudi à vendredi par un tir de missile sur un immeuble résidentiel de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, selon un bilan provisoire avancé par les autorités régionales. « Dans une réponse cynique de l’Etat terroriste à nos succès sur le front, une frappe a touché un immeuble de cinq étages, détruit entièrement », écrit sur Telegram le chef de l’administration régionale, Vitali Kim. Les images des services de secours ukrainiens montrent l’immeuble éventré et les secouristes intervenant de nuit dans les décombres. Selon le président Volodymyr Zelensky,  « quarante et un villages » ont été repris jeudi, au lendemain de l’annonce du retrait russe de la rive droite du Dniepr, dans la région de Kherson.          D’après la présidence, six civils avaient déjà été tués la veille dans la région de Mykolaïv et huit autres avaient trouvé la mort dans celle de Donetsk, dans l’Est, où les combats continuent de faire rage, en particulier à Bakhmout, ville que les forces russes tentent de conquérir depuis l’été.                              08:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Depuis février, les membres de la Joint Expeditionary Force britannique sont en première ligne pour aider à la formation militaire des soldats ukrainiens                        Des soldats ukrainiens participent à un exercice d’entraînement organisé par les membres de la Joint Expeditionary Force (Force expéditionnaire interarmées, JEF) britannique – composée du Danemark, de l’Estonie, de la Finlande, de l’Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, de la Norvège, des Pays-Bas, de la Suède et du Royaume-Uni, qui la dirige – dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Le ministre de la défense britannique, Ben Wallace (au centre), visite la zone d’exercice militaire où des soldats ukrainiens participent aux exercices de la JEF, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Des soldats ukrainiens lors d’un exercice d’entraînement. ANDY COMMINS / AFP                  ANDY COMMINS / AFP                 Le brigadier Justin Stenhouse, commandant de la 11e brigade d’assistance aux forces de sécurité, s’adresse aux médias pour leur présenter l’action de la JEF en faveur de l’armée ukrainienne, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Des soldats ukrainiens manient des lance-missiles antichars suédois NLAW, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                                      Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Sur une autoroute menant à la ville de Kherson, dans la région de Kherson, le 11 novembre 2022.     VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié Joe Biden et le peuple américain pour leur soutien. « Ensemble nous construisons un bouclier aérien pour protéger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l’agresseur », a tweeté M. Zelensky.Des représentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.Le ministère de la défense russe a annoncé, jeudi, que les forces russes avaient commencé à se replier dans la région de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annoncé la reconquête d’une douzaine de villages dans cette région du sud de l’Ukraine. « Ce n’est pas l’ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants », a déclaré Volodymyr Zelensky.Mykhaïlo Podoliak, conseiller à la présidence ukrainienne, a partagé sa crainte que la Russie « [veuille] faire de Kherson une “ville de la mort” ». Volodymyr Zelensky a, lui, affirmé que l’armée russe laissait derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées.Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Actu. Les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson         Factuel. Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens         Factuel. Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-11T17:59:23+00:00","coverageEndTime":"2022-11-12T05:59:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","description":"Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, les pays membres du G20 devront tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le G20 doit permettre d’engager « la Russie à entrer dans une logique de désescalade », selon l’Elysée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, les pays membres du G20 devront tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/5816/3877/1342/894/3/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-11T17:59:23+00:00"
,"endDate":"2022-11-12T05:59:23+00:00"
  La ville de Kherson, seule capitale r\u00e9gionale qui \u00e9tait tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de la guerre et qui a \u00e9t\u00e9 reprise vendredi par les troupes de Kiev apr\u00e8s le retrait des forces russes, est \u00ab\u00a0\u00e0 nous\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          \u00ab Aujourd\u2019hui est un jour historique. Nous reprenons Kherson. Pour l\u2019instant, nos d\u00e9fenseurs sont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Mais les unit\u00e9s sp\u00e9ciales sont d\u00e9j\u00e0 dans la vil\u00a0e \u00bb, \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien dans un second message post\u00e9 sur le r\u00e9seau social.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la ville n\u2019est pas compl\u00e8tement d\u00e9barrass\u00e9e de la pr\u00e9sence ennemie, les habitants de Kherson eux-m\u00eames enl\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 les symboles russes des rues et des b\u00e2timents et toute trace de la pr\u00e9sence des occupants \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens,\u00a0M. Zelensky ajoute : \u00ab\u00a0Les habitants de Kherson attendaient. Ils n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019Ukraine (...) L\u2019Ukraine viendra vers tous ses habitants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est un jour historique\u00a0\u00bb, les habitants de Kherson \u00ab\u00a0n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019U...","dateModified":"2022-11-11T17:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#727000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:39:20+00:00","articleBody":"     Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, doit permettre d\u2019appeler \u00ab\u00a0la\u00a0Russie [\u00e0] entrer dans une\u00a0logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Selon l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb. Une allusion \u00e0 la r\u00e9duction par la Russie de ses livraisons de gaz en repr\u00e9sailles aux sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine sera le grand absent de ce sommet, r\u00e9duit de facto \u00e0 un G19, mais l\u2019offensive russe en Ukraine depuis le 24\u00a0 f\u00e9vrier et ses multiples r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques, \u00e9conomiques et financi\u00e8res dans le monde seront au premier rang des pr\u00e9occupations discut\u00e9es \u00e0 Bali.          \u00ab\u00a0Il y a un espace tr\u00e8s clair au G20 pour porter un message de paix\u00a0\u00bb, a ainsi relev\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. La Chine et l\u2019Inde sont toutefois rest\u00e9es jusqu\u2019ici tr\u00e8s prudentes, refusant de condamner l\u2019offensive russe en Ukraine ou \u00e9mettant des r\u00e9serves indirectes \u00e0 mesure que le conflit s\u2019installe dans la dure.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir \u00e0 Bali, ne rencontrera pas le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Lavrov, d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 la place de M. Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sommet du G20 doit permettre d\u2019appeler \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb e...","dateModified":"2022-11-11T17:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:23:12+00:00","articleBody":"                     Dans une position ukrainienne proche d\u2019une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 11\u00a0novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol dans une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/510f9b0_1668187313443-2022-11-11t154752z-1403864771-rc2pjx96frj8-rtrmadp-3-ukrain-crisis-air-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T17:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:16:50+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, ont retrouv\u00e9 vendredi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Verchinine, au si\u00e8ge de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. L\u2019objectif de cette rencontre\u00a0: \u00e9changer au sujet des obstacles aux exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales russes, peu avant l\u2019expiration d\u2019un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d\u2019engrais et de produits alimentaires avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 22\u00a0juillet en Turquie en m\u00eame temps que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 expiration le 19\u00a0novembre.          Le m\u00e9canisme de contr\u00f4le pluripartite mis en place a permis depuis d\u2019exporter 10,2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits alimentaires d\u2019Ukraine, de faire baisser les prix sur le march\u00e9 mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affam\u00e9es.          En revanche, le volet sur les exportations russes est rest\u00e9 plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions \u00e9conomiques qui frappent le pays depuis son invasion de l\u2019Ukraine \u00e9pargnent les engrais et c\u00e9r\u00e9ales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d\u2019assurance.          A quelques jours de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet, la Russie n\u2019a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019ONU discutent des exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-11-11T17:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:55:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia qui semble \u00eatre dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contr\u00f4le russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assur\u00e9 par les \u00e9quipes ukrainiennes qui y travaillent.          S\u2019il est encore situ\u00e9 dans un des territoires occup\u00e9s par la Russie, ce site strat\u00e9gique, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou.          Alors que la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent l\u2019une l\u2019autre d\u2019\u00eatre responsable de ces bombardements, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA) a lanc\u00e9, il y a plusieurs semaines, des discussions visant \u00e0 permettre la cr\u00e9ation d\u2019une zone s\u00e9curis\u00e9e autour de la centrale, r\u00e9clam\u00e9e notamment par l\u2019Ukraine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et les Etats europ\u00e9ens.          Mais, \u00e0 ce stade, les n\u00e9gociations sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne \u00ab\u00a0n\u00e9gocient pas entre eux\u00a0\u00bb, mais par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019agence onusienn.          Parmi les difficult\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es, M.Grossi a \u00e9galement soulign\u00e9 le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits [\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur]\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T17:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:19:23+00:00","articleBody":"     A son arriv\u00e9e \u00e0 la COP27 en Egypte, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence pour le monde de sortir de sa d\u00e9pendance envers les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb.                Le 11\u00a0novembre 2022, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a prononc\u00e9 un discours, dans le cadre de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/e7bae2c_c7b76f8ba9514a56982007f7f33062ca-0-20311e82c87241d6aaa7776381d8df43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0sorti...","dateModified":"2022-11-11T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T15:43:46+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par des membres de la force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 A Siversk, une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine frapp\u00e9e par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entra\u00eenement au tir dans un champ de tir de la r\u00e9gion de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER \/ AFP                 Fun\u00e9railles de 38 soldats prorusses, tu\u00e9s lors du conflit avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans un cimeti\u00e8re de Louhansk, le 11\u00a0novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/3982296_1668181374054-305632.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T15:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:42:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est entr\u00e9e vendredi dans Kherson, ville strat\u00e9gique du Sud, apr\u00e8s le retrait des forces russes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. \u00ab\u00a0Kherson retourne sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, des unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes entrent dans la ville\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9. Selon un porte-parole du minist\u00e8re cit\u00e9 par la BBC, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la ville.          Dans son communiqu\u00e9, le minist\u00e8re appelle en outre les militaires russes rest\u00e9s sur place \u00e0\u00a0se rendre. \u00ab\u00a0Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-m\u00eames. Il est \u00e9vident que vous n\u2019y arriverez pas.\u00a0Chaque militaire russe qui opposera une r\u00e9sistance sera \u00e9limin\u00e9. Vous n\u2019avez qu\u2019une seule chance d\u2019\u00e9viter la mort\u00a0: vous rendre imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Et de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous vous rendez de vous-m\u00eame, l\u2019Ukraine vous garantit la s\u00e9curit\u00e9 et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Gen\u00e8ve et assurons, \u00e0 chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins m\u00e9dicaux et la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9chang\u00e9 contre des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes retenus en captivit\u00e9 en Russie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s avoir discut\u00e9 des conditions de votre reddition avec les repr\u00e9sentants agr\u00e9\u00e9s du commandement ukrainien en appelant la ligne d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique du programme d\u2019Etat ukrainien \u201cJe veux vivre\u201d.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sauvez votre propre vie, rendez-vous\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne entre dans Kherson, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien","dateModified":"2022-11-11T15:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:15:59+00:00","articleBody":"    Les premi\u00e8res images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les r\u00e9seaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffus\u00e9es notamment sur Twitter montrent des civils c\u00e9l\u00e9brant le d\u00e9part des forces russes \u00e0 Kherson, mais rien n\u2019indique pour l\u2019instant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y ait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T13:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:46:20+00:00","articleBody":"    Bonjour. Un retrait en 48 heures, sans abandonner de mat\u00e9riel militaire cons\u00e9quent, en mettant en \u00e9chec les tentatives ukrainiennes d'attaque du repli russe \u00e0 certains points de passage, et en laissant derri\u00e8re eux un champ de mines qui a d\u00e9j\u00e0 fait des d\u00e9g\u00e2ts c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il semble \u00e9vident que la d\u00e9cision \u00e9tait prise et pr\u00e9par\u00e9e depuis des semaines, non? \u00c7a ne donne en tout cas pas du tout l'impression d'un sauve qui peut d\u00e9sordonn\u00e9...    Thomas H.         Bonjour Thomas H.,          Le retrait de Kherson a manifestement \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 par les deux parties. Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000\u00a0civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. Ces derniers jours, la disparition des drapeaux russes de plusieurs b\u00e2timents administratifs avait \u00e9galement aliment\u00e9 les rumeurs. Mercredi, enfin, l\u2019arm\u00e9e russe a fait sauter plusieurs ponts du nord de la r\u00e9gion, donnant enfin corps \u00e0 une retraite dont le calendrier pr\u00e9cis n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9.          Les pr\u00e9paratifs ont aussi \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sur les fronts m\u00e9diatique et politique. D\u00e8s le 7\u00a0novembre, le m\u00e9dia en exil Meduza, coutumier du fait, d\u00e9voilait le contenu des instructions transmises par le Kremlin aux principaux m\u00e9dias. L\u2019accent y \u00e9tait mis sur la volont\u00e9 de pr\u00e9server la vie des civils comme des militaires, \u00e0 la diff\u00e9rence des \u00ab\u00a0formations nationalistes terroristes\u00a0\u00bb ukrainiennes qui auraient un \u00ab\u00a0besoin vital\u00a0\u00bb d\u2019avancer pour conserver le soutien de leurs donneurs d\u2019ordre occidentaux.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T13:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:22:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a salu\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0une victoire importante\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019annonce du retrait russe du nord de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de remporter une autre victoire importante en ce moment et prouve que, quoi que dise ou fasse la Russie, l\u2019Ukraine gagnera\u00a0\u00bb, affirme sur Twitter Dmytro Kuleba.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o montrant, selon lui, des r\u00e9sidents de Bilozerka, localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Kherson, en train d\u2019arracher une affiche proclamant \u00ab\u00a0La Russie est l\u00e0 pour toujours\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien, la Rada, a par ailleurs diffus\u00e9 des photos de civils brandissant des drapeaux ukrainiens \u00e0 Kherson. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas annonc\u00e9 \u00eatre entr\u00e9e dans la ville, chef-lieu de l\u2019oblast du m\u00eame nom. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 avoir achev\u00e9 \u00e0 5\u00a0heures (3\u00a0heures \u00e0 Paris) \u00ab\u00a0le red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb des unit\u00e9s de la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve Kherson, vers celle la rive gauche, assurant n\u2019avoir subi aucune perte ni abandonn\u00e9 de mat\u00e9riel militaire.          Ce repli majeur est le troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie ayant renonc\u00e9 au printemps \u00e0 prendre Kiev, avant d\u2019abandonner en septembre la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine salue une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb apr\u00e8s le retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-11T13:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:03:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019exploitation Nord Stream, dont les gazoducs ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un sabotage pr\u00e9sum\u00e9 en mer Baltique \u00e0 la fin de septembre, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 ses propres inspections sous-marines dans la zone exclusive du Danemark, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s danoises.          Le 26\u00a0septembre, quatre fuites de gaz d\u2019ampleur avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne \u2013 deux dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          L\u2019Ukraine affirme que ces fuites sont le r\u00e9sultat d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie contre les pays europ\u00e9ens. Moscou a, pour sa part, estim\u00e9 que ce sabotage avait \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique a fermement d\u00e9menti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream autoris\u00e9 \u00e0 inspecter les dommages sur les gazoducs en zone danoise","dateModified":"2022-11-11T12:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T11:59:13+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire russe Wagner va former des miliciens et construire des fortifications dans deux r\u00e9gions de Russie frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi son fondateur, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0La compagnie militaire priv\u00e9e Wagner aide et va aider la population des territoires frontaliers [de l\u2019Ukraine] \u00e0 recevoir une formation, \u00e0 construire des installations, \u00e0 pr\u00e9parer les gens et \u00e0 organiser des milices\u00a0\u00bb, dit l\u2019homme d\u2019affaires, cit\u00e9 par le service de presse de Concord, son entreprise.          Selon lui, ces nouvelles activit\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 dans les r\u00e9gions russes de Belgorod et de Koursk, touch\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement ces derniers mois par des tirs attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. L\u2019objectif est de construire \u00ab\u00a0des ouvrages fortifi\u00e9s et des centres de formation de miliciens dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Qui veut la paix, pr\u00e9pare la guerre. Il faut toujours \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre sa terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accus\u00e9s de servir les int\u00e9r\u00eats du r\u00e9gime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, allant de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine, en passant par l\u2019Afrique et l\u2019Am\u00e9rique du Sud. Ces derniers mois, le groupe op\u00e8re activement sur le front ukrainien, en soutien de l\u2019arm\u00e9e russe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des d\u00e9tenus pour les envoyer combattre en Ukraine en \u00e9change de remises de peine. En septembre, Evgueni Prigojine a reconnu avoir fond\u00e9 cette organisation paramilitaire apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ni. Cette semaine, il s\u2019est aussi vant\u00e9 d\u2019avoir men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019influence \u00e9lectorale aux Etats-Unis.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner veut former des \u00ab\u00a0miliciens\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre la Russie","dateModified":"2022-11-11T12:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:28:42+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de neuf mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 vendredi avoir achev\u00e9 son retrait du nord de l\u2019oblast de Kherson. \u00ab\u00a0A 5\u00a0heures, heure de Moscou [3\u00a0heures \u00e0 Paris], le red\u00e9ploiement des unit\u00e9s de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui assure que l\u2019arm\u00e9e n\u2019a subi aucune perte.          \u00ab\u00a0Au total, plus de 30\u00a0000 militaires russes et pr\u00e8s de 5\u00a0000 unit\u00e9s d\u2019armements et de v\u00e9hicules militaires ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb de la rive occidentale du Dniepr, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir achev\u00e9 le retrait de ses troupes de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-11T14:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:23:53+00:00","articleBody":"     Le pont autoroutier Antonivsky, principal point de passage sur le Dniepr entre la ville de Kherson et la rive orientale du fleuve, s\u2019est effondr\u00e9, a rapport\u00e9 vendredi la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Suspilne News, citant des habitants de la zone. La cha\u00eene a diffus\u00e9 une photographie montrant le pont effondr\u00e9 en plusieurs endroits. Le point de passage sur le Dniepr le plus proche se trouve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 70\u00a0kilom\u00e8tres de Kherson. On ignore pour l\u2019heure les causes de ces effondrements.          L\u2019agence de presse russe RIA Novosti a, quant \u00e0 elle, diffus\u00e9 des images film\u00e9es de nuit montrant des v\u00e9hicules militaires russes quittant Kherson, en pr\u00e9cisant qu\u2019ils empruntaient le pont Antonivsky. Plusieurs correspondants russes ont ensuite annonc\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, sans dire si l\u2019arm\u00e9e russe l\u2019avait dynamit\u00e9 o\u00f9 s\u2019il s\u2019agissait du r\u00e9sultat de frappes ukrainiennes. Des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent \u00e9galement le pont d\u00e9truit. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne l\u2019a pilonn\u00e9 pendant des semaines sans parvenir \u00e0 le d\u00e9truire pour couper les lignes d\u2019approvisionnement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pont strat\u00e9gique d\u00e9truit pr\u00e8s de Kherson, selon la t\u00e9l\u00e9vision publique","dateModified":"2022-11-11T11:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:07:17+00:00","articleBody":"           Des habitants font la queue devant une tente humanitaire \u00e0 la suite du bombardement de leur immeuble, \u00e0 Mykola\u00efv, le 11\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les pompiers face \u00e0 l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des secouristes d\u00e9gagent une victime des d\u00e9combres de l\u2019immeuble bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Encore sous le choc, un homme tente d\u2019\u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le bombardement de son immeuble. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/344c1f4_1668158983064-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe, le 11\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-11T11:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:38:44+00:00","articleBody":"     Le Kremlin consid\u00e8re toujours que la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson appartient \u00e0 la Russie, en d\u00e9pit du retrait des forces russes de cette zone. Cette r\u00e9gion, dont Moscou a annonc\u00e9 l\u2019annexion en septembre, \u00ab\u00a0est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. La pr\u00e9sidence russe ne s\u2019\u00e9tait pas encore exprim\u00e9e au sujet du retrait de Kherson, ordonn\u00e9 mercredi.          Selon son porte-parole, le Kremlin \u00ab\u00a0ne regrette pas\u00a0\u00bb la grande c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion organis\u00e9e en septembre, au cours de laquelle Vladimir Poutine a proclam\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie de\u00a0l\u2019oblast et de trois autres r\u00e9gions. Le chef de l\u2019Etat avait aussi assur\u00e9 que Moscou les d\u00e9fendrait \u00ab\u00a0par tous les moyens\u00a0\u00bb, laissant entendre qu\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019\u00e9tait pas exclu. L\u2019arm\u00e9e russe dit abandonner la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve la ville de Kherson, pour consolider ses positions de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin consid\u00e8re la r\u00e9gion de Kherson comme un territoire russe, malgr\u00e9 le repli militaire","dateModified":"2022-11-11T10:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:14:11+00:00","articleBody":"    Fin de la question: Pourquoi les Russes sont ont-ils \u00e9vacuer les civils ? Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat militaire ? \u00c0 quoi peut-on s\u2019attendre ?    Fran\u00e7ois p         Bonjour Fran\u00e7ois p,          Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000 civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. D\u2019apr\u00e8s Emmanuel Grynszpan, notre journaliste qui se trouvait sur place il y a quelques jours, les civils \u00ab\u00a0ne sont pas contraints de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes\u00a0\u00bb. Ces \u00e9vacuations sont, selon lui, \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuses, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils\u00a0\u00bb. Les experts militaires ukrainiens craignent que les forces russes n\u2019utilisent les habitants de la r\u00e9gion comme \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T09:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T08:03:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plusieurs bless\u00e9es dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi par un tir de missile sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon un bilan provisoire avanc\u00e9 par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Dans une r\u00e9ponse cynique de l\u2019Etat terroriste \u00e0 nos succ\u00e8s sur le front, une frappe a touch\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages, d\u00e9truit enti\u00e8rement\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Vitali Kim. Les images des services de secours ukrainiens montrent l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 et les secouristes intervenant de nuit dans les d\u00e9combres. Selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky,  \u00ab\u00a0quarante et un villages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 repris jeudi, au lendemain de l\u2019annonce du retrait russe de la rive droite du Dniepr, dans la r\u00e9gion de Kherson.          D\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence, six civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et huit autres avaient trouv\u00e9 la mort dans celle de Donetsk, dans l\u2019Est, o\u00f9 les combats continuent de faire rage, en particulier \u00e0 Bakhmout, ville que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe ","dateModified":"2022-11-11T11:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T07:06:55+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par les membres de la Joint Expeditionary Force (Force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, JEF) britannique \u2013 compos\u00e9e du Danemark, de l\u2019Estonie, de la Finlande, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, de la Norv\u00e8ge, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de et du Royaume-Uni, qui la dirige \u2013 dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace (au centre), visite la zone d\u2019exercice militaire o\u00f9 des soldats ukrainiens participent aux exercices de la JEF, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens lors d\u2019un exercice d\u2019entra\u00eenement. ANDY COMMINS \/ AFP                  ANDY COMMINS \/ AFP                 Le brigadier Justin Stenhouse, commandant de la 11e brigade d\u2019assistance aux forces de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019adresse aux m\u00e9dias pour leur pr\u00e9senter l\u2019action de la JEF en faveur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens manient des lance-missiles antichars su\u00e9dois NLAW, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/4c688fd_1668147946880-305621.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis f\u00e9vrier, les membres de la Joint Expeditionary Force britannique sont en premi\u00e8re ligne pour aide...","dateModified":"2022-11-11T07:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:34:20+00:00","articleBody":"           Un invalide \u00e9vacu\u00e9 de Kherson caresse son chat tandis qu\u2019un employ\u00e9 du minist\u00e8re russe des situations d\u2019urgence se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019aider \u00e0 quitter un bus \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Un enfant regarde par la fen\u00eatre du bus de civils arriv\u00e9s \u00e0 la gare locale de la ville de Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, le 10\u00a0novembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS                 Une femme et son enfant, \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Des b\u00e9n\u00e9voles et des ambulanciers transportent une personne \u00e2g\u00e9e \u00e9vacu\u00e9e de Kherson dans un hall \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/a08b0aa_1668147359617-776462.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils \u00e9vacu\u00e9s de la partie de la r\u00e9gion de Kherson contr\u00f4l\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-11-11T06:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:07:25+00:00","articleBody":"                     Le sergent d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine Cody Brown, \u00e0 droite, du 436e escadron de port a\u00e9rien, v\u00e9rifie des palettes d\u2019obus de 155 mm \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril 2022, \u00e0 la base a\u00e9rienne de Dover, dans le Delaware, aux Etats-Unis. ALEX BRANDON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/46cd66d_1668146806719-775984.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T06:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:38:13+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a d\u00e9menti une information selon laquelle elle vendrait des obus d\u2019artillerie destin\u00e9s aux forces ukrainiennes. Selon S\u00e9oul, les munitions seront destin\u00e9es uniquement aux forces am\u00e9ricaines.          Citant des \u00ab\u00a0responsables am\u00e9ricains au fait de l\u2019affaire\u00a0\u00bb, le Wall Street Journal a rapport\u00e9 jeudi que les Etats-Unis \u00e9taient sur le point de conclure un accord pour l\u2019achat \u00e0 S\u00e9oul de 100\u00a0000 obus d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations sont en cours\u00a0\u00bb entre Washington et une soci\u00e9t\u00e9 sud-cor\u00e9enne \u00ab\u00a0pour exporter des munitions\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense sud-cor\u00e9en dans un communiqu\u00e9. Mais \u00ab\u00a0les Etats-Unis seront l\u2019utilisateur final\u00a0\u00bb des obus, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant que la \u00ab\u00a0politique sud-cor\u00e9enne consistant \u00e0 ne pas fournir d\u2019armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine reste inchang\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Sud fournit d\u00e9j\u00e0 une aide non l\u00e9tale et une assistance \u00e0 l\u2019Ukraine, mais elle se refuse \u00e0 autoriser les exportations d\u2019armes vers Kiev afin de pr\u00e9server ses liens avec la Russie, un interm\u00e9diaire-cl\u00e9 pour ses relations avec la Cor\u00e9e du Nord. S\u00e9oul est un exportateur d\u2019armes de plus en plus important, et a r\u00e9cemment conclu un accord pour envoyer des chars et des obusiers \u00e0 la Pologne.          Washington est le principal alli\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Quelque 27\u00a0000 soldats am\u00e9ricains sont stationn\u00e9s \u00e0 S\u00e9oul pour aider \u00e0 la d\u00e9fense contre la Cor\u00e9e du Nord.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9oul d\u00e9ment vendre aux Etats-Unis des armes destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:07:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis poursuivent leur aide militaire massive \u00e0 l\u2019Ukraine. Washington a ainsi annonc\u00e9, jeudi soir, une nouvelle tranche d\u2019aide pour une valeur totale de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros) portant \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ce nouveau soutien comprend notamment quatre syst\u00e8mes antia\u00e9riens de courte port\u00e9e Avenger, des syst\u00e8mes mobiles mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers ainsi qu\u2019un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles Stinger. Compte tenu des \u00ab\u00a0frappes a\u00e9riennes incessantes et brutales de la Russie sur les infrastructures civiles cruciales de l\u2019Ukraine, des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sont primordiales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse une porte-parole du Pentagone, Sabrina Singh.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide comprend \u00e9galement des missiles destin\u00e9s aux syst\u00e8mes d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration Hawk, que l\u2019Espagne s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 remettre \u00e0 Kiev, ainsi que des obus, des missiles pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars et des munitions diverses.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur assistance. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine, \u00e0 hauteur de 400\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-11-11T06:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:04:53+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), avec notamment des\u00a0missiles suppl\u00e9mentaires pour la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur soutien. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.          Des repr\u00e9sentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, \u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9l\u00e9gation russe pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier de ces accords arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, jeudi, que les forces russes avaient commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annonc\u00e9 la reconqu\u00eate d\u2019une douzaine de villages dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas l\u2019ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, a partag\u00e9 sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille]\u00a0faire de Kherson une \u00ab\u00a0ville de la mort\u00a0\u00bb \u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a, lui, affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe laissait derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de mines et de munitions non explos\u00e9es\u00a0\u00bb en se retirant des villes occup\u00e9es.          Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, \u00e0 l\u2019aube du 261e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:00:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-11T06:06:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/5816/3877/1342/894/3/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/11/19-5">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Après les propos xénophobes d’un député à l’Assemblée nationale et une certaine radicalisation de la ligne politique du RN, l’ancienne candidate à la présidentielle intime aux députés de rester calmes et rappelle son rôle de garante d’une ligne « ni droite ni gauche ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Rassemblement national             Marine Le Pen tente de ramener le Rassemblement national sur la route de la normalisation      Après les propos xénophobes d’un député à l’Assemblée nationale et une certaine radicalisation de la ligne politique du RN, l’ancienne candidate à la présidentielle intime aux députés de rester calmes et rappelle son rôle de garante d’une ligne « ni droite ni gauche ».          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 06h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marine Le Pen, cheffe de file des députés du Rassemblement national (RN) à l’Assemblée, rejoint le nouveau président du parti, Jordan Bardella, après son discours d’investiture lors du congrès du RN, à Paris, le 5 novembre 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Remettre un peu d’ordre : le Rassemblement national (RN) a tenté en vingt-quatre heures de s’appliquer ce qu’il professe pour le pays, après cinq jours ayant compromis son entreprise de dédiabolisation. Le hurlement xénophobe du député de Gironde Grégoire de Fournas – qui intimait aux migrants secourus en mer de « retourn[er] en Afrique » – pendant les questions au gouvernement, jeudi 3 novembre, suivi de la dénonciation de résurgences identitaires en plein congrès, samedi, ont largement terni l’élection de Jordan Bardella à la présidence du RN. Il y avait urgence à clore une séquence que le parti assure insignifiante sur le plan électoral et montée en épingle par les médias et ses adversaires politiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la sanction prise contre le député RN Grégoire de Fournas fragilise la stratégie de normalisation du groupe d’extrême droite                 La polémique autour des propos de Grégoire de Fournas, dont plusieurs tweets racistes ont depuis été exhumés, serait si insignifiante que le RN fait tout pour qu’elle ne se répète pas. Mardi matin, en réunion de groupe, les députés et leurs collaborateurs ont été vivement sermonnés par Marine Le Pen et Jordan Bardella. « On n’est pas là pour se faire plaisir », leur a lancé la cheffe du groupe, constatant visiblement que ses députés, fort intimidés cet été, commençaient à prendre leurs aises. Or, ce qui « fait plaisir » à certains députés RN ne colle pas forcément avec le visage avenant que le parti prétend afficher.          « Nous sommes à une marche du pouvoir. Cette marche, nous pouvons la franchir comme la rater, a dit Jordan Bardella aux députés, comme il l’a répété le lendemain à la presse. Quand on est un député, on ne s’appartient pas, on appartient à la critique, on appartient à ses électeurs. (…) Je les ai appelés à la prudence et à la responsabilité, s’agissant de propos qui peuvent être tenus ou de tweets. »          Troupe silencieuse          Une question de forme, donc, et non de fond. Le parti assume sa doctrine sur les migrants secourus en mer. Il a même désigné porte-parole la députée des Alpes-Maritimes Alexandra Masson, qui, trois jours plus tôt à la tribune de l’Assemblée nationale, affirmait au sujet de la Société nationale de sauvetage en mer : « Son but premier est de sauver des vies en mer et non d’aller y chercher toujours plus de migrants. »           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/11/19-6">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Une vaste étude américaine publiée jeudi dans « Nature Medicine » montre qu’une réinfection par le SARS-CoV-2 double les risques de décès et triple ceux d’hospitalisation et de problèmes cardiaques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                               Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : chaque réinfection augmente le risque de complications      Une vaste étude américaine publiée jeudi dans « Nature Medicine » montre qu’une réinfection par le SARS-CoV-2 double les risques de décès et triple ceux d’hospitalisation et de problèmes cardiaques.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des tests antigéniques rapides de dépistage du Covid-19, à Berlin, le 11 octobre 2022.  DAVID GANNON / AFP               L’extrême contagiosité du variant Omicron apparu fin 2021 a rendu les cas de réinfection très banals. Mais sont-ils pour autant bénins ? C’est la question à laquelle l’équipe de Ziyad Al-Aly, au Centre de santé des anciens combattants de Saint-Louis, dans le Missouri, a essayé de répondre dans une étude publiée dans la revue Nature Medicine jeudi 10 novembre. Et pour l’épidémiologiste, la réponse est claire : « La réinfection n’est pas bénigne, il vaut mieux l’éviter. »          Principal intérêt de leur travail, cette étude a été menée sur la très vaste base de données nationale des soins de santé du ministère des anciens combattants américain comptant près de 5,8 millions de personnes, parmi lesquelles plus de 443 000 personnes ayant été infectées au moins une fois par le Covid-19 et près de 41 000 ayant été réinfectées entre le 1er mars 2020 et le 6 avril 2022. Leurs résultats montrent que la réinfection par le SARS-CoV-2 a doublé les risques de décès et triplé ceux d’hospitalisation et de problèmes cardiaques. Les séquelles identifiées sont nombreuses, notamment des troubles pulmonaires, cardiovasculaires, hématologiques, diabétiques, gastro-intestinaux, rénaux, mentaux, musculosquelettiques et neurologiques.          Les risques s’accroissent avec le nombre d’infections          Ces risques ont été observés chez les individus vaccinés aussi bien que chez les non-vaccinés, de manière plus prononcée au moment de l’infection, mais jusqu’à six mois après. « Même si une personne a eu une infection antérieure et a été vaccinée – c’est-à-dire qu’elle a bénéficié d’une double immunité, celle de l’infection antérieure et celle des vaccins –, elle est toujours susceptible de subir des effets indésirables en cas de réinfection », insiste Ziyad Al-Aly. Par ailleurs, les risques augmentent avec le nombre d’infections.          La gravité des réinfections dépend des maladies. Certaines procurent une immunité persistante dans le temps, comme la rougeole ou la varicelle. D’autres permettent d’acquérir une immunité qui diminue dans le temps ; l’impact du virus dépendra alors de l’état de santé de la personne ou des nouvelles souches en circulation, comme c’est le cas avec la grippe, dont le fardeau sanitaire varie d’une année sur l’autre. Seule la dengue inverse la logique : une infection passée peut aggraver les conséquences d’une deuxième rencontre avec le virus.                           Lire aussi :  Ce que l’on sait des réinfections au Covid-19 : sont-elles plus fréquentes, quelles personnes sont majoritairement concernées ?                 Les résultats de l’équipe américaine ne signifient pas que les personnes contaminées plusieurs fois par le Covid-19 sont plus gravement malades lors de leurs réinfections que lors de leur première rencontre avec le virus. Des études ont d’ailleurs montré l’inverse. Celle menée par Laith J. Abu-Raddad et publiée en juillet dans le New England Journal of Medicine souligne que les personnes vaccinées à deux doses et déjà contaminées une fois ont, selon le type de vaccin, 94 % à 100 % moins de risques de contracter une infection grave, critique ou mortelle. A priori, les personnes contaminées puis vaccinées sont donc les mieux protégées contre le risque de forme grave.        Il vous reste 37.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/11/covid-19-chaque-reinfection-augmente-le-risque-de-complications_6149489_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: chaque r\u00e9infection augmente le risque de complications","dateCreated":"2022-11-11T16:00:50+01:00","datePublished":"2022-11-11T16:00:50+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:06:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Une vaste \u00e9tude am\u00e9ricaine publi\u00e9e jeudi dans \u00ab\u00a0Nature Medicine\u00a0\u00bb montre qu\u2019une r\u00e9infection par le SARS-CoV-2 double les risques de d\u00e9c\u00e8s et triple ceux d\u2019hospitalisation et de probl\u00e8mes cardiaques.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/325/0/3908/1954/1342/671/60/0/c62f9cd_1668178043389-000-32l78ru.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-7">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La plate-forme a annoncé vendredi avoir entrepris « la procédure volontaire » de la loi américaine sur les faillites, ébranlée par des révélations sur sa mauvaise santé financière faites la semaine passée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Cryptomonnaies             Cryptomonnaies : la plate-forme américaine FTX en faillite, son directeur démissionne      La plate-forme a annoncé vendredi avoir entrepris « la procédure volontaire » de la loi américaine sur les faillites, ébranlée par des révélations sur sa mauvaise santé financière faites la semaine passée.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il n’aura fallu qu’une semaine pour que ce géant des cryptomonnaies vacille. La plate-forme américaine FTX a en effet annoncé, vendredi 11 novembre, engager la procédure pour se placer en faillite, en même temps que la démission de son directeur général, Sam Bankman-Fried.            « FTX Trading (…) et approximativement cent trente compagnies affiliées à FTX Group ont entrepris la procédure volontaire du chapitre XI [de la loi américaine sur les faillites] », afin d’« évaluer et de monétiser [leurs] actifs », a annoncé FTX dans un communiqué publié sur Twitter. Parmi les filiales de l’entreprise concernées par cette procédure, les deux plates-formes d’échange de cryptomonnaies (FTX. us aux Etats-Unis et FTX. com dans le reste du monde), ainsi que le fonds d’investissement Alameda Research.            Dans la foulée de sa démission, M. Bankman-Fried a de son côté été remplacé à la tête de FTX par John J. Ray III, précise le communiqué. L’ex-dirigeant « restera pour aider à une transition dans les règles ». Selon son remplaçant, « le régime du chapitre XI [de la loi américaine sur les faillites] est approprié pour donner à FTX Group l’occasion d’évaluer la situation et de mettre en place une procédure de retour des investissements maximal pour les investisseurs ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cryptomonnaies : « Duel de stars dans le Far West du numérique »                   Chute éclaire et échec d’un rachat            Survenue en moins d’une semaine, la chute éclaire de FTX a étourdi le monde des cryptomonnaies. Il faut dire que le groupe était jusqu’alors considéré comme la deuxième plus grande plate-forme au monde et un acteur des plus solides du secteur.                 La déroute a été engendrée à la suite de révélations dans la presse, faisant état d’une mauvaise gestion par FTX des fonds de ses clients, ainsi que d’enquêtes engagées par les autorités américaines sur la mauvaise santé financière du groupe. Ces dernières ont souligné que la plate-forme avait besoin de 9,4 milliards de dollars pour se redresser.            A la panique s’est ajoutée la confusion. Alors que sa principale rivale, la plate-forme Binance, a offert de racheter FTX mardi, elle a finalement rétracté son offre dès le lendemain, à mesure que de nouveaux éléments étaient révélés. Selon Binance, les problèmes rencontrés par FTX « échapp[aient] à [leur] contrôle ou dépass[aient] leur capacité à aider ».                             Lire aussi :  FTX : Binance, une des plus grosses plates-formes de cryptomonnaies, renonce à sauver sa rivale en perdition                   Jusqu’à lundi dernier, le dirigeant de FTX, Sam Bankman-Fried, qualifiait les critiques sur la santé financière de sa compagnie de « rumeurs non fondées » et assurait que le groupe se portait bien. Mais les clients de la plate-forme l’ont entendu d’une autre oreille et ont commencé à retirer en masse leurs fonds. M. Bankman-Fried, connu à Washington pour sa pratique du lobbying auprès des élus, s’est alors tourné vers son rival pour tenter de sauver ce qui pouvait l’être de son groupe, en vain.                L’affaire risque en outre d’alimenter les doutes sur la santé financière et la viabilité de l’ensemble du secteur des « cryptos », quelques mois après l’effondrement du TerraUSD, un « stablecoin », qui avait déjà conduit plusieurs sociétés spécialisées au bord de la faillite. Vendredi, une heure après l’annonce du placement en faillite du groupe FTX, le bitcoin avait perdu près de 4 % de sa valeur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faut-il encore investir dans les NFT ?                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent l’enjeu de la décision prise par Joe Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/11/cryptomonnaies-la-plate-forme-americaine-ftx-en-faillite-son-directeur-demissionne_6149508_4408996.html"},"headline":"Cryptomonnaies\u00a0: la plate-forme am\u00e9ricaine FTX en faillite, son directeur d\u00e9missionne","dateCreated":"2022-11-11T18:15:10+01:00","datePublished":"2022-11-11T18:15:10+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:15:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cryptomonnaies"],"keywords":["Cryptomonnaies","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"La plate-forme a annonc\u00e9 vendredi avoir entrepris \u00ab\u00a0la proc\u00e9dure volontaire\u00a0\u00bb de la loi am\u00e9ricaine sur les faillites, \u00e9branl\u00e9e par des r\u00e9v\u00e9lations sur sa mauvaise sant\u00e9 financi\u00e8re faites la semaine pass\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/236/0/3500/1750/1342/671/60/0/c05438e_fw1-fintech-crypto-currency-ftx-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-8">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat tenant des propos incohérents et réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Belgique             A Bruxelles, l’homme qui a attaqué des policiers à coups de couteau était fiché comme « extrémiste »      L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat tenant des propos incohérents et réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un inspecteur de police a été tué et un autre grièvement blessé lors d’une attaque au couteau jeudi 10 novembre, à Schaerbeek, l’une des dix-neuf municipalités qui composent la région de Bruxelles. L’auteur des faits, Yassine M., un homme de nationalité belge âgé de 32 ans, ancien détenu fiché comme radicalisé, a été blessé et arrêté par l’agent d’une autre patrouille arrivée rapidement sur les lieux.          Transporté à l’hôpital, le premier policier agressé, âgé de 29 ans, n’a pas survécu. Des coups de couteau lui avaient été portés à la gorge. Son collègue, âgé de 23 ans, a été opéré dans la nuit et ses jours n’étaient plus en danger vendredi.          Il était environ 19 heures jeudi, rue d’Aerschot, le long de la Gare du Nord, où se concentrent prostitution et trafics en tous genres. Comme tous les soirs dans cette zone réputée « chaude » de la capitale belge, une présence policière était assurée. Arrêtés à un feu rouge, le conducteur d’une voiture de police et son collègue ont été attaqués par un homme armé d’un couteau qui a crié « Allah Akbar ». Il a ensuite tenté de prendre la fuite. Poursuivi, il a été blessé aux jambes et au ventre. Mis en examen pour assassinat dans un contexte terroriste et tentative d’assassinat, il sera entendu « dès que son état le permettra », indiquaient vendredi les autorités judiciaires.          Radicalisé en prison          Le parquet fédéral, chargé notamment des dossiers de terrorisme, et le parquet de Bruxelles ont tenu, dans la matinée de vendredi, une brève conférence de presse qui s’est résumée à la lecture d’un communiqué relatant les faits. Ceux-ci ont néanmoins suscité de nombreuses questions.          Les magistrats ont, en effet, indiqué que l’assaillant des policiers s’était rendu le matin même dans un commissariat de police, à Evere. Il y aurait tenu des propos qualifiés d’« incohérents », exprimé sa « haine » des forces de l’ordre mais aussi réclamé une aide psychiatrique. Une patrouille l’a alors accompagné vers un hôpital de la ville et attendu la confirmation de sa prise en charge. Sollicité par la police, un magistrat a toutefois refusé de lancer une procédure de mise en observation de l’individu au motif que les critères légaux n’étaient pas réunis, Yassine M. réclamant volontairement des soins. L’hôpital a, dès lors, autorisé sa sortie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un projet d’attentat d’extrême droite déjoué en Belgique                 D’autres interrogations portent sur la surveillance dont  l’auteur des attaques aurait dû faire l’objet de façon plus générale. Incarcéré dans une série d’établissements de 2013 à 2019, il s’est radicalisé lors de ses périodes de détention, ce qui lui a valu un fichage sur la liste « Deradex » des prisonniers de mouvance radicale. Placé dans une aile spéciale de la prison d’Ittre, dans le Brabant wallon, il a agressé un gardien. Il a ensuite contesté son transfert dans la prison de Lantin, près de Liège, mais le Conseil d’Etat estimait, en 2017, qu’il avait des « motivations extrémistes » et voulait « partager son idéologie avec d’autres détenus ».        Il vous reste 40.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/a-bruxelles-l-homme-qui-a-attaque-des-policiers-a-coups-de-couteau-etait-fiche-comme-extremiste_6149500_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, l\u2019homme qui a attaqu\u00e9 des policiers \u00e0 coups de couteau \u00e9tait fich\u00e9 comme \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:12:21+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:12:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"L\u2019assaillant s\u2019\u00e9tait rendu le matin m\u00eame dans un commissariat tenant des propos incoh\u00e9rents et r\u00e9clamant une aide psychiatrique, ce qu\u2019un magistrat avait refus\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec2f900_1668172361306-000-gv3jb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-9">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Il n’est jamais trop tôt pour développer sa fibre musicale. Dès 3 ans, le temps d’une exposition, d’un concert ou d’un atelier, on s’éveille à l’opéra, à la musique baroque ou électronique, aux sons des instruments et des animaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Goût du Monde       Que faire à Paris ?             A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille      Il n’est jamais trop tôt pour développer sa fibre musicale. Dès 3 ans, le temps d’une exposition, d’un concert ou d’un atelier, on s’éveille à l’opéra, à la musique baroque ou électronique, aux sons des instruments et des animaux.          Par Gladys Marivat(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Des grillons et des baleines, une symphonie, des fables jouées, un orgue monumental, un orchestre au diapason, une chorale improvisée, des concerts percutants… Proposition musicale éclectique, pour tous les âges, surtout les petits.          L’exposition « Musicanimale. Le grand bestiaire sonore » à la Philharmonie de Paris                         Exposition « Musicanimale » à la Philharmonie : « Hugh, chat guitariste », d’Alain Séchas, 1997, coll. Fondation Cartier pour l’art contemporain, Paris.  ALAIN SÉCHAS / ADAGP, PARIS 2022 / FLORIAN KLEINEFENN               Si cette exposition, inaugurée le 20 septembre, n’est pas entièrement destinée aux enfants (contrairement à la Philharmonie des enfants – un grand espace permanent consacré à l’éveil à la musique des enfants de 4 à 10 ans), il est très agréable d’explorer en famille « Le grand bestiaire sonore » proposé par « Musicanimale ». D’autant qu’un parcours dont le plan est distribué à l’entrée met en avant plusieurs dispositifs interactifs, que les plus de 6 ans se feront un plaisir de manipuler, tels les appeaux utilisés par les chasseurs pour imiter le chant des oiseaux.          Impressionnés par les costumes des animaux de La Flûte enchantée, puis par le majestueux cerf empaillé et son alter ego vivant, qu’une vidéo diffusée en arrière-plan capte en train de bramer dans la brume, les petits se laissent bercer par les contes, les bruits et les musiques qu’ils écoutent à l’envi en branchant leur casque devant l’œuvre de leur choix. Les chants des coqs, des cigognes et des grillons, les bruits d’un escargot mangeant une feuille ou de la forêt la nuit les sensibilisent à la beauté et à la fragilité du vivant. Le chant des baleines que l’on voit danser au fond de l’océan les émerveille. L’air strident et entraînant de La Reine de la nuit, extrait de La Flûte enchantée, a suscité une passion pour Mozart chez une petite fille de 6 ans. On n’en demandait pas tant ! En complément de la visite, on peut s’inscrire en famille à l’atelier Orchestranimal qui permet de composer son propre bestiaire musical à l’aide d’instruments de musique du monde entier.          Par ailleurs, toujours à la Philharmonie de Paris, des « récréations musicales » permettent toute l’année aux parents d’assister à un concert le dimanche à 15 h 30 ou 16 heures pendant que leurs enfants (âgés de 4 à 9 ans) sont accueillis par des musiciens et des animateurs pour un temps récréatif, mêlant goûter, jeux et activités musicales (tarif : 12 euros, trois heures).            « Musicanimale. Le grand bestiaire sonore », jusqu’au 23 janvier 2023. Du mardi au jeudi, de 12 heures à 18 heures. Vendredi, de 12 heures à 20 heures. Samedi et dimanche, de 10 heures à 20 heures. Tarifs : 12 €, 10 € (de 26 à 28 ans), 7 € (de 16 à 25 ans et bénéficiaires des minima sociaux), gratuit pour les moins de 16 ans. Plus d’infos sur les récréations musicales : Philharmoniedeparis.fr.La Cité de la musique-Philharmonie de Paris. 221, avenue Jean-Jaurès, Paris 19e. Accès en transports en commun (métro, tramway, bus).          Il vous reste 53.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/11/11/a-paris-cinq-activites-musicales-a-decouvrir-en-famille_6149487_4497319.html"},"headline":"A Paris, cinq activit\u00e9s musicales \u00e0 d\u00e9couvrir en famille","dateCreated":"2022-11-11T16:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-11T16:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Que faire \u00e0 Paris ?"],"keywords":["L'\u00e9poque","Voyage","Le Go\u00fbt du Monde","Parentalit\u00e9","Que faire \u00e0 Paris ?","Vie intime","Le fil Good","Vie de famille"],"description":"Il n\u2019est jamais trop t\u00f4t pour d\u00e9velopper sa fibre musicale. D\u00e8s 3\u00a0ans, le temps d\u2019une exposition, d\u2019un concert ou d\u2019un atelier, on s\u2019\u00e9veille \u00e0 l\u2019op\u00e9ra, \u00e0 la musique baroque ou \u00e9lectronique, aux sons des instruments et des animaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Gladys Marivat","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/164/0/1024/512/1342/671/60/0/e9818af_1667581209339-musique-momes-02.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Que faire \u00e0 Paris ?","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/que-faire-a-paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-10">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Insultes, menaces, violences physiques, pression sur les salariés pour qu’ils travaillent sept jours sur sept… Une récente décision de la cour d’appel de Versailles révèle des pratiques de management toxique que l’ancien manageur justifiait par la pression que lui-même subissait.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Emploi       Management             « Ferme ta gueule », « casse-toi »,… un ex-manageur de Tesla France qui contestait son licenciement pour comportement « déplacé » a été débouté en justice      Insultes, menaces, violences physiques, pression sur les salariés pour qu’ils travaillent sept jours sur sept… Une récente décision de la cour d’appel de Versailles révèle des pratiques de management toxique que l’ancien manageur justifiait par la pression que lui-même subissait.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 11h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Nous ne sommes pas des chochottes, mauviettes ou tarlouzes chez Tesla » ; « tu dois arrêter de travailler seulement si tes yeux te font mal à cause de ton écran » ; « seuls les plus forts psychologiquement et physiquement sont capables et méritent de rester chez Tesla ». Reflétant une ambiance de travail pour le moins malsaine, toutes ces déclarations sont celles d’un ex-manageur de Tesla France, rapportées dans une décision de la cour d’appel de Versailles du 8 septembre.          Mis à la porte par le constructeur automobile du fait de son « comportement à tout le moins déplacé », pour reprendre les termes employés dans sa lettre de licenciement, cet ancien chef des ventes contestait son éviction devant les tribunaux. Le 8 septembre, la cour d’appel de Versailles a rendu sa décision prorogée sur cette affaire. Les juges ont suivi en partie le conseil de prud’hommes de Nanterre, qui avait débouté le salarié de sa demande de licenciement sans cause réelle et sérieuse.          La décision de la cour d’appel de Versailles livre les détails de cette affaire rocambolesque. Après avoir été engagé en Angleterre par Tesla en tant que conseiller commercial en 2011, l’appelant est muté deux ans plus tard au sein de la filiale française. Son travail donne manifestement satisfaction, puisque l’employé se voit rapidement promu responsable de magasin dans une des succursales de la société.          Des violences physiques et menaces verbales          Mais, en juillet 2015, Tesla France finit par le licencier pour faute grave, à la suite des accusations portées par ses collègues et recueillies lors d’une enquête interne. Dans la lettre de licenciement, Tesla France mentionne des « faits très graves ». Le document retrace une série d’agissements violents, à l’origine d’une ambiance de travail délétère. Lors d’un événement d’entreprise, le manageur a « détruit » la chambre d’hôtel d’un de ses collègues. A plusieurs reprises, il a jeté le sac à main d’une de ses employées à la porte de la boutique, « arraché » le téléphone portable des mains d’un collègue ou encore balancé les lunettes d’un autre salarié.                           Lire l’enquête du « Monde » :  Article réservé à nos abonnés  Le directeur du service d’information du gouvernement critiqué par ses équipes pour son management « brutal »                 A ces violences physiques viennent s’ajouter des menaces verbales. Le responsable de magasin injuriait régulièrement ses employés, parfois en public : « Ferme ta gueule », « Casse-toi », « Ne fais pas ta tête de conne » ; au sujet du conjoint d’une salariée : « Ton copain ressemble à un PD », sont autant d’insultes mentionnées dans la lettre de licenciement.          Le manageur faisait également pression sur ses collègues pour qu’ils ne comptent pas leurs heures de travail. L’ancien responsable a exigé d’un salarié qu’il travaille vingt-quatre heures sur vingt-quatre, sans dormir, et déclaré à plusieurs reprises à un autre employé qu’il « fallait travailler sept jours sur sept, de 8 heures à minuit » si les nécessités de l’entreprise l’exigeaient.        Il vous reste 53.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/11/11/ferme-ta-gueule-casse-toi-un-ex-manageur-de-tesla-france-qui-contestait-son-licenciement-pour-comportement-deplace-a-ete-deboute-en-justice_6149458_1698637.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ferme ta gueule\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0casse-toi\u00a0\u00bb,\u2026 un ex-manageur de Tesla France qui contestait son licenciement pour comportement \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 en justice","dateCreated":"2022-11-11T11:26:39+01:00","datePublished":"2022-11-11T11:26:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Droit social","Conditions de travail","\u00c9conomie","Emploi","Management"],"description":"Insultes, menaces, violences physiques, pression sur les salari\u00e9s pour qu\u2019ils travaillent sept jours sur sept\u2026 Une r\u00e9cente d\u00e9cision de la cour d\u2019appel de Versailles r\u00e9v\u00e8le des pratiques de management toxique que l\u2019ancien manageur justifiait par la pression que lui-m\u00eame subissait.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/463/0/4284/2142/1342/671/60/0/f4e6861_1668159442525-gtfrd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-11">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Selon des chercheurs de l’université d’Oxford, ce nuage de cendres et de gaz a atteint l’altitude record de 57 kilomètres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Géophysique             Le panache du volcan Hunga Tonga est monté plus haut que la stratosphère      vidéo   Selon des chercheurs de l’université d’Oxford, ce nuage de cendres et de gaz a atteint l’altitude record de 57 kilomètres.          Publié aujourd’hui à 17h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le 15 janvier 2022, dans l’archipel des Tonga, l’éruption explosive du volcan Hunga Tonga a généré un panache géant. Selon des données recueillies par des chercheurs de l’université d’Oxford et publiées dans Science du 3 novembre, ce nuage de cendres et de gaz a battu tous les records en atteignant la mésosphère, la couche de l’atmosphère qui, à partir de 50 kilomètres d’altitude, surplombe la stratosphère. Comme l’explique cette vidéo diffusée en partenariat avec Le blob, l’extra-média, une méthode de mesure inédite a permis de déterminer que le panache du Hunga Tonga était monté à 57 kilomètres d’altitude.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/video/2022/11/11/le-panache-du-volcan-hunga-tonga-est-monte-plus-haut-que-la-stratosphere_6149505_1650684.html"},"headline":"Le panache du volcan Hunga Tonga est mont\u00e9 plus haut que la stratosph\u00e8re","dateCreated":"2022-11-11T17:51:30+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:51:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","G\u00e9ophysique"],"keywords":["Sciences","Vid\u00e9os","G\u00e9ophysique"],"description":"Selon des chercheurs de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford, ce nuage de cendres et de gaz a atteint l\u2019altitude record de 57\u00a0kilom\u00e8tres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/120/0/1206/603/1342/671/60/0/ca2f370_1668172716536-volcan.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le panache du volcan Hunga Tonga est mont\u00e9 plus haut que la stratosph\u00e8re","uploadDate":"2022-11-11T17:51:30+01:00","contentUrl":"http:https://www.youtube.com/embed/m43MXD2kxc8?feature=oembed","duration":"02:05"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/120/0/1206/603/1342/671/60/0/ca2f370_1668172716536-volcan.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9ophysique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geologie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-12">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Lors de la conférence mondiale pour le climat à Charm El-Cheikh, plusieurs pays ont demandé à l’Organisation maritime internationale d’être plus ambitieuse et de viser le « zéro carbone » d’ici à 2050.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                               Les Décodeurs        COP27             COP27 : le transport maritime, un secteur polluant qui tarde à changer de cap      Lors de la conférence mondiale pour le climat à Charm El-Cheikh, plusieurs pays ont demandé à l’Organisation maritime internationale d’être plus ambitieuse et de viser le « zéro carbone » d’ici à 2050.          Par Mathilde Damgé         Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Si le transport maritime était un pays, il se classerait parmi les dix plus grands émetteurs mondiaux », ont rappelé les gouvernements américain et norvégien, en présentant lundi 7 novembre leur Green Shipping Challenge (« défi de la navigation verte ») à Charm El-Cheikh, où se tient la conférence mondiale pour le climat (COP27), du 6 au 18 novembre. Lors de cet événement, ils ont demandé à l’Organisation maritime internationale (OMI) de revoir leur objectif de réduction des émissions de dioxyde de carbone (CO₂) et de viser le « zéro carbone » plutôt que la diminution de moitié des émissions d’ici à 2050.            En réalité, les navires risquent plutôt de multiplier ces émissions par deux, en raison de l’augmentation constante des volumes de fret. Dans son rapport annuel, le Programme des Nations unies pour l’environnement (PNUE) souligne que si le secteur du transport maritime veut respecter ses engagements, il faudrait qu’il change ses pratiques du tout au tout, à commencer par l’énergie utilisée pour faire avancer les navires. Une révolution qui n’a pas commencé.            Gaz à effet de serre et particules fines : une pollution majeure            En 2022, l’ensemble de la flotte mondiale compte plus de 100 000 bateaux, dont la moitié de navires marchands, les plus consommateurs d’énergie. Les porte-conteneurs, vraquiers, pétroliers, chimiquiers et gaziers sont à l’origine de plus de trois quarts des émissions liées au transport maritime international. Pour parcourir la planète, ils utilisent l’un des carburants les plus sales au monde, un résidu visqueux du pétrole, lourd et difficile à brûler. Ce pétrole « bunker » est ce qu’il reste une fois que les autres produits pétroliers – essence, naphta ou encore diesel – plus légers, ont été raffinés. Seul l’asphalte utilisé pour les routes est plus épais.                 Lors de sa combustion, il émet un cocktail de gaz à effet de serre : du CO₂, du méthane (CH₄) et du protoxyde d’azote (N₂O), responsables du réchauffement climatique. Combien le transport maritime émet-il de ces gaz chaque année ? Cette somme varie selon la méthode de calcul, mais elles représentent l’équivalent de 600 à 1 100 millions de tonnes de CO₂ par an au cours de la dernière décennie, résume le dernier rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC).            Dans le domaine des transports, on utilise comme unité la « tonne-kilomètre », définie comme le déplacement d’une tonne de marchandises sur un kilomètre. Le transport maritime représente l’écrasante majorité des tonnes-kilomètres pour seulement un sixième des émissions du fret, tous transports confondus.             
 

 


#d_graph_16679264131{
	height:600px;
}
 




Le secteur maritime représente 16 % des émissions du fret, mais 70 % des tonnes-kilomètres transportés
Les chiffres ci-dessous datent de 2020, année de ralentissement de l'activité économique mondiale lié à la pandémie de coronavirus, et sont inférieurs aux tendances des années précédentes, sauf pour le fret urbain (livraisons à domicile). Ils ne couvrent par ailleurs que les pays de l'OCDE.

Source : Perspectives des transports 2021, OCDE




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16679264131"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "millions de tonnes de CO2 \u00e9mises",
      "milliards de tonnes-kilom\u00e8tres transport\u00e9s"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "a\u00e9rien",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#b5dae5",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          155.0,
          "#b5dae5",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          303.0,
          "#b5dae5",
          "pt1",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "routier",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#947635",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1450.0,
          "#947635",
          "pt2",
          true,
          false
        ],
        [
          21485.0,
          "#947635",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "ferroviaire",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e43034",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          170.0,
          "#e43034",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          10842.0,
          "#e43034",
          "pt5",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "maritime",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1a346c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          535.0,
          "#1a346c",
          "pt6",
          true,
          false
        ],
        [
          97946.0,
          "#1a346c",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "fret urbain",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffa909",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          780.0,
          "#ffa909",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          5322.0,
          "#ffa909",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "fluvial",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#3DB48E",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          122.0,
          "",
          "pt10",
          true,
          false
        ],
        [
          3540.0,
          "",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Le fret maritime ne cesse de prendre de l’ampleur – l’OMI table sur un possible doublement des flux de transport sur les mers d’ici à 2050 – et les solutions techniques pour décarboner n’ont pas encore émergé. La pollution du transport maritime représente actuellement 3 % des émissions de gaz à effet de serre dans le monde ; si le secteur n’entame pas de changements, les émissions s’élèveraient à 17 % d’ici à 2050.                En plus des gaz à effet de serre, les navires relâchent dans l’atmosphère des particules de soufre dangereuses pour la santé et l’environnement. Avec les particules fines et l’oxyde d’azote, ces polluants de l’air touchent plus particulièrement les populations vivant à proximité des ports et des côtes. La préfecture de Seine-Maritime, qui couvre notamment les ports de Rouen et du Havre, a listé les effets de la pollution de l’air sur la santé selon la durée de l’exposition, de la crise d’asthme au développement ou à l’aggravation de pathologies cardio-vasculaires et respiratoires, de cancers, de troubles neurologiques…            Et ce, sans même évoquer les autres nuisances qui découlent du déversement de produits toxiques (eaux usées des navires), de la migration d’espèces invasives (par les eaux de ballast), de la pollution sonore, de la perte de conteneurs en mer…                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les conteneurs tombés à la mer, un danger passé sous les radars                   De nombreuses solutions envisagées            Pour remplacer le pétrole « bunker », le gaz naturel liquéfié (GNL) est aujourd’hui en bonne position. Ses avantages : la réduction massive des émissions de soufre et de particules fines, sa facilité de transport, et son adaptabilité à plusieurs types de navires. Ses inconvénients : il ne peut pas être considéré comme une alternative à faible émission de carbone, rappelle le GIEC, qui estime que les réductions sur l’ensemble du cycle de vie du combustible sont de l’ordre de 10 % des émissions. Sans compter les fuites de méthane – dont le GNL est majoritairement constitué – dont le pouvoir de réchauffement global est environ de trente fois celui du CO₂.                La Banque mondiale recommande de ne pas le soutenir comme carburant de transition dans le transport maritime et le Programme des Nations unies pour l’environnement recommande plutôt d’« élaborer des réglementations et de soutenir les politiques fiscales pour passer totalement à des carburants à faible émission de carbone (…) : les biocarburants non alimentaires, l’hydrogène vert, les énergies renouvelables et les carburants de synthèse ».            Certains acteurs du transport maritime ont choisi de passer le pas : le premier armateur mondial, A. P. Moller-Maersk, a annoncé qu’il mettrait en service une vingtaine de navires au méthanol entre 2023 et 2025. Pour les alimenter, le groupe danois s’est associé à l’Espagne, où le gouvernement soutient la création de deux sites de production, l’un en Andalousie, l’autre en Galice. Cet « e-méthanol » est produit à partir de dioxyde de carbone et d’hydrogène considéré comme « vert » – car produit par électrolyse de l’eau grâce à un courant électrique provenant d’énergies renouvelables.            Le motoriste allemand Man Energy Solutions, qui équipe la moitié de la flotte mondiale, travaille à la conception de navires utilisant de l’e-ammoniac, produit à partir d’hydrogène et d’azote. Les premiers pourraient prendre la mer en 2025.                D’autres pistes, complémentaires aux carburants à faible émission carbone, sont également esquissées : des armateurs misent ainsi sur des cargos à voile pour transporter les marchandises, ou sur un dispositif générant un matelas de bulles d’air sous le bateau, pour réduire les frottements et, par ricochet, la consommation en carburant (de 5 à 8 %), et donc les émissions de gaz à effet de serre, ou encore sur un ralentissement de la vitesse. Cette dernière mesure présente l’avantage de pouvoir être mise en œuvre rapidement, sans attendre de renouveler les flottes, mais est difficilement applicable par les exportateurs de denrées périssables.                              Lire aussi   Transport maritime : naviguer moins vite pour polluer moins, une piste efficace mais loin d’être concrétisée                   Un changement de cap qui tarde à se concrétiser            Actuellement, les technologies « propres » ne sont pas encore viables dans le domaine du transport maritime et les armateurs n’ont donc pas intérêt à changer leurs pratiques. Pourtant, alerte le GIEC, l’urgence est d’autant plus grande que la durée de vie d’un navire est d’au moins vingt ans, et les innovations fastidieuses à généraliser.            Et si le changement tarde tant, c’est aussi parce qu’ils impliquent des modifications dans les bateaux tout comme dans les infrastructures qui les accueillent. Les carburants liquides – par opposition aux carburants gazeux, plus propres, qui finiront peut-être par les supplanter – prennent peu de place, sont faciles à livrer et à stocker et bénéficient d’une vaste infrastructure de distribution. C’est, selon l’OCDE, la raison pour laquelle ils restent si répandus.                Les grands groupes de ce secteur très concentré (ils sont seulement dix à en contrôler 95 % du marché) ont pourtant les moyens d’investir. Et ce ne sont pas les impôts qui pèsent sur leur bilan : leurs activités étant réparties sur le globe, le danois A. P. Moller-Maersk, le suisse MSC ou le français CMA CGM ont un taux d’imposition qui cabote entre 1 % et 2 % dans leur pays d’origine. Pour le chercheur Guillaume Vuillemey, il faudrait justement « [s’]interroger sur le “vrai prix” du transport maritime, une fois qu’on a pris en compte son impact environnemental. Des taxes sur le transport maritime pourraient permettre aux armateurs de payer le “coût complet” de leurs activités, ce qui n’est pas le cas actuellement. »             



Un cadre réglementaire récent


Le transport maritime était le dernier secteur à ne pas disposer de politique de réduction de ses émissions au niveau mondial, après l'accord trouvé en 2016 par le transport aérien, qui n'est pas non plus couvert par l'accord sur le climat. Le fait qu'il recoupe des activités commerciales privées sur l'ensemble du globe, avec la possibilité de délocaliser facilement ses centres d'activité, le rend complexe à encadrer. 
En 2018, l'Organisation maritime internationale (OMI), qui dépend de l'ONU, a fixé l'objectif de réduction de 50 % des émissions de gaz à effet de serre d'ici à 2050 par rapport à 2008, à charge pour les autorités maritimes nationales ou régionales de réaliser des contrôles.
Concernant le soufre, l'OMI impose depuis 2020 à tous les navires de ramener la teneur maximum à 0,5 % (contre 4,5 % précédemment) pour le combustible utilisé pour la propulsion mais aussi transporté – l'objectif est de s'assurer que le navire ne consommera pas de combustible non conforme lorsqu'il sera en pleine mer, hors de toute zone de contrôle.
Cette décision interdit de fait l'utilisation de fioul lourd, sauf pour les bateaux qui s'équipent d'épurateurs (« scrubbers ») pour séparer le soufre des gaz d'échappement. En France, ces équipements doivent fonctionner en circuit fermé (sinon ils rejettent en mer leurs eaux de lavage). L'Union européenne a en outre décidé, dès 2015, d'abaisser le taux de soufre à 0,1 % du carburant dans la mer Baltique, la mer du Nord et la Manche, où le trafic maritime est dense et proche de côtes très peuplées. L'Amérique du Nord et quelques régions de Chine ont fait de même.
Enfin, concernant le branchement électrique des navires à quai, qui permet la mise à l'arrêt des moteurs auxiliaires, il sera imposé dans toute l'Union européenne d'ici à 2025.





<article-nb="2022/11/11/19-13">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Alger a été prié par les Etats-Unis de cesser de « harceler journalistes et défenseurs des droits » lors de son examen périodique universel au Conseil des droits humains.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Algérie             Droits humains : l’Algérie essuie des critiques à Genève      Alger a été prié par les Etats-Unis de cesser de « harceler journalistes et défenseurs des droits » lors de son examen périodique universel au Conseil des droits humains.          Par Madjid Zerrouky et Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 15h59, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Manifestation pour la libération du journaliste Khaled Drareni, condamné à trois ans de prison pour « incitation à un rassemblement non armé » et « mise en danger de l’unité nationale », à Alger, le 31 août 2020.  RYAD KRAMDI / AFP               Vendredi 11 novembre, l’Algérie a essuyé les critiques des Etats-Unis mais aussi du Royaume-Uni ou de l’Allemagne lors de son examen périodique universel (EPU) au Conseil des droits humains (CDH) à Genève, où la situation des Etats de l’ONU est évaluée tous les quatre ou cinq ans.          Les observations du CDH ne sont pas contraignantes ; l’organe se contente de rappeler aux Etats leur responsabilité de respecter et de mettre en œuvre droits de l’homme et libertés fondamentales. Alger s’est néanmoins vu réclamer par la représentante américaine d’abroger les amendements de l’article 87 bis du Code pénal qui « contiennent une définition exagérément vaste du terrorisme », et de libérer « les journalistes, défenseurs des droits humains et ceux qui sont détenus en vertu de cette disposition ».          Le pays compte quelque 250 détenus d’opinion, souvent accusés de terrorisme. Ces amendements adoptés en juin 2021 assimilent désormais à du « terrorisme » ou à du « sabotage » tout appel à « changer le système de gouvernance par des moyens non conventionnels ».          Alger a également été prié de « cesser de harceler journalistes et défenseurs des droits humains et de retirer les accusations d’atteinte à l’unité nationale ». Le Royaume-Uni et l’Allemagne ont eux appelé le pays à garantir la liberté d’expression et à mettre fin aux discriminations visant les femmes. La France s’est quant à elle contentée d’inviter l’Algérie à signer des protocoles internationaux liés notamment aux violences domestiques.          « Enfermer toutes les voix libres »          Si l’Algérie s’est félicitée des « progrès » qu’elle dit accomplir en matière de libertés individuelles et collectives, elle avait néanmoins tenté d’entraver l’expression de voix critiques en prévision de cet examen. Le 12 septembre, la visite du rapporteur spécial de l’ONU sur les droits à la liberté de réunion pacifique et à la liberté d’association a été reportée à 2023 « à la demande du gouvernement algérien, avait annoncé quelques jours plus tôt Saïd Salhi, vice-président de la Ligue algérienne pour la défense des droits de l’homme (LADDH). Il s’agit du huitième report de cette visite depuis 2011. Pour nous, c’est un refus. »          Par ailleurs, le 24 août, Kaddour Chouicha et Djalima Ioukil, tous deux membres de la LADDH, ont été retenus par la police des frontières alors qu’ils s’apprêtaient à prendre un avion à Oran. Djamila Ioukil devait intervenir à Genève lors d’une session préparatoire à l’examen de l’Algérie de novembre. Tous deux ont également participé à la rédaction du « Rapport de la coalition civile et régionale algérienne », coprésenté par huit associations de défense des droits humains, droits des femmes et syndicats devant l’instance de l’ONU.        Il vous reste 45.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/11/droits-humains-l-algerie-essuie-des-critiques-a-geneve_6149486_3212.html"},"headline":"Droits humains\u00a0: l\u2019Alg\u00e9rie essuie des critiques \u00e0 Gen\u00e8ve","dateCreated":"2022-11-11T15:59:41+01:00","datePublished":"2022-11-11T15:59:41+01:00","dateModified":"2022-11-11T15:59:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Alg\u00e9rie"],"description":"Alger a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 par les Etats-Unis de cesser de \u00ab\u00a0harceler journalistes et d\u00e9fenseurs des droits\u00a0\u00bb lors de son examen p\u00e9riodique universel au Conseil des droits humains.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
,{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/125/0/1024/512/1342/671/60/0/284a29f_1668177322488-000-1wv96l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-14">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le ministère du travail a présenté les idées qu’il explore pour créer le futur service public de l’emploi, dont certaines suscitent l’inquiétude des partenaires sociaux et des départements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Emploi             Emploi : premières pistes et premières réserves autour de France Travail      Le ministère du travail a présenté les idées qu’il explore pour créer le futur service public de l’emploi, dont certaines suscitent l’inquiétude des partenaires sociaux et des départements.          Par Thibaud Métais         Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre du travail, du plein emploi et de l’insertion, Olivier Dussopt, discute avec la première ministre, Elisabeth Borne, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 3 novembre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Les contours du futur service public de l’emploi se dessinent peu à peu. Le ministère du travail a présenté ses premières « pistes de propositions » au sujet de France Travail lors du deuxième « comité des parties prenantes », mardi 8 novembre, un mois et demi après le premier. Les partenaires sociaux, les collectivités locales, les associations et les acteurs de l’emploi en savent donc un peu plus sur ce qui les attend potentiellement. Et, à environ un mois de la fin de la mission de préfiguration, départements et syndicats font part de leurs inquiétudes et de leurs réserves sur plusieurs aspects.          Le haut-commissaire à l’emploi, Thibaut Guilluy, chargé de cette phase préparatoire, a partagé les idées explorées pour la création de France Travail, qui doit réformer le service public de l’emploi en réorganisant ses différents acteurs autour d’un guichet unique pour améliorer l’orientation des demandeurs d’emploi. Une dizaine d’expérimentations locales seront lancées début 2023 pour un déploiement du dispositif un an plus tard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  France Travail : vers un guichet unique pour l’emploi                 Le projet vise notamment à améliorer l’accompagnement des personnes sans emploi, en particulier les plus éloignées du marché du travail. Outre le projet de réforme du revenu de solidarité active (RSA) pour le conditionner à une quinzaine d’heures d’activité, promesse de campagne d’Emmanuel Macron, le gouvernement cherche, selon un document de travail que Le Monde a pu consulter, à améliorer les services avec un « délai de réponse sous quarante-huit heures » et des « plages de rendez-vous d’urgence ». « Des offres de solutions structurantes (contrats aidés) en volume suffisant sur l’ensemble du territoire » pourraient ainsi être proposées tout comme des « partenariats renforcés avec les [employeurs] privés », telles que les associations.          « Notre vocation n’est pas de les sanctionner »          Les partenaires sociaux ont néanmoins appelé à la vigilance sur cette question de l’accompagnement puisque l’assurance-chômage joue un rôle dans celui des demandeurs d’emploi inscrits à Pôle emploi. Or, une négociation doit bientôt s’ouvrir sur la gouvernance de l’Unédic, l’organisme paritaire qui gère le système. « Il ne faut pas mettre la charrue avant les bœufs et nous sommes plusieurs à avoir interpellé le haut-commissaire pour demander à ce que soit discutée la gouvernance de l’assurance-chômage avant toute chose », prévient Denis Gravouil, de la CGT. « Il ne faudrait pas que le document de préfiguration présenté en décembre préempte la négociation sur la gouvernance », ajoute-t-on du côté de la CFDT.        Il vous reste 53.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/11/emploi-premieres-pistes-et-premieres-reserves-autour-de-france-travail_6149484_823448.html"},"headline":"Emploi\u00a0: premi\u00e8res pistes et premi\u00e8res r\u00e9serves autour de France Travail","dateCreated":"2022-11-11T15:19:30+01:00","datePublished":"2022-11-11T15:19:30+01:00","dateModified":"2022-11-11T16:13:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","Emploi"],"description":"Le minist\u00e8re du travail a pr\u00e9sent\u00e9 les id\u00e9es qu\u2019il explore pour cr\u00e9er le futur service public de l\u2019emploi, dont certaines suscitent l\u2019inqui\u00e9tude des partenaires sociaux et des d\u00e9partements.","author":[{"@type":"Person","name":"Thibaud M\u00e9tais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/cea5221_1668173554153-jmug221103039.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-15">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Depuis vendredi 11 novembre, à l’exception de quelques dérogations limitées, toutes les volailles doivent être confinées préventivement sur tout le territoire national.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Grippe aviaire             La grippe aviaire met l’élevage en plein air sous pression      Depuis vendredi 11 novembre, à l’exception de quelques dérogations limitées, toutes les volailles doivent être confinées préventivement sur tout le territoire national.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des canards abattus en raison de la grippe aviaire, à Lohitzun-Oyhercq (Pyrénées-Atlantiques), le 20 janvier 2022.  GAIZKA IROZ / AFP               Dans dix jours, les trappes du poulailler de Rudy Belland, à Degré, dans la Sarthe, ne s’ouvriront pas, contrairement à ce qui était prévu. Ses poulets jaunes élevés traditionnellement en plein air, après le premier mois passé au chaud, resteront claustrés. « C’est contre nature de laisser ainsi les animaux enfermés », s’insurge l’agriculteur.                           Lire aussi :  Grippe aviaire : le niveau de risque, désormais « élevé » en France, oblige les éleveurs à confiner leurs volailles                 Un cas de grippe aviaire a été détecté à une vingtaine de kilomètres de son exploitation. Le virus a, en effet, fait sa réapparition dans les élevages français depuis la fin juillet. Au 8 novembre, 49 foyers étaient recensés, les départements les plus touchés étant la Vendée et le Maine-et-Loire. Environ 770 000 volailles ont été abattues préventivement.          Face à cette nouvelle propagation, le ministère de l’agriculture, évoquant « une persistance inédite du virus dans l’environnement et une forte activité migratoire d’oiseaux sauvages », a décidé de relever le niveau de risque de grippe aviaire à élevé. Si des mesures étaient déjà prises dans les départements touchés, le couperet est tombé sur l’ensemble du territoire national, vendredi 11 novembre. A priori, à partir de cette date, toutes les volailles doivent être confinées.          Lourde facture pour l’Etat          Déjà, il y a un an, la règle s’était appliquée sur les élevages français. Las. De novembre 2021 à mai, la France a subi une épizootie de grippe aviaire d’une ampleur inédite. Non seulement le virus se propageait pour la quatrième fois depuis 2015 dans le Sud-Ouest, cœur de la production du foie gras, mais il se diffusait également dans le Grand-Ouest, en particulier en Vendée, en Loire-Atlantique et dans le Maine-et-Loire.          Une région stratégique considérée comme le deuxième pôle de production de volailles et d’œufs, derrière la Bretagne, et surtout point névralgique de la génétique de l’ensemble des volailles françaises. Résultat, un bilan de cette crise sanitaire catastrophique avec un nombre de cas estimé à 1 378 et un volume de canards, poules, dindes et pintades éliminés supérieur à 20 millions de têtes. Quant à la facture liée aux indemnisations des filières, elle se révèle très lourde pour l’Etat, attendue à 1,1 milliard d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grippe aviaire : l’Europe confrontée à « la plus importante épidémie observée à ce jour »                 Cette fois, le montant des indemnisations des éleveurs serait conditionné au respect des règles de claustration et de biosécurité. Et les dérogations sont limitées. « Il y a une tolérance pour les élevages autarciques de moins de 1 500 canards, qui peuvent tendre un filet sur un parcours attenant au bâtiment », explique Marie-Pierre Pé, directrice du Comité interprofessionnel des palmi­pèdes à foie gras (Cifog).        Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/11/la-grippe-aviaire-met-l-elevage-en-plein-air-sous-pression_6149455_3234.html"},"headline":"La grippe aviaire met l\u2019\u00e9levage en plein air sous pression","dateCreated":"2022-11-11T11:16:49+01:00","datePublished":"2022-11-11T11:16:49+01:00","dateModified":"2022-11-11T13:48:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Grippe aviaire"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Grippe aviaire","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Depuis vendredi 11\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019exception de quelques d\u00e9rogations limit\u00e9es, toutes les volailles doivent \u00eatre confin\u00e9es pr\u00e9ventivement sur tout le territoire national.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/208/0/2489/1244/1342/671/60/0/47b3bb7_1668161591658-grippe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grippe aviaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grippe-aviaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-16">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La commission de déontologie de l’expertise estime que la procédure employée pour évaluer la dangerosité des produits contrevient à la loi européenne, les formulations commerciales échappant à l’examen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Santé-environnement             La légalité des autorisations de pesticides en France et en Europe en question      La commission de déontologie de l’expertise estime que la procédure employée pour évaluer la dangerosité des produits contrevient à la loi européenne, les formulations commerciales échappant à l’examen.          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un viticulteur pulvérise des produits agrochimiques dans des vignobles près de Carcassonne, dans le sud de la France, le 6 août 2020.  GEORGES GOBET / AFP               L’évaluation des risques des pesticides, telle que pratiquée aux échelons communautaire et national, ne respecte pas la loi européenne. C’est le sens d’un avis rendu lundi 7 novembre par la Commission nationale de la déontologie et des alertes en santé publique et environnement (CNDASPE) : celle-ci constate que les produits phytosanitaires, tels que mis sur le marché, ne font pas l’objet des tests pourtant prévus par un règlement européen de 2009.          Comme l’a confirmé un arrêt rendu en 2019 par la Cour de justice de l’Union européenne (« arrêt Blaise »), ce règlement prévoit en effet que les préparations commerciales (ou « produits formulés ») doivent subir une évaluation des risques au même titre que les substances actives. Ces conditions ne semblent pas toujours remplies.          Pour comprendre, il faut savoir que les substances actives – les molécules qui produisent un effet insecticide, fongicide ou herbicide – ne sont pas utilisées seules dans les produits utilisés in fine par les agriculteurs et les jardiniers. Elles sont mélangées à une variété d’autres produits (ou « co-formulants ») destinés à en augmenter l’efficacité. Selon les constats de la CNDASPE, les risques présentés par ces mélanges ne sont pas systématiquement évalués.          Pas de réponses claires          La commission indépendante composée de personnalités qualifiées, créée par la loi de 2013 sur les lanceurs d’alerte, avait été saisie de cette question en avril, par une coalition d’organisations non gouvernementales (réunies dans le collectif Secrets toxiques) et une vingtaine de députés français et européens. « Les parlementaires qui nous ont saisis ne parvenaient pas à obtenir de réponses claires des administrations concernées, sur la manière dont sont évalués les mélanges de substances présents dans les formulations commerciales », explique Denis Zmirou-Navier, professeur honoraire de santé publique (université de Lorraine) et président de la CNDASPE.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des pesticides toxiques autorisés en Europe : un rapport pointe les carences de l’évaluation                 « N’ayant pas les moyens de mener une étude exhaustive sur l’ensemble des produits actuellement en vente, nous avons sélectionné quelques dossiers sur les sites de l’Autorité européenne de sécurité des aliments [EFSA] et de l’Agence nationale de sécurité sanitaire de l’alimentation de l’environnement et du travail [Anses, son homologue française], poursuit M. Zmirou-Navier. L’examen de ces dossiers d’autorisation indique que ni l’EFSA, ni l’Anses ne réalisent les évaluations de risque prévues par la réglementation. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réduction de l’usage des pesticides : les raisons d’un échec                 Pour l’ancien président de département santé-environnement-travail de l’Ecole des hautes études en santé publique (EHESP), cette situation est « très fâcheuse » car les co-formulants utilisés en mélange avec les substances actives peuvent dans certains cas accroître la toxicité de celles-ci. « Certains co-formulants visent par exemple à accentuer la capacité du produit à pénétrer dans les cellules de l’organisme ciblé, donc potentiellement dans les cellules humaines, explique-t-il. Aujourd’hui, les risques liés à ces effets ne sont pas bien caractérisés. »        Il vous reste 48.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/11/la-legalite-des-autorisations-de-pesticides-en-france-et-en-europe-en-question_6149512_3244.html"},"headline":"La l\u00e9galit\u00e9 des autorisations de pesticides en France et en Europe en question","dateCreated":"2022-11-11T18:41:37+01:00","datePublished":"2022-11-11T18:41:37+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:58:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"La commission de d\u00e9ontologie de l\u2019expertise estime que la proc\u00e9dure employ\u00e9e pour \u00e9valuer la dangerosit\u00e9 des produits contrevient \u00e0 la loi europ\u00e9enne, les formulations commerciales \u00e9chappant \u00e0 l\u2019examen.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/376/0/4216/2108/1342/671/60/0/1d13648_1668095772844-000-1wc74n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-17">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans « The Rest is Politics », l’ex-spin doctor du travailliste Tony Blair débat chaque semaine de l’actualité nationale et internationale avec le conservateur Rory Stewart. L’émission, qui se démarque par son ton nuancé et courtois, cumule les téléchargements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, le podcast politique d’Alastair Campbell est plébiscité par les auditeurs      Dans « The Rest is Politics », l’ex-spin doctor du travailliste Tony Blair débat chaque semaine de l’actualité nationale et internationale avec le conservateur Rory Stewart. L’émission, qui se démarque par son ton nuancé et courtois, cumule les téléchargements.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alastair Campbell sur le plateau de l’émission télévisée « Good Morning Britain », le 27 septembre 2022.  S MEDDLE/ITV/SIPA                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »            Il est allé se baigner, comme tous les matins, dans une piscine non chaufféedu quartier. Il porte avec fierté un sweat « Remainer of the year » (« pire adversaire du Brexit de l’année »), offert par l’équipe du « Vote Leave », qui fit campagne pour la sortie de l’Union européenne lors du référendum de 2016. Bien calé dans un des profonds sofas de sa résidence du nord de Londres, il pourrait parler des heures… Alastair Campbell, 65 ans, ex-directeur de la communication de Tony Blair, assure en ce début novembre n’avoir « jamais été autant déprimé » par la politique britannique.          Pourtant, il semble en pleine forme, tout à son nouveau projet. L’ex-journaliste du Daily Mirror, rédacteur en chef de l’hebdomadaire New European, auteur prolifique et avocat passionné de l’Europe et de la gauche, a lancé, en mars, un podcast baptisé « The Rest is Politics » (« le reste, c’est de la politique »), avec un conservateur convaincu, Rory Stewart, qui fut le secrétaire d’Etat au développement international de Theresa May. Depuis sa diffusion, le succès ne se dément pas : le podcast, qui commente deux fois par semaine à chaud et pendant environ quarante-cinq minutes l’actualité nationale et internationale (la chute de Liz Truss, les élections brésiliennes, l’arrivée mouvementée d’Elon Musk chez Twitter…), se classe depuis des semaines en tête des téléchargements d’Apple au Royaume-Uni. En octobre, il a cumulé 6 millions de téléchargements.          « Je n’en reviens pas », confie cet habitué du petit écran, qui assure être davantage abordé dans la rue pour « The Rest is Politics » que pour sa prestation d’animateur dans l’émission de télé-réalité Make Me Prime Minister sur Channel 4, dans laquelle s’affrontent de faux aspirants au poste de premier ministre. Parmi les podcasts d’Apple, c’est une autre émission politique qui talonne « The Rest is Politics » : « The News Agents », lancée cet été par trois ex-journalistes vedettes de la BBC, Emily Maitlis, Jon Sopel et Lewis Goodall.          Echanger sans s’écharper          « Les gens disent qu’ils en ont marre de la politique, mais ces succès montrent qu’il y a encore de nombreux Britanniques passionnés par le sujet, souligne Alastair Campbell. Ils veulent qu’on leur en parle différemment. » Avec Rory Stewart, ils ont un principe : échanger sans s’écharper, respecter l’opinion de l’autre. « Les médias sont si polarisés désormais. Pour les uns, vous êtes nul, pour d’autres, génial. On essaie d’être davantage dans la nuance, de s’appuyer sur des faits. »        Il vous reste 57.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                               Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                               Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/11/au-royaume-uni-le-podcast-politique-d-alastair-campbell-est-plebiscite-par-les-auditeurs_6149413_4500055.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le podcast politique d\u2019Alastair Campbell est pl\u00e9biscit\u00e9 par les auditeurs","dateCreated":"2022-11-11T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-11T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-11T09:16:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Dans \u00ab\u00a0The Rest is Politics\u00a0\u00bb, l\u2019ex-spin doctor du travailliste Tony Blair d\u00e9bat chaque semaine de l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale avec le conservateur Rory Stewart. L\u2019\u00e9mission, qui se d\u00e9marque par son ton nuanc\u00e9 et courtois, cumule les t\u00e9l\u00e9chargements.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/155/0/1120/560/1342/671/60/0/37d73bb_239147-3296649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-18">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le groupe cybercriminel Lockbit a publié une archive contenant 9,5 gigaoctets de données relative au groupe Thales. L’avant-veille, un affilié de Lockbit avait été arrêté au Canada par les autorités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Cybercriminalité             Thales : Lockbit diffuse des données volées, l’entreprise dément toute intrusion dans son système      Le groupe cybercriminel Lockbit a publié une archive contenant 9,5 gigaoctets de données relative au groupe Thales. L’avant-veille, un affilié de Lockbit avait été arrêté au Canada par les autorités.          Par Louis Adam         Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le groupe Thales, spécialisé entre autres dans la cybersécurité, a été visé par une cyberattaque. Des données du groupe ont été diffusées sur Internet.  AFP/PASCAL PAVANI                 Une archive de 9,5 gigaoctets « de données relatives à [la société française] Thales » a été publiée dans la nuit sur le site du groupe cybercriminel Lockbit. L’archive diffusée contient des données liées à des contrats et des partenariats de Thales en Italie et en Malaisie.            Contacté par Le Monde, Thales confirme la diffusion de ces données sur le site des cybercriminels, mais précise qu’il n’y a « pas eu d’intrusion » sur le système informatique de la société. « Les experts en sécurité de Thales ont identifié l’une des deux sources probables du vol d’informations. Il s’agit du compte d’un partenaire sur un portail d’échange dédié qui a conduit à la divulgation d’un volume limité d’informations », explique un porte-parole de l’entreprise, ajoutant que ses équipes travaillent à identifier la deuxième source. Thales précise également que cette fuite de données n’a pas d’impact sur son activité.                 Les documents affichés par Lockbit sur son site mentionnent notamment un projet de Thales et de l’entreprise Novatis Resources, sise en Malaisie, afin de mettre en place des outils de surveillance aérienne pour l’aéroport malais de Kota Kinabalu : un programme qui avait été annoncé en 2018. Les documents, datés de 2021, mentionnent le projet et le suivi assuré par l’entreprise. D’autres fichiers font référence aux contrats passés par Thales en Italie, notamment à Florence, pour le support d’un système automatisé de vente de tickets à destination des services de transports en commun. L’archive ne semble pas contenir de données personnelles appartenant aux employés de la société.            Lockbit avait annoncé plus tôt dans le mois être en possession de données dérobées à Thales et menaçait de les diffuser sur son site. Le groupe cybercriminel avait alors mis en place un compte à rebours annonçant une publication le 7 novembre. Le jour J, le site avait affiché un message indiquant que les données étaient publiées, sans pour autant donner l’accès à celles-ci, faisant douter les observateurs quant à la réalité de l’attaque. Les fichiers volés sont finalement apparus sur le site dans la nuit du 10 au 11 novembre.            Ce n’est pas la première fois que Lockbit revendique une attaque contre Thales : au mois de janvier, le groupe avait déjà annoncé avoir volé des données au groupe. Les données diffusées à l’époque contenaient principalement des dépôts de code provenant d’un serveur externe à l’entreprise, données jugées « peu sensibles » par l’entreprise française.            Un membre du groupe arrêté au Canada            Jeudi, les autorités américaines ont annoncé l’arrestation d’une personne installée au Canada accusée d’avoir œuvré pour le groupe Lockbit. Ce citoyen, disposant d’une double nationalité russe et canadienne, est actuellement en garde à vue en attendant une extradition aux Etats Unis.                Selon les documents publiés par la justice américaine, une fouille opérée au mois d’août par les forces de l’ordre a permis de saisir l’ordinateur du suspect, montrant des traces de connexion au panneau de contrôle du rançongiciel développé par Lockbit, ainsi que des messages échangés avec LockBitSupp, un compte utilisé par le groupe cybercriminel pour assurer le support de son logiciel. Toujours selon la justice américaine, un fichier contenant une liste de cibles passées et futures du groupe Lockbit a été identifié sur l’ordinateur du suspect. Au cours d’une seconde fouille, les enquêteurs ont également retrouvé la trace d’un portefeuille de cryptomonnaie détenu par le suspect contenant 0,8 bitcoin (13 482 euros selon le cours du bitcoin au moment de la publication de cet article). L’origine de ces bitcoins correspond au paiement d’une rançon par une victime du groupe Lockbit. Le suspect risque une peine de cinq ans de prison.                             Lire aussi :  Lockbit : quel est ce groupe qui affirme avoir piraté un site du ministère de la justice ?                   Lockbit est l’un des groupes cybercriminels les plus actifs. Il revendique sur son site de nombreuses victimes, avec cependant un succès parfois relatif. Lockbit avait ainsi annoncé le piratage de données appartenant au ministère de la justice français, avant de finalement publier des données provenant d’un cabinet d’avocats sis à Caen. Le groupe avait déjà été l’auteur par le passé de nombreuses fausses revendications. Il a cependant fait en France plusieurs victimes sérieuses, dont l’hôpital de Corbeil-Essonnes au mois d’août. Les systèmes de l’hôpital avaient été paralysés pendant plusieurs jours à la suite de l’attaque, et des données volées avaient été diffusées par le groupe au début du mois de septembre.                             Lire le décryptage :  Cyberattaque contre l’hôpital de Corbeil-Essonnes : ce que l’on sait sur les données diffusées                        Louis Adam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent l’enjeu de la décision prise par Joe Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/11/thales-lockbit-diffuse-des-donnees-volees-l-entreprise-dement-toute-intrusion-dans-son-systeme_6149491_4408996.html"},"headline":"Thales\u00a0: Lockbit diffuse des donn\u00e9es vol\u00e9es, l\u2019entreprise d\u00e9ment toute intrusion dans son syst\u00e8me","dateCreated":"2022-11-11T16:10:24+01:00","datePublished":"2022-11-11T16:10:24+01:00","dateModified":"2022-11-11T17:37:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Cybercriminalit\u00e9","Pixels"],"description":"Le groupe cybercriminel Lockbit a publi\u00e9 une archive contenant 9,5\u00a0gigaoctets de donn\u00e9es relative au groupe Thales. L\u2019avant-veille, un affili\u00e9 de Lockbit avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au Canada par les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/06/17/9/0/512/256/1342/671/60/0/ill_4439715_cdc2_1307790_6_0e4e_photo-prise-le-16-novembre-2004-a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-19">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Après avoir foulé tout l’été les scènes d’Europe et des Etats-Unis, la rappeuse belgo-congolaise sort un deuxième album, « Iota », nourri par la douleur d’une rupture amoureuse, mais aussi la violence et la pauvreté qui ont marqué son enfance passée entre le Rwanda et la Belgique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                             Cédrine Scheidig pour M le magazine du Monde                         M le mag        Musiques         Lous and the Yakuza, chanteuse : « J’entends encore les gens de ma famille me dire que j’étais un échec »   Par Stéphanie Binet   Publié aujourd’hui à 05h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitAprès avoir foulé tout l’été les scènes d’Europe et des Etats-Unis, la rappeuse belgo-congolaise sort un deuxième album, « Iota », nourri par la douleur d’une rupture amoureuse, mais aussi la violence et la pauvreté qui ont marqué son enfance passée entre le Rwanda et la Belgique.                Du haut de son mètre soixante-seize, elle porte un regard bienveillant sur son équipe. Celle qui se fait appeler Lous and the Yakuza (soit l’association du verlan de soul et du célèbre gang japonais) demande à sa « babe » de collaboratrice si elle a bien mangé, poursuit en même temps sa conversation au téléphone avec sa manageuse, puis suit sa petite troupe vers un café du centre parisien.          La chanteuse belgo-congolaise, qui publie le 11 novembre son deuxième album, Iota, vient de terminer une séance photo, une de celle qui s’est bien passée, qu’elle n’a pas dû interrompre parce que quelqu’un sur le plateau tenait des propos sexistes : « Ça m’est arrivé plus d’une fois », confie l’ancienne mannequin. « Je ne laisse plus rien passer, soit on sort le porc qui a tenu ces propos soit j’arrête. J’ai ce luxe, maintenant, tout tourne autour de moi, je peux me le permettre. »           « Etre noire et être une femme, ce n’est pas ce qui me définit le plus dans la vie. C’est même des détails : avoir un vagin et de la mélanine. » Lous and the Yakuza          En effet, égérie de la maison Louis Vuitton, décoratrice d’un immeuble à Bruxelles, auteur-interprète produite par El Guincho, le producteur de la star espagnole Rosalia, la chanteuse a parcouru tout l’été les scènes d’Europe et des Etats-Unis, en solo ou en première partie d’Alicia Keys, Coldplay et Gorillaz. Elle est dans la cour des grands et compte bien y rester.          Lous and the Yakuza se raconte dans son langage à elle, mélange de français soutenu et de mots crus qui tombent comme des gifles. Elle parle comme elle écrit ses chansons, des refrains pop et soul et des couplets rappés qui claquent, font ressurgir toute sa colère et sa tristesse : « Je n’arrive pas à exprimer cette énergie autrement qu’avec le rap », s’excuse-t-elle presque.          Sans logement à 20 ans          La jeune femme de 26 ans, fille d’un Congolais et d’une Rwandaise, revient sur son parcours. Elle avait fait de son identité de femme noire les combats de son premier album Gore, ça ne sera pas le cas pour le second : « Je l’ai toujours su, mais être noire et être une femme, ce n’est pas ce qui me définit le plus dans la vie. C’est même des détails : avoir un vagin et de la mélanine. Rares sont les jours où j’y pense. Certes, la société me le renvoie en permanence, mais j’ai l’impression d’avoir dit tout ce que j’avais à dire. Maintenant, il faut s’appliquer à ce que ça change. » D’abord en utilisant l’écriture pour rapporter ce qu’elle a vécu dans la rue en 2017, les personnes qu’elle y a rencontrées.        Il vous reste 65.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/11/lous-and-the-yakuza-chanteuse-j-entends-encore-les-gens-de-ma-famille-me-dire-que-j-etais-un-echec_6149415_4500055.html"},"headline":"Lous and the Yakuza, chanteuse\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019entends encore les gens de ma famille me dire que j\u2019\u00e9tais un \u00e9chec\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T05:00:23+01:00","datePublished":"2022-11-11T05:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["Le Monde Afrique","Longs formats","M le mag","Musiques","Culture"],"description":"Apr\u00e8s avoir foul\u00e9 tout l\u2019\u00e9t\u00e9 les sc\u00e8nes d\u2019Europe et des Etats-Unis, la rappeuse belgo-congolaise sort un deuxi\u00e8me album, \u00ab\u00a0Iota\u00a0\u00bb, nourri par la douleur d\u2019une rupture amoureuse, mais aussi la violence et la pauvret\u00e9 qui ont marqu\u00e9 son enfance pass\u00e9e entre le Rwanda et la Belgique.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/193/0/1200/600/1342/671/60/0/055f2ae_237141-3295235.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  
