<FILE-date="2022/11/11/19">

<article-nb="2022/11/11/19-1">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indonésie, les pays membres du G20 devront tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le G20 doit permettre d’engager « la Russie à entrer dans une logique de désescalade », selon l’Elysée Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indonésie, les pays membres du G20 devront tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine         Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié Joe Biden et le peuple américain pour leur soutien. « Ensemble nous construisons un bouclier aérien pour protéger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l’agresseur », a tweeté M. Zelensky.        Des représentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.        Le ministère de la défense russe a annoncé, jeudi, que les forces russes avaient commencé à se replier dans la région de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annoncé la reconquête d’une douzaine de villages dans cette région du sud de l’Ukraine. « Ce n’est pas l’ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants », a déclaré Volodymyr Zelensky.        Mykhaïlo Podoliak, conseiller à la présidence ukrainienne, a partagé sa crainte que la Russie « [veuille] faire de Kherson une « ville de la mort »  ». Volodymyr Zelensky a, lui, affirmé que l’armée russe laissait derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées.        Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.                  Tout le live                18:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Aujourd’hui est un jour historique », les habitants de Kherson « n’ont jamais abandonné l’Ukraine », se félicite Volodymyr Zelensky         La ville de Kherson, seule capitale régionale qui était tombée aux mains de l’armée russe au début de la guerre et qui a été reprise vendredi par les troupes de Kiev après le retrait des forces russes, est « à nous », s’est félicité Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          « Aujourd’hui est un jour historique. Nous reprenons Kherson. Pour l’instant, nos défenseurs sont à la périphérie de la ville. Mais les unités spéciales sont déjà dans la vil e », écrit le président ukrainien dans un second message posté sur le réseau social.          « Même si la ville n’est pas complètement débarrassée de la présence ennemie, les habitants de Kherson eux-mêmes enlèvent déjà les symboles russes des rues et des bâtiments et toute trace de la présence des occupants à Kherson », se réjouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens, M. Zelensky ajoute : « Les habitants de Kherson attendaient. Ils n’ont jamais abandonné l’Ukraine (...) L’Ukraine viendra vers tous ses habitants. »                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sommet du G20 doit permettre d’appeler « la Russie à entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, selon l’Elysée        Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indonésie, doit permettre d’appeler « la Russie [à] entrer dans une logique de désescalade » en Ukraine, a déclaré vendredi la présidence française.          Selon l’Elysée, à l’occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un « discours clair sur le fait qu’il n’est pas acceptable d’utiliser l’énergie comme une arme ». Une allusion à la réduction par la Russie de ses livraisons de gaz en représailles aux sanctions décrétées depuis le début de la guerre.          Le président russe Vladimir Poutine sera le grand absent de ce sommet, réduit de facto à un G19, mais l’offensive russe en Ukraine depuis le 24  février et ses multiples répercussions géopolitiques, économiques et financières dans le monde seront au premier rang des préoccupations discutées à Bali.          « Il y a un espace très clair au G20 pour porter un message de paix », a ainsi relevé l’Elysée. La Chine et l’Inde sont toutefois restées jusqu’ici très prudentes, refusant de condamner l’offensive russe en Ukraine ou émettant des réserves indirectes à mesure que le conflit s’installe dans la dure.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir à Bali, ne rencontrera pas le ministre russe des affaires étrangères russes, Sergueï Lavrov, dépêché à la place de M. Poutine.                    18:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans une position ukrainienne proche d’une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 11 novembre 2022. STRINGER / REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                 Dans un sous-sol dans une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces armées ukrainiennes, dans l’oblast de Kherson, le 11 novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et l’ONU discutent des exportations d’engrais et de céréales         La secrétaire générale de la Conférence des Nations unies sur le commerce et le développement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l’agence humanitaire de l’ONU, Martin Griffiths, ont retrouvé vendredi le vice-ministre des affaires étrangères russes, Sergueï Verchinine, au siège de l’ONU à Genève. L’objectif de cette rencontre : échanger au sujet des obstacles aux exportations d’engrais et de céréales russes, peu avant l’expiration d’un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d’engrais et de produits alimentaires avait été adopté le 22 juillet en Turquie en même temps que l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à expiration le 19 novembre.          Le mécanisme de contrôle pluripartite mis en place a permis depuis d’exporter 10,2 millions de tonnes de céréales et produits alimentaires d’Ukraine, de faire baisser les prix sur le marché mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affamées.          En revanche, le volet sur les exportations russes est resté plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions économiques qui frappent le pays depuis son invasion de l’Ukraine épargnent les engrais et céréales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais côté de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d’assurance.          A quelques jours de l’arrivée à échéance de l’accord signé le 22 juillet, la Russie n’a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.                    17:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, où en est-on de la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia qui semble être dans une zone contrôlée par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contrôle russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine, est occupée depuis le début de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assuré par les équipes ukrainiennes qui y travaillent.          S’il est encore situé dans un des territoires occupés par la Russie, ce site stratégique, qui a été frappé à de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de démarcation entre les territoires contrôlés par Kiev et ceux occupés par Moscou.          Alors que la Russie et l’Ukraine s’accusent l’une l’autre d’être responsable de ces bombardements, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AEIA) a lancé, il y a plusieurs semaines, des discussions visant à permettre la création d’une zone sécurisée autour de la centrale, réclamée notamment par l’Ukraine, le secrétaire général de l’ONU et les Etats européens.          Mais, à ce stade, les négociations sont « très compliquées », a déclaré jeudi à l’Agence France-Presse le directeur général de l’AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne « négocient pas entre eux », mais par l’intermédiaire de l’agence onusienn.          Parmi les difficultés évoquées, M.Grossi a également souligné le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. « Cela rend les négociations très sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de définir quels équipements militaires seraient autorisés ou interdits [à l’intérieur] », a-t-il souligné.                     17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden estime que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence » de « sortir de [la] dépendance envers les énergies fossiles »        A son arrivée à la COP27 en Egypte, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a affirmé vendredi que « la guerre menée par la Russie ne fait que renforcer l’urgence pour le monde de sortir de sa dépendance envers les énergies fossiles ».                Le 11 novembre 2022, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a prononcé un discours, dans le cadre de la COP27, à Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG / AP                               16:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des soldats ukrainiens participent à un exercice d’entraînement organisé par des membres de la force expéditionnaire interarmées, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 A Siversk, une ville de l’est de l’Ukraine frappée par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entraînement au tir dans un champ de tir de la région de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER / AFP                 Funérailles de 38 soldats prorusses, tués lors du conflit avec les forces armées ukrainiennes, dans un cimetière de Louhansk, le 11 novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     14:42   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne entre dans Kherson, selon le ministère de la défense ukrainien        L’armée ukrainienne est entrée vendredi dans Kherson, ville stratégique du Sud, après le retrait des forces russes, annonce le ministère de la défense ukrainien. « Kherson retourne sous le contrôle de l’Ukraine, des unités des forces armées ukrainiennes entrent dans la ville », dit-il dans un communiqué. Selon un porte-parole du ministère cité par la BBC, les forces ukrainiennes « contrôlent la quasi-totalité » de la ville.          Dans son communiqué, le ministère appelle en outre les militaires russes restés sur place à se rendre. « Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-mêmes. Il est évident que vous n’y arriverez pas. Chaque militaire russe qui opposera une résistance sera éliminé. Vous n’avez qu’une seule chance d’éviter la mort : vous rendre immédiatement », écrit-il.          Et de poursuivre : « Si vous vous rendez de vous-même, l’Ukraine vous garantit la sécurité et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Genève et assurons, à chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins médicaux et la possibilité d’être échangé contre des membres des forces armées ukrainiennes retenus en captivité en Russie. »          « Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute sécurité après avoir discuté des conditions de votre reddition avec les représentants agréés du commandement ukrainien en appelant la ligne d’assistance téléphonique du programme d’Etat ukrainien “Je veux vivre”. »          « Sauvez votre propre vie, rendez-vous ! », conclut le communiqué.                         14:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les premières images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les réseaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffusées notamment sur Twitter montrent des civils célébrant le départ des forces russes à Kherson, mais rien n’indique pour l’instant que l’armée ukrainienne y ait pénétré.                              13:46   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Un retrait en 48 heures, sans abandonner de matériel militaire conséquent, en mettant en échec les tentatives ukrainiennes d'attaque du repli russe à certains points de passage, et en laissant derrière eux un champ de mines qui a déjà fait des dégâts côté ukrainien, il semble évident que la décision était prise et préparée depuis des semaines, non? Ça ne donne en tout cas pas du tout l'impression d'un sauve qui peut désordonné...    Thomas H.         Bonjour Thomas H.,          Le retrait de Kherson a manifestement été anticipé par les deux parties. Moscou affirme avoir procédé à l’évacuation de 115 000 civils, présentés comme volontaires et menacés par la supposée volonté ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. Ces derniers jours, la disparition des drapeaux russes de plusieurs bâtiments administratifs avait également alimenté les rumeurs. Mercredi, enfin, l’armée russe a fait sauter plusieurs ponts du nord de la région, donnant enfin corps à une retraite dont le calendrier précis n’a pas été dévoilé.          Les préparatifs ont aussi été menés sur les fronts médiatique et politique. Dès le 7 novembre, le média en exil Meduza, coutumier du fait, dévoilait le contenu des instructions transmises par le Kremlin aux principaux médias. L’accent y était mis sur la volonté de préserver la vie des civils comme des militaires, à la différence des « formations nationalistes terroristes » ukrainiennes qui auraient un « besoin vital » d’avancer pour conserver le soutien de leurs donneurs d’ordre occidentaux.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                        13:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine salue une « victoire importante » après le retrait russe de Kherson        Le ministre des affaires étrangères ukrainien a salué, vendredi, « une victoire importante », après l’annonce du retrait russe du nord de la région de Kherson, occupée depuis le début de mars. « L’Ukraine est en train de remporter une autre victoire importante en ce moment et prouve que, quoi que dise ou fasse la Russie, l’Ukraine gagnera », affirme sur Twitter Dmytro Kuleba.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a diffusé une vidéo montrant, selon lui, des résidents de Bilozerka, localité située à quelques kilomètres de Kherson, en train d’arracher une affiche proclamant « La Russie est là pour toujours ». Le Parlement ukrainien, la Rada, a par ailleurs diffusé des photos de civils brandissant des drapeaux ukrainiens à Kherson. L’armée ukrainienne n’a pas annoncé être entrée dans la ville, chef-lieu de l’oblast du même nom. En début d’après-midi, le ministère de la défense russe avait annoncé avoir achevé à 5 heures (3 heures à Paris) « le redéploiement » des unités de la rive droite du Dniepr, où se trouve Kherson, vers celle la rive gauche, assurant n’avoir subi aucune perte ni abandonné de matériel militaire.          Ce repli majeur est le troisième depuis le début de l’invasion, le 24 février, la Russie ayant renoncé au printemps à prendre Kiev, avant d’abandonner en septembre la quasi-totalité de la région de Kharkiv, dans le Nord-Est.                              13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nord Stream autorisé à inspecter les dommages sur les gazoducs en zone danoise        La société d’exploitation Nord Stream, dont les gazoducs ont été la cible d’un sabotage présumé en mer Baltique à la fin de septembre, a été autorisée à procéder à ses propres inspections sous-marines dans la zone exclusive du Danemark, ont annoncé vendredi les autorités danoises.          Le 26 septembre, quatre fuites de gaz d’ampleur avaient été détectées sur les gazoducs reliant la Russie à l’Allemagne – deux dans la zone économique suédoise et deux dans celle du Danemark. Les inspections préliminaires sous-marines avaient renforcé les soupçons de sabotage, les fuites ayant été précédées d’explosions, selon les enquêteurs.          L’Ukraine affirme que ces fuites sont le résultat d’une « attaque terroriste » de la Russie contre les pays européens. Moscou a, pour sa part, estimé que ce sabotage avait été « dirigé et coordonné » depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique a fermement démenti.                              12:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Groupe Wagner veut former des « miliciens » pour défendre la Russie        Le groupe paramilitaire russe Wagner va former des miliciens et construire des fortifications dans deux régions de Russie frontalières de l’Ukraine, a annoncé vendredi son fondateur, Evgueni Prigojine. « La compagnie militaire privée Wagner aide et va aider la population des territoires frontaliers [de l’Ukraine] à recevoir une formation, à construire des installations, à préparer les gens et à organiser des milices », dit l’homme d’affaires, cité par le service de presse de Concord, son entreprise.          Selon lui, ces nouvelles activités ont débuté dans les régions russes de Belgorod et de Koursk, touchées régulièrement ces derniers mois par des tirs attribués à l’armée ukrainienne. L’objectif est de construire « des ouvrages fortifiés et des centres de formation de miliciens dans les régions frontalières ». « Qui veut la paix, prépare la guerre. Il faut toujours être prêt à défendre sa terre », a-t-il ajouté.          Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accusés de servir les intérêts du régime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, allant de la Syrie à l’Ukraine, en passant par l’Afrique et l’Amérique du Sud. Ces derniers mois, le groupe opère activement sur le front ukrainien, en soutien de l’armée russe. Il est soupçonné d’avoir recruté des détenus pour les envoyer combattre en Ukraine en échange de remises de peine. En septembre, Evgueni Prigojine a reconnu avoir fondé cette organisation paramilitaire après des années de déni. Cette semaine, il s’est aussi vanté d’avoir mené des opérations d’influence électorale aux Etats-Unis.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                        11:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée russe dit avoir achevé le retrait de ses troupes de la région de Kherson        Près de neuf mois après le début de son offensive en Ukraine, l’armée russe a annoncé vendredi avoir achevé son retrait du nord de l’oblast de Kherson. « A 5 heures, heure de Moscou [3 heures à Paris], le redéploiement des unités de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr a été achevé », déclare dans un communiqué le ministère de la défense russe, qui assure que l’armée n’a subi aucune perte.          « Au total, plus de 30 000 militaires russes et près de 5 000 unités d’armements et de véhicules militaires ont été retirés » de la rive occidentale du Dniepr, a-t-il précisé par la suite.                    11:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un pont stratégique détruit près de Kherson, selon la télévision publique        Le pont autoroutier Antonivsky, principal point de passage sur le Dniepr entre la ville de Kherson et la rive orientale du fleuve, s’est effondré, a rapporté vendredi la chaîne de télévision publique Suspilne News, citant des habitants de la zone. La chaîne a diffusé une photographie montrant le pont effondré en plusieurs endroits. Le point de passage sur le Dniepr le plus proche se trouve désormais à plus de 70 kilomètres de Kherson. On ignore pour l’heure les causes de ces effondrements.          L’agence de presse russe RIA Novosti a, quant à elle, diffusé des images filmées de nuit montrant des véhicules militaires russes quittant Kherson, en précisant qu’ils empruntaient le pont Antonivsky. Plusieurs correspondants russes ont ensuite annoncé qu’il avait été détruit, sans dire si l’armée russe l’avait dynamité où s’il s’agissait du résultat de frappes ukrainiennes. Des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux montrent également le pont détruit. L’armée ukrainienne l’a pilonné pendant des semaines sans parvenir à le détruire pour couper les lignes d’approvisionnement russes.                              11:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept habitants d’un immeuble de Mykolaïv tués par un tir de missile russe, le 11 novembre              Des habitants font la queue devant une tente humanitaire à la suite du bombardement de leur immeuble, à Mykolaïv, le 11 novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Les pompiers face à l’immeuble éventré par un bombardement de l’armée russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Des secouristes dégagent une victime des décombres de l’immeuble bombardé par l’armée russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                 Encore sous le choc, un homme tente d’évaluer les dégâts causés par le bombardement de son immeuble. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                     10:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin considère la région de Kherson comme un territoire russe, malgré le repli militaire        Le Kremlin considère toujours que la totalité de la région ukrainienne de Kherson appartient à la Russie, en dépit du retrait des forces russes de cette zone. Cette région, dont Moscou a annoncé l’annexion en septembre, « est un sujet de la Fédération de Russie. Il ne peut y avoir aucun changement », a affirmé Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. La présidence russe ne s’était pas encore exprimée au sujet du retrait de Kherson, ordonné mercredi.          Selon son porte-parole, le Kremlin « ne regrette pas » la grande cérémonie d’annexion organisée en septembre, au cours de laquelle Vladimir Poutine a proclamé le rattachement à la Russie de l’oblast et de trois autres régions. Le chef de l’Etat avait aussi assuré que Moscou les défendrait « par tous les moyens », laissant entendre qu’un recours à l’arme nucléaire n’était pas exclu. L’armée russe dit abandonner la rive droite du Dniepr, où se trouve la ville de Kherson, pour consolider ses positions de l’autre côté du fleuve.                    10:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Fin de la question: Pourquoi les Russes sont ont-ils évacuer les civils ? Quel est l’intérêt militaire ? À quoi peut-on s’attendre ?    François p         Bonjour François p,          Moscou affirme avoir procédé à l’évacuation de 115 000 civils, présentés comme volontaires et menacés par la supposée volonté ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. D’après Emmanuel Grynszpan, notre journaliste qui se trouvait sur place il y a quelques jours, les civils « ne sont pas contraints de quitter la région. En revanche, la vie est très dure : plus d’électricité, de chauffage et de télécommunications. L’incitation à partir ne vient donc pas que des forces russes ». Ces évacuations sont, selon lui, « très dangereuses, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de détruire les forces russes piégées sur la rive droite du Dniepr. L’artillerie ukrainienne aura du mal à distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l’affirme du côté ukrainien, de nombreux militaires russes se sont déguisés en civils ». Les experts militaires ukrainiens craignent que les forces russes n’utilisent les habitants de la région comme « boucliers humains ».             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                        09:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept habitants d’un immeuble de Mykolaïv tués par un tir de missile russe         Sept personnes ont été tuées et plusieurs blessées dans la nuit de jeudi à vendredi par un tir de missile sur un immeuble résidentiel de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, selon un bilan provisoire avancé par les autorités régionales. « Dans une réponse cynique de l’Etat terroriste à nos succès sur le front, une frappe a touché un immeuble de cinq étages, détruit entièrement », écrit sur Telegram le chef de l’administration régionale, Vitali Kim. Les images des services de secours ukrainiens montrent l’immeuble éventré et les secouristes intervenant de nuit dans les décombres. Selon le président Volodymyr Zelensky,  « quarante et un villages » ont été repris jeudi, au lendemain de l’annonce du retrait russe de la rive droite du Dniepr, dans la région de Kherson.          D’après la présidence, six civils avaient déjà été tués la veille dans la région de Mykolaïv et huit autres avaient trouvé la mort dans celle de Donetsk, dans l’Est, où les combats continuent de faire rage, en particulier à Bakhmout, ville que les forces russes tentent de conquérir depuis l’été.                              08:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Depuis février, les membres de la Joint Expeditionary Force britannique sont en première ligne pour aider à la formation militaire des soldats ukrainiens                        Des soldats ukrainiens participent à un exercice d’entraînement organisé par les membres de la Joint Expeditionary Force (Force expéditionnaire interarmées, JEF) britannique – composée du Danemark, de l’Estonie, de la Finlande, de l’Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, de la Norvège, des Pays-Bas, de la Suède et du Royaume-Uni, qui la dirige – dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Le ministre de la défense britannique, Ben Wallace (au centre), visite la zone d’exercice militaire où des soldats ukrainiens participent aux exercices de la JEF, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Des soldats ukrainiens lors d’un exercice d’entraînement. ANDY COMMINS / AFP                  ANDY COMMINS / AFP                 Le brigadier Justin Stenhouse, commandant de la 11e brigade d’assistance aux forces de sécurité, s’adresse aux médias pour leur présenter l’action de la JEF en faveur de l’armée ukrainienne, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                 Des soldats ukrainiens manient des lance-missiles antichars suédois NLAW, dans le nord-est de l’Angleterre, le 9 novembre 2022. ANDY COMMINS / AFP                                      Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Sur une autoroute menant à la ville de Kherson, dans la région de Kherson, le 11 novembre 2022.     VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          Les Etats-Unis ont annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, estimée à 400 millions de dollars (environ 400 millions d’euros), avec notamment des missiles supplémentaires pour la défense antiaérienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte à plus de 18,6 milliards de dollars l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis le début de l’offensive russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remercié Joe Biden et le peuple américain pour leur soutien. « Ensemble nous construisons un bouclier aérien pour protéger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l’agresseur », a tweeté M. Zelensky.Des représentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, à Genève, une délégation russe pour évoquer l’avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de céréales et d’engrais russes, le premier de ces accords arrivant à échéance dans quelques jours.Le ministère de la défense russe a annoncé, jeudi, que les forces russes avaient commencé à se replier dans la région de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annoncé la reconquête d’une douzaine de villages dans cette région du sud de l’Ukraine. « Ce n’est pas l’ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants », a déclaré Volodymyr Zelensky.Mykhaïlo Podoliak, conseiller à la présidence ukrainienne, a partagé sa crainte que la Russie « [veuille] faire de Kherson une “ville de la mort” ». Volodymyr Zelensky a, lui, affirmé que l’armée russe laissait derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées.Les passeports russes délivrés dans les régions ukrainiennes annexées par la Russie et dans les régions séparatistes prorusses en Géorgie ne seront plus reconnus dans l’Union européenne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement européen et les Etats membres.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie         Actu. Les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson         Factuel. Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens         Factuel. Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce matin, à l’aube du 261e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-11T17:59:23+00:00","coverageEndTime":"2022-11-12T05:59:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","description":"Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, les pays membres du G20 devront tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le G20 doit permettre d’engager « la Russie à entrer dans une logique de désescalade », selon l’Elysée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors de ce sommet, qui aura lieu mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, les pays membres du G20 devront tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/5816/3877/1342/894/3/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-11T17:59:23+00:00"
,"endDate":"2022-11-12T05:59:23+00:00"
  La ville de Kherson, seule capitale r\u00e9gionale qui \u00e9tait tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de la guerre et qui a \u00e9t\u00e9 reprise vendredi par les troupes de Kiev apr\u00e8s le retrait des forces russes, est \u00ab\u00a0\u00e0 nous\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Volodymyr Zelensky, sur Telegram.          \u00ab Aujourd\u2019hui est un jour historique. Nous reprenons Kherson. Pour l\u2019instant, nos d\u00e9fenseurs sont \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Mais les unit\u00e9s sp\u00e9ciales sont d\u00e9j\u00e0 dans la vil\u00a0e \u00bb, \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien dans un second message post\u00e9 sur le r\u00e9seau social.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la ville n\u2019est pas compl\u00e8tement d\u00e9barrass\u00e9e de la pr\u00e9sence ennemie, les habitants de Kherson eux-m\u00eames enl\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 les symboles russes des rues et des b\u00e2timents et toute trace de la pr\u00e9sence des occupants \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-il.          Saluant le courage des habitants et remerciant les soldats ukrainiens,\u00a0M. Zelensky ajoute : \u00ab\u00a0Les habitants de Kherson attendaient. Ils n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019Ukraine (...) L\u2019Ukraine viendra vers tous ses habitants.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est un jour historique\u00a0\u00bb, les habitants de Kherson \u00ab\u00a0n\u2019ont jamais abandonn\u00e9 l\u2019U...","dateModified":"2022-11-11T17:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#727000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:39:20+00:00","articleBody":"     Le G20, dont le prochain sommet se tiendra mardi et mercredi en Indon\u00e9sie, doit permettre d\u2019appeler \u00ab\u00a0la\u00a0Russie [\u00e0] entrer dans une\u00a0logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Selon l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion de ce sommet, les pays membres du G20 devront aussi tenir un \u00ab\u00a0discours clair sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas acceptable d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb. Une allusion \u00e0 la r\u00e9duction par la Russie de ses livraisons de gaz en repr\u00e9sailles aux sanctions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine sera le grand absent de ce sommet, r\u00e9duit de facto \u00e0 un G19, mais l\u2019offensive russe en Ukraine depuis le 24\u00a0 f\u00e9vrier et ses multiples r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques, \u00e9conomiques et financi\u00e8res dans le monde seront au premier rang des pr\u00e9occupations discut\u00e9es \u00e0 Bali.          \u00ab\u00a0Il y a un espace tr\u00e8s clair au G20 pour porter un message de paix\u00a0\u00bb, a ainsi relev\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. La Chine et l\u2019Inde sont toutefois rest\u00e9es jusqu\u2019ici tr\u00e8s prudentes, refusant de condamner l\u2019offensive russe en Ukraine ou \u00e9mettant des r\u00e9serves indirectes \u00e0 mesure que le conflit s\u2019installe dans la dure.          Lors du sommet, Emmanuel Macron, qui arrivera lundi soir \u00e0 Bali, ne rencontrera pas le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Lavrov, d\u00e9p\u00each\u00e9 \u00e0 la place de M. Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sommet du G20 doit permettre d\u2019appeler \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb e...","dateModified":"2022-11-11T17:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:23:12+00:00","articleBody":"                     Dans une position ukrainienne proche d\u2019une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 11\u00a0novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Dans un sous-sol dans une ancienne position de soldats russes dans le village de Blahodatne, repris par les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Kherson, le 11\u00a0novembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/510f9b0_1668187313443-2022-11-11t154752z-1403864771-rc2pjx96frj8-rtrmadp-3-ukrain-crisis-air-defence.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T17:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T17:16:50+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), Rebeca Grynspan, et le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, ont retrouv\u00e9 vendredi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Verchinine, au si\u00e8ge de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. L\u2019objectif de cette rencontre\u00a0: \u00e9changer au sujet des obstacles aux exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales russes, peu avant l\u2019expiration d\u2019un accord crucial pour lutter contre la crise alimentaire.          Le principe des exportations russes d\u2019engrais et de produits alimentaires avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 22\u00a0juillet en Turquie en m\u00eame temps que l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 expiration le 19\u00a0novembre.          Le m\u00e9canisme de contr\u00f4le pluripartite mis en place a permis depuis d\u2019exporter 10,2\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits alimentaires d\u2019Ukraine, de faire baisser les prix sur le march\u00e9 mondial et de fournir certains pays, qui ont un besoin urgent de nourrir des populations affam\u00e9es.          En revanche, le volet sur les exportations russes est rest\u00e9 plus ou moins lettre morte, au grand dam de Moscou. De fait, les sanctions \u00e9conomiques qui frappent le pays depuis son invasion de l\u2019Ukraine \u00e9pargnent les engrais et c\u00e9r\u00e9ales. Mais la crainte de franchir accidentellement une ligne rouge et de se retrouver du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la loi paralyse les transporteurs et fait exploser les primes d\u2019assurance.          A quelques jours de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet, la Russie n\u2019a pas encore fait savoir si elle comptait le proroger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019ONU discutent des exportations d\u2019engrais et de c\u00e9r\u00e9ales ","dateModified":"2022-11-11T17:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:55:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est-on de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia qui semble \u00eatre dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les ukrainiens, mais toujours - la centrale - sous contr\u00f4le russe ?    Rod         Bonjour Rod,          Comme vous le notez, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars par les troupes russes, mais son fonctionnement reste assur\u00e9 par les \u00e9quipes ukrainiennes qui y travaillent.          S\u2019il est encore situ\u00e9 dans un des territoires occup\u00e9s par la Russie, ce site strat\u00e9gique, qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 de multiples occasions ces derniers mois, se trouve non loin de la ligne de d\u00e9marcation entre les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev et ceux occup\u00e9s par Moscou.          Alors que la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent l\u2019une l\u2019autre d\u2019\u00eatre responsable de ces bombardements, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA) a lanc\u00e9, il y a plusieurs semaines, des discussions visant \u00e0 permettre la cr\u00e9ation d\u2019une zone s\u00e9curis\u00e9e autour de la centrale, r\u00e9clam\u00e9e notamment par l\u2019Ukraine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU et les Etats europ\u00e9ens.          Mais, \u00e0 ce stade, les n\u00e9gociations sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AEIA, Rafael Grossi, rappelant que les deux pays en guerre ne \u00ab\u00a0n\u00e9gocient pas entre eux\u00a0\u00bb, mais par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019agence onusienn.          Parmi les difficult\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es, M.Grossi a \u00e9galement soulign\u00e9 le fait que ses interlocuteurs ne soient pas que des diplomates mais aussi des militaires des deux pays. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], ou quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits [\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur]\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T17:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T16:19:23+00:00","articleBody":"     A son arriv\u00e9e \u00e0 la COP27 en Egypte, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence pour le monde de sortir de sa d\u00e9pendance envers les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb.                Le 11\u00a0novembre 2022, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a prononc\u00e9 un discours, dans le cadre de la COP27, \u00e0 Charm El-Cheikh, en Egypte. PETER DEJONG \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/e7bae2c_c7b76f8ba9514a56982007f7f33062ca-0-20311e82c87241d6aaa7776381d8df43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime que \u00ab\u00a0la guerre men\u00e9e par la Russie ne fait que renforcer l\u2019urgence\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0sorti...","dateModified":"2022-11-11T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T15:43:46+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par des membres de la force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 A Siversk, une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine frapp\u00e9e par les forces russes il y a quelques jours, le 11 novembre 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des volontaires militaires et des civils russes suivent un entra\u00eenement au tir dans un champ de tir de la r\u00e9gion de Rostov, le 11 novembre 2022. STRINGER \/ AFP                 Fun\u00e9railles de 38 soldats prorusses, tu\u00e9s lors du conflit avec les forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans un cimeti\u00e8re de Louhansk, le 11\u00a0novembre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/3982296_1668181374054-305632.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T15:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:42:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est entr\u00e9e vendredi dans Kherson, ville strat\u00e9gique du Sud, apr\u00e8s le retrait des forces russes, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. \u00ab\u00a0Kherson retourne sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, des unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes entrent dans la ville\u00a0\u00bb, dit-il dans un communiqu\u00e9. Selon un porte-parole du minist\u00e8re cit\u00e9 par la BBC, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la ville.          Dans son communiqu\u00e9, le minist\u00e8re appelle en outre les militaires russes rest\u00e9s sur place \u00e0\u00a0se rendre. \u00ab\u00a0Vos chefs vous disent de vous changer en tenue civile et de tenter de fuir par vous-m\u00eames. Il est \u00e9vident que vous n\u2019y arriverez pas.\u00a0Chaque militaire russe qui opposera une r\u00e9sistance sera \u00e9limin\u00e9. Vous n\u2019avez qu\u2019une seule chance d\u2019\u00e9viter la mort\u00a0: vous rendre imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Et de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous vous rendez de vous-m\u00eame, l\u2019Ukraine vous garantit la s\u00e9curit\u00e9 et la vie sauve. Nous respectons les conventions de Gen\u00e8ve et assurons, \u00e0 chaque prisonnier de guerre, nourriture, soins m\u00e9dicaux et la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9chang\u00e9 contre des membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes retenus en captivit\u00e9 en Russie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous pouvez vous constituer prisonnier en toute s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s avoir discut\u00e9 des conditions de votre reddition avec les repr\u00e9sentants agr\u00e9\u00e9s du commandement ukrainien en appelant la ligne d\u2019assistance t\u00e9l\u00e9phonique du programme d\u2019Etat ukrainien \u201cJe veux vivre\u201d.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Sauvez votre propre vie, rendez-vous\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne entre dans Kherson, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien","dateModified":"2022-11-11T15:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T13:15:59+00:00","articleBody":"    Les premi\u00e8res images des soldats ukrainiens dans le centre de Kherson arrivent sur les r\u00e9seaux sociaux, pouvez confirmer ces informations ?     GNST         Bonjour GNST,          Des images diffus\u00e9es notamment sur Twitter montrent des civils c\u00e9l\u00e9brant le d\u00e9part des forces russes \u00e0 Kherson, mais rien n\u2019indique pour l\u2019instant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne y ait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T13:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:46:20+00:00","articleBody":"    Bonjour. Un retrait en 48 heures, sans abandonner de mat\u00e9riel militaire cons\u00e9quent, en mettant en \u00e9chec les tentatives ukrainiennes d'attaque du repli russe \u00e0 certains points de passage, et en laissant derri\u00e8re eux un champ de mines qui a d\u00e9j\u00e0 fait des d\u00e9g\u00e2ts c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il semble \u00e9vident que la d\u00e9cision \u00e9tait prise et pr\u00e9par\u00e9e depuis des semaines, non? \u00c7a ne donne en tout cas pas du tout l'impression d'un sauve qui peut d\u00e9sordonn\u00e9...    Thomas H.         Bonjour Thomas H.,          Le retrait de Kherson a manifestement \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 par les deux parties. Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000\u00a0civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. Ces derniers jours, la disparition des drapeaux russes de plusieurs b\u00e2timents administratifs avait \u00e9galement aliment\u00e9 les rumeurs. Mercredi, enfin, l\u2019arm\u00e9e russe a fait sauter plusieurs ponts du nord de la r\u00e9gion, donnant enfin corps \u00e0 une retraite dont le calendrier pr\u00e9cis n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9.          Les pr\u00e9paratifs ont aussi \u00e9t\u00e9 men\u00e9s sur les fronts m\u00e9diatique et politique. D\u00e8s le 7\u00a0novembre, le m\u00e9dia en exil Meduza, coutumier du fait, d\u00e9voilait le contenu des instructions transmises par le Kremlin aux principaux m\u00e9dias. L\u2019accent y \u00e9tait mis sur la volont\u00e9 de pr\u00e9server la vie des civils comme des militaires, \u00e0 la diff\u00e9rence des \u00ab\u00a0formations nationalistes terroristes\u00a0\u00bb ukrainiennes qui auraient un \u00ab\u00a0besoin vital\u00a0\u00bb d\u2019avancer pour conserver le soutien de leurs donneurs d\u2019ordre occidentaux.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T13:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:22:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a salu\u00e9, vendredi, \u00ab\u00a0une victoire importante\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019annonce du retrait russe du nord de la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de remporter une autre victoire importante en ce moment et prouve que, quoi que dise ou fasse la Russie, l\u2019Ukraine gagnera\u00a0\u00bb, affirme sur Twitter Dmytro Kuleba.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a diffus\u00e9 une vid\u00e9o montrant, selon lui, des r\u00e9sidents de Bilozerka, localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Kherson, en train d\u2019arracher une affiche proclamant \u00ab\u00a0La Russie est l\u00e0 pour toujours\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien, la Rada, a par ailleurs diffus\u00e9 des photos de civils brandissant des drapeaux ukrainiens \u00e0 Kherson. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas annonc\u00e9 \u00eatre entr\u00e9e dans la ville, chef-lieu de l\u2019oblast du m\u00eame nom. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 avoir achev\u00e9 \u00e0 5\u00a0heures (3\u00a0heures \u00e0 Paris) \u00ab\u00a0le red\u00e9ploiement\u00a0\u00bb des unit\u00e9s de la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve Kherson, vers celle la rive gauche, assurant n\u2019avoir subi aucune perte ni abandonn\u00e9 de mat\u00e9riel militaire.          Ce repli majeur est le troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie ayant renonc\u00e9 au printemps \u00e0 prendre Kiev, avant d\u2019abandonner en septembre la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine salue une \u00ab\u00a0victoire importante\u00a0\u00bb apr\u00e8s le retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-11T13:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T12:03:40+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019exploitation Nord Stream, dont les gazoducs ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019un sabotage pr\u00e9sum\u00e9 en mer Baltique \u00e0 la fin de septembre, a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 ses propres inspections sous-marines dans la zone exclusive du Danemark, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s danoises.          Le 26\u00a0septembre, quatre fuites de gaz d\u2019ampleur avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne \u2013 deux dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark. Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions, selon les enqu\u00eateurs.          L\u2019Ukraine affirme que ces fuites sont le r\u00e9sultat d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie contre les pays europ\u00e9ens. Moscou a, pour sa part, estim\u00e9 que ce sabotage avait \u00e9t\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique a fermement d\u00e9menti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream autoris\u00e9 \u00e0 inspecter les dommages sur les gazoducs en zone danoise","dateModified":"2022-11-11T12:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T11:59:13+00:00","articleBody":"     Le groupe paramilitaire russe Wagner va former des miliciens et construire des fortifications dans deux r\u00e9gions de Russie frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi son fondateur, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0La compagnie militaire priv\u00e9e Wagner aide et va aider la population des territoires frontaliers [de l\u2019Ukraine] \u00e0 recevoir une formation, \u00e0 construire des installations, \u00e0 pr\u00e9parer les gens et \u00e0 organiser des milices\u00a0\u00bb, dit l\u2019homme d\u2019affaires, cit\u00e9 par le service de presse de Concord, son entreprise.          Selon lui, ces nouvelles activit\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 dans les r\u00e9gions russes de Belgorod et de Koursk, touch\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement ces derniers mois par des tirs attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. L\u2019objectif est de construire \u00ab\u00a0des ouvrages fortifi\u00e9s et des centres de formation de miliciens dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Qui veut la paix, pr\u00e9pare la guerre. Il faut toujours \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre sa terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Depuis 2014, les mercenaires du Groupe Wagner sont accus\u00e9s de servir les int\u00e9r\u00eats du r\u00e9gime de Vladimir Poutine dans de nombreuses zones de conflit, allant de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine, en passant par l\u2019Afrique et l\u2019Am\u00e9rique du Sud. Ces derniers mois, le groupe op\u00e8re activement sur le front ukrainien, en soutien de l\u2019arm\u00e9e russe. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir recrut\u00e9 des d\u00e9tenus pour les envoyer combattre en Ukraine en \u00e9change de remises de peine. En septembre, Evgueni Prigojine a reconnu avoir fond\u00e9 cette organisation paramilitaire apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ni. Cette semaine, il s\u2019est aussi vant\u00e9 d\u2019avoir men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019influence \u00e9lectorale aux Etats-Unis.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner veut former des \u00ab\u00a0miliciens\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre la Russie","dateModified":"2022-11-11T12:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:28:42+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de neuf mois apr\u00e8s le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 vendredi avoir achev\u00e9 son retrait du nord de l\u2019oblast de Kherson. \u00ab\u00a0A 5\u00a0heures, heure de Moscou [3\u00a0heures \u00e0 Paris], le red\u00e9ploiement des unit\u00e9s de soldats russes sur la rive gauche du fleuve Dniepr a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui assure que l\u2019arm\u00e9e n\u2019a subi aucune perte.          \u00ab\u00a0Au total, plus de 30\u00a0000 militaires russes et pr\u00e8s de 5\u00a0000 unit\u00e9s d\u2019armements et de v\u00e9hicules militaires ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s\u00a0\u00bb de la rive occidentale du Dniepr, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir achev\u00e9 le retrait de ses troupes de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-11T14:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:23:53+00:00","articleBody":"     Le pont autoroutier Antonivsky, principal point de passage sur le Dniepr entre la ville de Kherson et la rive orientale du fleuve, s\u2019est effondr\u00e9, a rapport\u00e9 vendredi la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Suspilne News, citant des habitants de la zone. La cha\u00eene a diffus\u00e9 une photographie montrant le pont effondr\u00e9 en plusieurs endroits. Le point de passage sur le Dniepr le plus proche se trouve d\u00e9sormais \u00e0 plus de 70\u00a0kilom\u00e8tres de Kherson. On ignore pour l\u2019heure les causes de ces effondrements.          L\u2019agence de presse russe RIA Novosti a, quant \u00e0 elle, diffus\u00e9 des images film\u00e9es de nuit montrant des v\u00e9hicules militaires russes quittant Kherson, en pr\u00e9cisant qu\u2019ils empruntaient le pont Antonivsky. Plusieurs correspondants russes ont ensuite annonc\u00e9 qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, sans dire si l\u2019arm\u00e9e russe l\u2019avait dynamit\u00e9 o\u00f9 s\u2019il s\u2019agissait du r\u00e9sultat de frappes ukrainiennes. Des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent \u00e9galement le pont d\u00e9truit. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne l\u2019a pilonn\u00e9 pendant des semaines sans parvenir \u00e0 le d\u00e9truire pour couper les lignes d\u2019approvisionnement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pont strat\u00e9gique d\u00e9truit pr\u00e8s de Kherson, selon la t\u00e9l\u00e9vision publique","dateModified":"2022-11-11T11:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T10:07:17+00:00","articleBody":"           Des habitants font la queue devant une tente humanitaire \u00e0 la suite du bombardement de leur immeuble, \u00e0 Mykola\u00efv, le 11\u00a0novembre\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les pompiers face \u00e0 l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des secouristes d\u00e9gagent une victime des d\u00e9combres de l\u2019immeuble bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Encore sous le choc, un homme tente d\u2019\u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le bombardement de son immeuble. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/344c1f4_1668158983064-raf-011.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe, le 11\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-11T11:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:38:44+00:00","articleBody":"     Le Kremlin consid\u00e8re toujours que la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson appartient \u00e0 la Russie, en d\u00e9pit du retrait des forces russes de cette zone. Cette r\u00e9gion, dont Moscou a annonc\u00e9 l\u2019annexion en septembre, \u00ab\u00a0est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il ne peut y avoir aucun changement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. La pr\u00e9sidence russe ne s\u2019\u00e9tait pas encore exprim\u00e9e au sujet du retrait de Kherson, ordonn\u00e9 mercredi.          Selon son porte-parole, le Kremlin \u00ab\u00a0ne regrette pas\u00a0\u00bb la grande c\u00e9r\u00e9monie d\u2019annexion organis\u00e9e en septembre, au cours de laquelle Vladimir Poutine a proclam\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie de\u00a0l\u2019oblast et de trois autres r\u00e9gions. Le chef de l\u2019Etat avait aussi assur\u00e9 que Moscou les d\u00e9fendrait \u00ab\u00a0par tous les moyens\u00a0\u00bb, laissant entendre qu\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019\u00e9tait pas exclu. L\u2019arm\u00e9e russe dit abandonner la rive droite du Dniepr, o\u00f9 se trouve la ville de Kherson, pour consolider ses positions de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin consid\u00e8re la r\u00e9gion de Kherson comme un territoire russe, malgr\u00e9 le repli militaire","dateModified":"2022-11-11T10:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T09:14:11+00:00","articleBody":"    Fin de la question: Pourquoi les Russes sont ont-ils \u00e9vacuer les civils ? Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat militaire ? \u00c0 quoi peut-on s\u2019attendre ?    Fran\u00e7ois p         Bonjour Fran\u00e7ois p,          Moscou affirme avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de 115\u00a0000 civils, pr\u00e9sent\u00e9s comme volontaires et menac\u00e9s par la suppos\u00e9e volont\u00e9 ukrainienne de faire sauter le barrage de Kakhovka. D\u2019apr\u00e8s Emmanuel Grynszpan, notre journaliste qui se trouvait sur place il y a quelques jours, les civils \u00ab\u00a0ne sont pas contraints de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes\u00a0\u00bb. Ces \u00e9vacuations sont, selon lui, \u00ab\u00a0tr\u00e8s dangereuses, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils\u00a0\u00bb. Les experts militaires ukrainiens craignent que les forces russes n\u2019utilisent les habitants de la r\u00e9gion comme \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T09:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T08:03:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plusieurs bless\u00e9es dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi par un tir de missile sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, selon un bilan provisoire avanc\u00e9 par les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Dans une r\u00e9ponse cynique de l\u2019Etat terroriste \u00e0 nos succ\u00e8s sur le front, une frappe a touch\u00e9 un immeuble de cinq \u00e9tages, d\u00e9truit enti\u00e8rement\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Vitali Kim. Les images des services de secours ukrainiens montrent l\u2019immeuble \u00e9ventr\u00e9 et les secouristes intervenant de nuit dans les d\u00e9combres. Selon le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky,  \u00ab\u00a0quarante et un villages\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 repris jeudi, au lendemain de l\u2019annonce du retrait russe de la rive droite du Dniepr, dans la r\u00e9gion de Kherson.          D\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence, six civils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et huit autres avaient trouv\u00e9 la mort dans celle de Donetsk, dans l\u2019Est, o\u00f9 les combats continuent de faire rage, en particulier \u00e0 Bakhmout, ville que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept habitants d\u2019un immeuble de Mykola\u00efv tu\u00e9s par un tir de missile russe ","dateModified":"2022-11-11T11:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T07:06:55+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens participent \u00e0 un exercice d\u2019entra\u00eenement organis\u00e9 par les membres de la Joint Expeditionary Force (Force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es, JEF) britannique \u2013 compos\u00e9e du Danemark, de l\u2019Estonie, de la Finlande, de l\u2019Islande, de la Lettonie, de la Lituanie, de la Norv\u00e8ge, des Pays-Bas, de la Su\u00e8de et du Royaume-Uni, qui la dirige \u2013 dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace (au centre), visite la zone d\u2019exercice militaire o\u00f9 des soldats ukrainiens participent aux exercices de la JEF, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens lors d\u2019un exercice d\u2019entra\u00eenement. ANDY COMMINS \/ AFP                  ANDY COMMINS \/ AFP                 Le brigadier Justin Stenhouse, commandant de la 11e brigade d\u2019assistance aux forces de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019adresse aux m\u00e9dias pour leur pr\u00e9senter l\u2019action de la JEF en faveur de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP                 Des soldats ukrainiens manient des lance-missiles antichars su\u00e9dois NLAW, dans le nord-est de l\u2019Angleterre, le 9\u00a0novembre 2022. ANDY COMMINS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/4c688fd_1668147946880-305621.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis f\u00e9vrier, les membres de la Joint Expeditionary Force britannique sont en premi\u00e8re ligne pour aide...","dateModified":"2022-11-11T07:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:34:20+00:00","articleBody":"           Un invalide \u00e9vacu\u00e9 de Kherson caresse son chat tandis qu\u2019un employ\u00e9 du minist\u00e8re russe des situations d\u2019urgence se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019aider \u00e0 quitter un bus \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Un enfant regarde par la fen\u00eatre du bus de civils arriv\u00e9s \u00e0 la gare locale de la ville de Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, le 10\u00a0novembre 2022. ALEXEY PAVLISHAK \/ REUTERS                 Une femme et son enfant, \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP                 Des b\u00e9n\u00e9voles et des ambulanciers transportent une personne \u00e2g\u00e9e \u00e9vacu\u00e9e de Kherson dans un hall \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 Djanko\u00ef, en Crim\u00e9e, jeudi 10\u00a0novembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/a08b0aa_1668147359617-776462.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils \u00e9vacu\u00e9s de la partie de la r\u00e9gion de Kherson contr\u00f4l\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-11-11T06:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T06:07:25+00:00","articleBody":"                     Le sergent d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air am\u00e9ricaine Cody Brown, \u00e0 droite, du 436e escadron de port a\u00e9rien, v\u00e9rifie des palettes d\u2019obus de 155 mm \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril 2022, \u00e0 la base a\u00e9rienne de Dover, dans le Delaware, aux Etats-Unis. ALEX BRANDON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/46cd66d_1668146806719-775984.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G20 doit permettre d\u2019engager \u00ab\u00a0la Russie \u00e0 entrer dans une logique...","dateModified":"2022-11-11T06:15:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:38:13+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a d\u00e9menti une information selon laquelle elle vendrait des obus d\u2019artillerie destin\u00e9s aux forces ukrainiennes. Selon S\u00e9oul, les munitions seront destin\u00e9es uniquement aux forces am\u00e9ricaines.          Citant des \u00ab\u00a0responsables am\u00e9ricains au fait de l\u2019affaire\u00a0\u00bb, le Wall Street Journal a rapport\u00e9 jeudi que les Etats-Unis \u00e9taient sur le point de conclure un accord pour l\u2019achat \u00e0 S\u00e9oul de 100\u00a0000 obus d\u2019artillerie de 155\u00a0mm, destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des n\u00e9gociations sont en cours\u00a0\u00bb entre Washington et une soci\u00e9t\u00e9 sud-cor\u00e9enne \u00ab\u00a0pour exporter des munitions\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense sud-cor\u00e9en dans un communiqu\u00e9. Mais \u00ab\u00a0les Etats-Unis seront l\u2019utilisateur final\u00a0\u00bb des obus, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant que la \u00ab\u00a0politique sud-cor\u00e9enne consistant \u00e0 ne pas fournir d\u2019armes l\u00e9tales \u00e0 l\u2019Ukraine reste inchang\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Sud fournit d\u00e9j\u00e0 une aide non l\u00e9tale et une assistance \u00e0 l\u2019Ukraine, mais elle se refuse \u00e0 autoriser les exportations d\u2019armes vers Kiev afin de pr\u00e9server ses liens avec la Russie, un interm\u00e9diaire-cl\u00e9 pour ses relations avec la Cor\u00e9e du Nord. S\u00e9oul est un exportateur d\u2019armes de plus en plus important, et a r\u00e9cemment conclu un accord pour envoyer des chars et des obusiers \u00e0 la Pologne.          Washington est le principal alli\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Quelque 27\u00a0000 soldats am\u00e9ricains sont stationn\u00e9s \u00e0 S\u00e9oul pour aider \u00e0 la d\u00e9fense contre la Cor\u00e9e du Nord.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9oul d\u00e9ment vendre aux Etats-Unis des armes destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:07:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis poursuivent leur aide militaire massive \u00e0 l\u2019Ukraine. Washington a ainsi annonc\u00e9, jeudi soir, une nouvelle tranche d\u2019aide pour une valeur totale de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros) portant \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ce nouveau soutien comprend notamment quatre syst\u00e8mes antia\u00e9riens de courte port\u00e9e Avenger, des syst\u00e8mes mobiles mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers ainsi qu\u2019un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles Stinger. Compte tenu des \u00ab\u00a0frappes a\u00e9riennes incessantes et brutales de la Russie sur les infrastructures civiles cruciales de l\u2019Ukraine, des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sont primordiales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse une porte-parole du Pentagone, Sabrina Singh.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide comprend \u00e9galement des missiles destin\u00e9s aux syst\u00e8mes d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration Hawk, que l\u2019Espagne s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 remettre \u00e0 Kiev, ainsi que des obus, des missiles pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars et des munitions diverses.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur assistance. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit une nouvelle aide militaire am\u00e9ricaine, \u00e0 hauteur de 400\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-11-11T06:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:04:53+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros), avec notamment des\u00a0missiles suppl\u00e9mentaires pour la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de Kiev. Cette nouvelle aide porte \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur soutien. \u00ab\u00a0Ensemble nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils [ukrainiens]. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.          Des repr\u00e9sentants des Nations unies (ONU) doivent rencontrer vendredi, \u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9l\u00e9gation russe pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier de ces accords arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, jeudi, que les forces russes avaient commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr, alors que Kiev a annonc\u00e9 la reconqu\u00eate d\u2019une douzaine de villages dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas l\u2019ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.          Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, a partag\u00e9 sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille]\u00a0faire de Kherson une \u00ab\u00a0ville de la mort\u00a0\u00bb \u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a, lui, affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe laissait derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de mines et de munitions non explos\u00e9es\u00a0\u00bb en se retirant des villes occup\u00e9es.          Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu, jeudi, entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin, \u00e0 l\u2019aube du 261e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-11T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html#726180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g20-doit-permettre-d-appeler-la-russie-a-entrer-dans-une-logique-de-desescalade-selon-l-elysee_6149425_3210.html","datePublished":"2022-11-11T05:00:49+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/969/0/5816/2908/1342/671/60/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-11T06:06:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/0/0/5816/3877/1342/894/3/0/d2b7741_1668186993720-2022-11-11t154809z-434711267-rc2ojx9106ua-rtrmadp-3-ukraine-crisis-frontline-kherson.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/11/19-2">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée a accosté dans un port militaire, vendredi 11 novembre. Les 230 personnes à bord ont été placées dans une zone internationale d’attente.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Immigration en Europe             Arrivée de l’« Ocean-Viking » à Toulon : « La fin d’un calvaire de trois semaines »      Le bateau de sauvetage de SOS Méditerranée a accosté dans un port militaire, vendredi 11 novembre. Les 230 personnes à bord ont été placées dans une zone internationale d’attente.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L'Ocean Viking arrive au port militaire de Toulon vers 8h45 vendredi 11 novembre, avec 230 rescapés à son bord, après trois semaines d’errance en mer.  EUGÉNIE BACCOT POUR « LE MONDE »               Une coque carmin qui glisse sur une mer d’huile au petit matin, escortée de navires militaires venus à sa rencontre au large et surplombée par un hélicoptère de la gendarmerie maritime. C’est la seule vision que les autorités françaises ont laissée de l’arrivée dans la rade de Toulon de l’Ocean-Viking, navire de sauvetage de l’association SOS Méditerranée, vendredi 11 novembre.          Après trois semaines de navigation en quête d’un port d’accueil, le bateau, ses 230 rescapés et ses 32 membres d’équipage ont touché terre, sous bonne garde, à 8 h 50. Les grilles du port militaire de Toulon sont restées fermées à la presse, aux associations de soutien aux migrants, Croix-Rouge et Protection civile exceptées, et même aux représentants de SOS Méditerranée, venus de leur siège marseillais.          Ces derniers n’ont pu retrouver leurs équipes qu’en cours de journée, après le débarquement de l’ensemble des migrants secourus dans diverses opérations au large de la Libye et de Malte entre les 22 et les 26 octobre. Au total, 173 adultes, 13 mineurs accompagnés et 44 mineurs non accompagnés qui ont été conduits par bus dans un village vacances de la Caisse centrale d’activités sociales d’EDF, sur la presqu’île de Giens, dans la commune d’Hyères (Var).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sauvetage français de l’« Ocean-Viking » fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni                 Ce site a été transformé en zone d’attente internationale par un décret pris la veille par le préfet du département, Evence Richard, et placé sous haute surveillance. C’est là que seront estimées, au pire dans les vingt prochains jours, les situations des personnes débarquées et leur recevabilité à la procédure du droit d’asile. Vendredi, près de 400 fonctionnaires, dont quatre unités de forces mobiles, ont été mobilisées par les services de l’état pour sécuriser l’arrivée de l’Ocean-Viking et le soustraire aux regards.          « Vingt et un jours, c’est un triste record »          La veille, le bateau était entré à sept heures du matin dans les eaux sous surveillance française, au large de la Corse. Un choix de route décidé par l’association SOS Méditerranée, dû à la dégradation de la situation médicale et psychologique à bord et à l’incertitude de voir enfin l’Italie accepter d’accueillir le bateau. « Nous avons prévenu les autorités médicales que nous demanderions une évacuation de trois personnes si aucun port sûr ne nous était désigné à neuf heures du matin. Jouer avec la santé de ces personnes était inacceptable », raconte Louise Guillaumat, directrice adjointe des opérations de SOS Méditerranée.                                            A bord, l’équipe médicale, formée d’un médecin, de deux infirmiers et d’une sage-femme, s’alarme alors de plusieurs cas. Une fièvre qui subsiste depuis trois semaines, sans réaction aux antibiotiques, des brûlures provoquées par une exposition, avant le sauvetage, à un mélange d’eau salée et de fioul, une blessure qui date de la période de détention en Libye. Trois cas critiques qui seront finalement évacués par hélicoptère vers l’hôpital de Bastia. Une quatrième personne, membre de la famille d’un des blessés, accompagnera les évacués.        Il vous reste 57.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/11/arrivee-de-l-ocean-viking-a-toulon-la-fin-d-un-calvaire-de-trois-semaines_6149504_3224.html"},"headline":"Arriv\u00e9e de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb \u00e0 Toulon\u00a0: \u00ab\u00a0La fin d\u2019un calvaire de trois semaines\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:40:31+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:40:31+01:00","dateModified":"2022-11-11T17:40:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le bateau de sauvetage de SOS M\u00e9diterran\u00e9e a accost\u00e9 dans un port militaire, vendredi 11\u00a0novembre. Les 230 personnes \u00e0 bord ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es dans une zone internationale d\u2019attente.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/498/0/5976/2988/1342/671/60/0/ab61d1a_1668184102623-eugenie-baccot-pour-le-mondel1004615.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-3">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Selon les prévisions de la Commission européenne, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 % contre 9,3 % cette année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Économie             Bruxelles s’attend à une récession de l’Union européenne cet hiver      Selon les prévisions de la Commission européenne, les Vingt-Sept devraient connaître un taux de croissance minime de 0,3 % en 2023, avec une inflation ramenée autour de 7 % contre 9,3 % cette année.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le 11 novembre.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Les chocs déclenchés par la guerre en Ukraine vont finir par mettre l’économie européenne à l’arrêt. Les Vingt-Sept devraient officiellement entrer en récession cet hiver. Telle est la teneur de la prévision économique d’automne délivrée à Bruxelles, vendredi 11 novembre, par la Commission européenne. « L’économie est à un tournant après un premier semestre de l’année étonnamment solide, a rappelé Paolo Gentiloni, le commissaire à l’économie. Elle a cependant perdu de son élan au troisième trimestre, et des données récentes laissent présager une contraction cet hiver. »                           Lire aussi :  Inflation : Bruxelles augmente fortement sa prévision dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %                 Au quatrième trimestre, la « plupart des pays membres de l’UE » devraient connaître une baisse de leur PIB. Et ils devraient enchaîner sur un premier trimestre 2023 également négatif. Deux trimestres consécutifs de baisse qui correspondent à la définition technique d’une récession. Sur l’ensemble de l’année 2023, en revanche, l’exécutif communautaire envisage une progression, très modeste, du PIB européen, autour de 0,3 %. Dans les grands pays, l’an prochain, seule l’Allemagne devrait afficher une baisse de son activité de 0,6 %, alors que la France connaîtra une croissance de 0,4 %. En 2024, l’Europe projette une croissance de 1,6 % pour l’ensemble du continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Bruxelles relève tout de même que l’année 2022 a été bien plus solide qu’attendu. Sur l’année en cours, le taux de croissance devrait atteindre 3,3 %, contre 2,7 % encore envisagés il y a quelques mois. Le ralentissement de l’activité du troisième trimestre à 0,2 % (contre 0,7 % pour les deux premiers trimestres), s’explique largement par les effets de la guerre, notamment l’emballement de l’inflation.          L’effet guerre en Ukraine          Alors que la vigueur de la reprise économique en sortie de la pandémie de Covid avait alimenté l’inflation, sous le double effet des plans massifs de relance et de nombreuses perturbations des chaînes d’approvisionnement, la guerre en Ukraine a accéléré le phénomène de la hausse des prix. Pour 2022, l’inflation devrait s’établir à 9,3 %, après le pic d’octobre au-delà de 10 %. Selon M. Gentiloni, « l’an prochain, l’inflation devrait baisser modérément, autour de 7 % pour l’Europe, et 6,1 % pour la zone euro avant une réduction bien plus vigoureuse en 2024. » Bruxelles anticipe un niveau de 3 % (2,6 % en zone euro).          « Ces projections s’expliquent principalement par les prix de gros du gaz et de l’électricité nettement plus élevés qu’attendu à l’été, qui exercent une pression sur les prix de détail de l’énergie ainsi que sur la plupart des biens et services du panier de consommation », précise un communiqué de la Commission.        Il vous reste 51.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent l’enjeu de la décision prise par Joe Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/bruxelles-s-attend-a-une-recession-de-l-union-europeenne-cet-hiver_6149503_3210.html"},"headline":"Bruxelles s\u2019attend \u00e0 une r\u00e9cession de l\u2019Union europ\u00e9enne cet hiver","dateCreated":"2022-11-11T17:36:32+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:36:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9conomie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Selon les pr\u00e9visions de la Commission europ\u00e9enne, les Vingt-Sept devraient conna\u00eetre un taux de croissance minime de 0,3\u00a0% en\u00a02023, avec une inflation ramen\u00e9e autour de 7\u00a0% contre 9,3\u00a0% cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/6361565_5706959-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-4">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La plus grande nation musulmane du monde a été le premier pays colonisé à proclamer son indépendance, en 1945, après trois siècles et demi de présence néerlandaise et trois ans d’occupation japonaise, rappelle l’historien, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Géopolitique             David Van Reybrouck : « L’indépendance indonésienne a servi de modèle de décolonisation »      La plus grande nation musulmane du monde a été le premier pays colonisé à proclamer son indépendance, en 1945, après trois siècles et demi de présence néerlandaise et trois ans d’occupation japonaise, rappelle l’historien, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 David Van Reybrouk est essayiste, historien et romancier belge. Il est notamment l’auteur de Revolusi. L’Indonésie et la naissance du monde moderne, qui vient de paraître aux éditions Actes Sud (628 pages, 29 euros).                         David Van Reybrouck en 2020.  FRANK RUITER               Le sous-titre de votre livre – « L’Indonésie et la naissance du monde moderne » – est audacieux : en quoi le mouvement d’indépendance de cet immense archipel, ancienne colonie néerlandaise, actuellement quatrième nation la plus peuplée et plus grand pays musulman de la planète, a-t-il préfiguré le monde d’aujourd’hui ?          L’Indonésie a été le premier pays colonisé à déclarer son indépendance et la proclamasi du [leader indépendantiste Sukarno, le 17 août 1945] constitue une sorte de modèle, une formule qui, par la suite, a été copiée au cours d’autres expériences de décolonisation. Ce « modèle » indonésien va d’ailleurs permettre à Sukarno d’organiser, en 1955, la conférence de Bandung [réunissant, dans la ville du même nom, vingt-neuf pays asiatiques et africains nouvellement indépendants ; un événement qui marqua l’entrée du « tiers-monde » sur la scène internationale]. Cette conférence va avoir un impact très important en Afrique et en Asie.          Après la seconde guerre mondiale, les puissances coloniales avaient le choix entre plusieurs manières de décoloniser : elles pouvaient le faire de façon graduelle, en assurant une transition partielle du pouvoir, ou alors en accordant l’indépendance sur une partie seulement d’un territoire. Tous ces scénarios ont été rejetés par les Indonésiens. Pour eux, il fallait que le processus soit rapide, que tout le pouvoir leur soit donné et que le pays tout entier devienne indépendant. Ce qui les distingue aussi, c’est que la liberté du pays a été acquise au plan politique, mais pas au plan économique : en 1949, lors de la conférence de la Table ronde de La Haye, les Néerlandais ont octroyé l’indépendance à l’Indonésie, tout en gardant une mainmise sur son économie. Ce schéma a été reproduit, plus tard, au Congo par les Belges…          Il existe des similitudes entre la lutte pour l’indépendance de l’Indonésie et celle d’autres pays d’Asie, à l’époque également engagés contre des empires coloniaux qui les maintenaient sous leur coupe. Mais comment expliquer que les Indonésiens ont été les premiers à s’autoproclamer indépendants ?          Je pense que les Indonésiens ont bénéficié d’une configuration particulière : trois siècles et demi de présence néerlandaise [de 1605 à 1942], suivis de trois ans et demi d’occupation japonaise [à partir de mars 1942], période durant laquelle plus de 100 000 Néerlandais ont été incarcérés. La couche supérieure coloniale – ce que j’appelle dans mon livre le « pont supérieur du navire » – s’est ainsi retrouvée enfermée dans des camps. A cela s’ajoute ensuite la chute brutale du Japon, après les bombes atomiques [sur Hiroshima et Nagasaki, respectivement le 6 et le 9 août 1945]. La guerre mondiale s’est terminée plus tôt que prévu en Asie, alors qu’en Europe elle s’est terminée plus tard que prévu. Ainsi, les Pays-Bas pensaient être libérés en septembre 1944, mais ils ne l’ont été qu’en mai 1945. Les Néerlandais n’ont donc pas eu le temps matériel de former une armée [susceptible d’empêcher une prise de contrôle par les indépendantistes indonésiens].        Il vous reste 67.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/david-van-reybrouck-l-independance-indonesienne-a-servi-de-modele-de-decolonisation_6149501_3210.html"},"headline":"David Van Reybrouck\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance indon\u00e9sienne a servi de mod\u00e8le de d\u00e9colonisation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-11T18:00:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Royaume-Uni","International","G\u00e9opolitique","Indon\u00e9sie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Pays-Bas","Europe","Japon"],"description":"La plus grande nation musulmane du monde a \u00e9t\u00e9 le premier pays colonis\u00e9 \u00e0 proclamer son ind\u00e9pendance, en\u00a01945, apr\u00e8s trois si\u00e8cles et demi de pr\u00e9sence n\u00e9erlandaise et trois ans d\u2019occupation japonaise, rappelle l\u2019historien, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/800/0/1920/960/1342/671/60/0/86b7c21_1668158486484-david-van-reybrouck-a-frank-ruiter-2020.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-5">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat tenant des propos incohérents et réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Belgique             A Bruxelles, l’homme qui a attaqué des policiers à coups de couteau était fiché comme « extrémiste »      L’assaillant s’était rendu le matin même dans un commissariat tenant des propos incohérents et réclamant une aide psychiatrique, ce qu’un magistrat avait refusé.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un inspecteur de police a été tué et un autre grièvement blessé lors d’une attaque au couteau jeudi 10 novembre, à Schaerbeek, l’une des dix-neuf municipalités qui composent la région de Bruxelles. L’auteur des faits, Yassine M., un homme de nationalité belge âgé de 32 ans, ancien détenu fiché comme radicalisé, a été blessé et arrêté par l’agent d’une autre patrouille arrivée rapidement sur les lieux.          Transporté à l’hôpital, le premier policier agressé, âgé de 29 ans, n’a pas survécu. Des coups de couteau lui avaient été portés à la gorge. Son collègue, âgé de 23 ans, a été opéré dans la nuit et ses jours n’étaient plus en danger vendredi.          Il était environ 19 heures jeudi, rue d’Aerschot, le long de la Gare du Nord, où se concentrent prostitution et trafics en tous genres. Comme tous les soirs dans cette zone réputée « chaude » de la capitale belge, une présence policière était assurée. Arrêtés à un feu rouge, le conducteur d’une voiture de police et son collègue ont été attaqués par un homme armé d’un couteau qui a crié « Allah Akbar ». Il a ensuite tenté de prendre la fuite. Poursuivi, il a été blessé aux jambes et au ventre. Mis en examen pour assassinat dans un contexte terroriste et tentative d’assassinat, il sera entendu « dès que son état le permettra », indiquaient vendredi les autorités judiciaires.          Radicalisé en prison          Le parquet fédéral, chargé notamment des dossiers de terrorisme, et le parquet de Bruxelles ont tenu, dans la matinée de vendredi, une brève conférence de presse qui s’est résumée à la lecture d’un communiqué relatant les faits. Ceux-ci ont néanmoins suscité de nombreuses questions.          Les magistrats ont, en effet, indiqué que l’assaillant des policiers s’était rendu le matin même dans un commissariat de police, à Evere. Il y aurait tenu des propos qualifiés d’« incohérents », exprimé sa « haine » des forces de l’ordre mais aussi réclamé une aide psychiatrique. Une patrouille l’a alors accompagné vers un hôpital de la ville et attendu la confirmation de sa prise en charge. Sollicité par la police, un magistrat a toutefois refusé de lancer une procédure de mise en observation de l’individu au motif que les critères légaux n’étaient pas réunis, Yassine M. réclamant volontairement des soins. L’hôpital a, dès lors, autorisé sa sortie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un projet d’attentat d’extrême droite déjoué en Belgique                 D’autres interrogations portent sur la surveillance dont  l’auteur des attaques aurait dû faire l’objet de façon plus générale. Incarcéré dans une série d’établissements de 2013 à 2019, il s’est radicalisé lors de ses périodes de détention, ce qui lui a valu un fichage sur la liste « Deradex » des prisonniers de mouvance radicale. Placé dans une aile spéciale de la prison d’Ittre, dans le Brabant wallon, il a agressé un gardien. Il a ensuite contesté son transfert dans la prison de Lantin, près de Liège, mais le Conseil d’Etat estimait, en 2017, qu’il avait des « motivations extrémistes » et voulait « partager son idéologie avec d’autres détenus ».        Il vous reste 40.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/a-bruxelles-l-homme-qui-a-attaque-des-policiers-a-coups-de-couteau-etait-fiche-comme-extremiste_6149500_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, l\u2019homme qui a attaqu\u00e9 des policiers \u00e0 coups de couteau \u00e9tait fich\u00e9 comme \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T17:12:21+01:00","datePublished":"2022-11-11T17:12:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"L\u2019assaillant s\u2019\u00e9tait rendu le matin m\u00eame dans un commissariat tenant des propos incoh\u00e9rents et r\u00e9clamant une aide psychiatrique, ce qu\u2019un magistrat avait refus\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/ec2f900_1668172361306-000-gv3jb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-6">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le navire humanitaire, qui avait demandé à quarante-trois reprises d’accoster en Italie, en vain, a finalement été accueilli en France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Immigration en Europe             Les images de la passe d’armes entre la France et l’Italie autour de l’accueil de l’« Ocean-Viking »      vidéo   Le navire humanitaire, qui avait demandé à quarante-trois reprises d’accoster en Italie, en vain, a finalement été accueilli en France.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 12h33, mis à jour à 12h34        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Il a enfin accosté. Le bateau humanitaire Ocean-Viking a accosté, vendredi 11 novembre, à Toulon, en France, après trois semaines en mer. Le navire, affrété par l’ONG SOS Méditerranée et opéré en partenariat avec la Fédération internationale de la Croix-Rouge a été autorisé à s’amarrer « à titre exceptionnel », a annoncé le ministre de l’intérieur français, Gérarld Darmanin.            Le ministre a critiqué jeudi l’Italie pour avoir refusé à quarante-trois reprises d’ouvrir ses ports au navire, avant d’annoncer que la France acceptait de le recevoir. La France avait, dans un premier temps, refusé d’accueillir le navire, rejetant la responsabilité sur Rome. A M. Darmanin, qui déplorait que l’Italie n’avait pas une attitude « responsable », la cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, a répondu que la réaction de la France était « agressive, incompréhensible et injustifiée », vendredi.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/11/les-images-de-la-passe-d-armes-entre-la-france-et-l-italie-autour-de-l-accueil-de-l-ocean-viking_6149465_1669088.html"},"headline":"Les images de la passe d\u2019armes entre la France et l\u2019Italie autour de l\u2019accueil de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-11T12:33:52+01:00","datePublished":"2022-11-11T12:33:52+01:00","dateModified":"2022-11-11T12:34:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Immigration en Europe"],"keywords":["International","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os","Immigration en Europe"],"description":"Le navire humanitaire, qui avait demand\u00e9 \u00e0 quarante-trois reprises d\u2019accoster en Italie, en vain, a finalement \u00e9t\u00e9 accueilli en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/612/0/7306/3653/1342/671/60/0/2ed51e0_d6755a56309946608c9e203f97923f77-0-739ae75bf6d445bd9f9dc7fa1b5be325.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de la passe d\u2019armes entre la France et l\u2019Italie autour de l\u2019accueil de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-11T12:33:52+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ferol?pubtool=oembed","duration":"01:31"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/612/0/7306/3653/1342/671/60/0/2ed51e0_d6755a56309946608c9e203f97923f77-0-739ae75bf6d445bd9f9dc7fa1b5be325.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-7">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Tout en relevant ses anticipations, la Commission européenne a aussi annoncé vendredi une récession en fin d’année. En cause, principalement, la flambée du prix de l’énergie liée à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Inflation             Inflation : Bruxelles augmente fortement sa prévision dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %      Tout en relevant ses anticipations, la Commission européenne a aussi annoncé vendredi une récession en fin d’année. En cause, principalement, la flambée du prix de l’énergie liée à la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le 9 novembre 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                 Bruxelles a encore assombri, vendredi 11 novembre, ses prévisions économiques. La Commission européenne a revu en forte hausse sa prévision d’inflation dans la zone euro pour 2023, à 6,1 %, contre seulement 4 % escomptés jusqu’ici.            Sur l’ensemble de l’année 2022, Bruxelles table également sur une hausse des prix plus forte que prévu, à 8,5 %, contre 7,6 % attendu précédemment. Ces nouveaux chiffres s’expliquent notamment par la flambée des prix de l’énergie liée au conflit en Ukraine, explique la Commission dans un communiqué.                 « L’incertitude reste exceptionnellement élevée » en raison de l’évolution imprévisible de la guerre, a mis en garde le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, lors d’une conférence de presse. « Le risque est principalement celui de chiffres encore moins bons. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                   PIB à seulement 0,3 %            Même s’il anticipe un retour de la croissance au printemps, l’exécutif bruxellois a annoncé une récession en fin d’année. Il a ainsi revu en forte baisse sa prévision de progression du PIB pour 2023, à seulement 0,3 % pour les pays de la zone euro, contre 1,4 % attendu jusqu’ici. « L’UE, la zone euro et la plupart des pays membres devraient plonger en récession au dernier trimestre de cette année, a prédit la Commission. L’UE fait partie des économies avancées les plus touchées [par la guerre en Ukraine], en raison de sa proximité géographique (…) et de sa forte dépendance aux importations de gaz en provenance de Russie. »            « La crise de l’énergie érode le pouvoir d’achat des ménages et pèse sur la production. Les indicateurs de confiance ont fortement chuté », a-t-elle encore détaillé. En conséquence, « les chiffres attendus pour 2023 sont significativement plus faibles concernant la croissance, et plus élevés concernant l’inflation », a-t-elle relevé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation réelle et ressentie, une météo comportementale subjective                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/11/inflation-bruxelles-augmente-fortement-sa-prevision-dans-la-zone-euro-pour-2023-a-6-1_6149463_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: Bruxelles augmente fortement sa pr\u00e9vision dans la zone euro pour 2023, \u00e0 6,1\u00a0%","dateCreated":"2022-11-11T12:01:43+01:00","datePublished":"2022-11-11T12:01:43+01:00","dateModified":"2022-11-11T12:09:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["International","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Tout en relevant ses anticipations, la Commission europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 vendredi une r\u00e9cession en fin d\u2019ann\u00e9e. En cause, principalement, la flamb\u00e9e du prix de l\u2019\u00e9nergie li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/143/0/5057/2528/1342/671/60/0/8cc95ed_d2b3675dd17e4df495f354b1edbb8ab3-0-3d175ab88f3d4a97ba962699aef107ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-8">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le navire est arrivé à Toulon vendredi avec 230 migrants à son bord, après trois semaines d’errance en mer. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a critiqué le « choix incompréhensible » et contraire au « droit international » de l’Italie de ne pas l’accueillir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Immigration en Europe             Le navire humanitaire « Ocean-Viking » a accosté en France : cette « situation exceptionnelle ne doit pas se reproduire », alerte SOS Méditerranée      Le navire est arrivé à Toulon vendredi avec 230 migrants à son bord, après trois semaines d’errance en mer. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a critiqué le « choix incompréhensible » et contraire au « droit international » de l’Italie de ne pas l’accueillir.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 08h53, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Le navire humanitaire Ocean-Viking a accosté, vendredi 11 novembre, à Toulon avec à bord deux cent trente migrants secourus en Méditerranée. Il s’agit du premier débarquement en France d’un navire ambulance portant secours aux migrants en Méditerranée.            Il s’agit d’« une situation exceptionnelle qui ne doit pas se reproduire », a déclaré le président de l’ONG SOS Méditerranée, François Thomas. « Ce n’est pas normal de débarquer à cette distance des lieux de sauvetage. Nous saluons la décision de la France, mais (…) il y a eu un calvaire de trois semaines », a-t-il insisté.                 L’arrivée du navire intervient sur fond de très fortes tensions entre Paris et Rome. Jeudi, tout en annonçant accueillir « à titre exceptionnel » l’Ocean-Viking, Gérald Darmanin a critiqué le « choix incompréhensible » et contraire au « droit international » de l’Italie, dirigée par un nouveau gouvernement d’extrême droite, qui a refusé d’ouvrir ses ports au bateau. Le ministre de l’intérieur a par ailleurs annoncé la suspension « à effet immédiat » de l’accueil prévu de trois mille cinq cents migrants actuellement en Italie.            La présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, a répliqué vendredi, en dénonçant une réaction française « agressive, incompréhensible et injustifiée ». Elle a toutefois assuré vouloir trouver « une solution européenne » à la question migratoire. « Ce n’est pas intelligent de se disputer avec la France, l’Espagne, la Grèce, Malte ou avec d’autres pays. Je veux chercher une solution commune », a-t-elle souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sauvetage français de l’« Ocean-Viking » fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni                   Les migrants placés en « zone d’attente »            L’Ocean-Viking est arrivé au port militaire vers 8 h 45 pour débarquer les migrants, dont cinquante-sept enfants, qui seront immédiatement placés dans une « zone d’attente », a précisé M. Darmanin. Ces personnes seront transférées vers un centre de vacances sur la presqu’île de Giens à Hyères, une commune à une vingtaine de kilomètres à l’est de Toulon, déclaré « zone d’attente internationale » pour une vingtaine de jours.                Ils « ne pourront pas sortir du centre administratif où on va les mettre et ne seront donc pas techniquement sur le sol français », a signalé le ministre.            Toutes ces personnes feront l’objet d’un suivi sanitaire, puis de contrôles de sécurité des services de renseignement, avant d’être entendues par l’Office français de protection des réfugiés (Ofpra), qui attribue le statut de réfugié. L’Ofpra pourra réaliser jusqu’à quatre-vingt-dix entretiens par jour dès samedi. Deux tiers des personnes quitteront la France, puisqu’elles seront relocalisées dans neuf pays, a précisé M. Darmanin, citant l’Allemagne, le Luxembourg, la Bulgarie, la Roumanie, la Croatie, la Lituanie, Malte, le Portugal et l’Irlande.            Près de 2 000 disparus en mer            SOS Méditerranée a dit éprouver « un soulagement teinté d’amertume ». « Les rescapés ont vécu un véritable calvaire », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) la directrice de l’ONG, Sophie Beau. Quatre des deux cent trente-quatre migrants que comptait le navire humanitaire ont dû être évacués jeudi vers la Corse, dont trois pour des raisons médicales.                Il est « urgent que les Etats européens mettent en place un mécanisme de répartition pérenne », a plaidé une nouvelle fois Mme Beau, alors que l’Italie multiplie les déclarations antimigrants. « L’Europe doit augmenter encore la pression sur le gouvernement italien pour le contraindre à respecter ses engagements », a estimé de son côté Delphine Rouilleault, qui dirige l’association France Terre d’asile.                             Lire aussi :  Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?                   Depuis juin, un système de relocalisation des demandeurs d’asile prévoit qu’une douzaine d’Etats membres de l’Union européenne (UE), dont la France et l’Allemagne, accueillent de manière volontaire huit mille migrants arrivés dans les Etats méditerranéens (Italie, Chypre, Grèce, Espagne, Malte). Cependant, seulement une centaine de migrants ont été relocalisés en vertu de ce mécanisme. Un nombre insuffisant, juge l’Italie.            Depuis le début de l’année, mille huit cent quatre-vingt-onze migrants ont disparu en Méditerranée en tentant de rejoindre l’Europe, selon l’Organisation internationale pour les migrations.                Des contrôles renforcés à la frontière franco-italienne ont été mis en place sur « plus d’une dizaine » de points de passage, y compris en montagne, a fait savoir en outre la police française vendredi. Quelque cinq cents policiers et gendarmes supplémentaires vont être mobilisés afin de garantir « une sécurisation [vingt-quatre heures sur vingt-quatre] », a précisé la police.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Une « polémique indigne » pour la gauche            Vendredi, les réactions politiques à l’affaire Ocean-Viking se multipliaient. Marine Le Pen a défendu le choix de Mme Meloni, assurant qu’elle aurait pris la même décision dans son cas. « Il faut que ces navires qui mettent en sécurité les migrants récupérés en mer les ramènent à leur port de départ », a ajouté la présidente du groupe Rassemblement national (extrême droite) à l’Assemblée nationale.            Bruno Retailleau a accusé Emmanuel Macron d’envoyer « un signal irresponsable » : « La France continue de céder au chantage des passeurs et des ONG qui se font leurs complices », a déclaré le président du groupe Les Républicains au Sénat sur sa page Facebook. Manon Aubry a, elle, dénoncé « des jours de polémique indigne ». « Que de temps perdu alors que des vies humaines étaient en jeu », a lancé la députée La France insoumise dans un tweet vendredi.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/11/l-ocean-viking-a-accoste-en-france_6149438_3224.html"},"headline":"Le navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb a accost\u00e9 en France\u00a0: cette \u00ab\u00a0situation exceptionnelle ne doit pas se reproduire\u00a0\u00bb, alerte SOS M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-11-11T08:53:25+01:00","datePublished":"2022-11-11T08:53:25+01:00","dateModified":"2022-11-11T17:52:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le navire est arriv\u00e9 \u00e0 Toulon vendredi avec 230\u00a0migrants \u00e0 son bord, apr\u00e8s trois semaines d\u2019errance en mer. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais, G\u00e9rald Darmanin, a critiqu\u00e9 le \u00ab\u00a0choix incompr\u00e9hensible\u00a0\u00bb et contraire au \u00ab\u00a0droit international\u00a0\u00bb de l\u2019Italie de ne pas l\u2019accueillir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/11/650/0/7805/3902/1342/671/60/0/957dcf7_5705778-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-9">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le grand groupe australien de l’assurance Medibank a reconnu cette semaine que des cybercriminels avaient pu accéder aux données personnelles de 9,7 millions d’assurés. Les hackers ont demandé une rançon de 10 millions de dollars américains.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Cybercriminalité             Cyberattaque : l’Australie accuse des pirates russes de vol de données médicales      Le grand groupe australien de l’assurance Medibank a reconnu cette semaine que des cybercriminels avaient pu accéder aux données personnelles de 9,7 millions d’assurés. Les hackers ont demandé une rançon de 10 millions de dollars américains.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h18, mis à jour à 09h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les premières données volées à Medibank et divulguées semblent avoir été sélectionnées pour occasionner un préjudice important, ciblant des patients traités pour une infection sexuellement transmissible ou une addiction à la drogue.  RICK RYCROFT / AP                 La police australienne a annoncé, vendredi 11 novembre, que des pirates informatiques russes étaient derrière la cyberattaque de Medibank. Le grand groupe australien de l’assurance a reconnu cette semaine que des pirates avaient pu accéder aux données personnelles de 9,7 millions d’assurés, anciens et actuels.            « Nous croyons que les responsables des fuites se trouvent en Russie », a déclaré aux journalistes le commissaire de la police fédérale australienne, Reece Kershaw. « Nos renseignements montrent un groupe de cybercriminels peu affiliés qui sont probablement responsables de violations antérieures importantes à travers le monde », a-t-il dit, ajoutant que la police australienne allait demander de l’aide à ses homologues russes.                 Après avoir publié un premier « échantillon » des données volées données mercredi, les pirates informatiques en ont publié un deuxième jeudi sur un forum du dark Net – qui ne peut pas être trouvé à l’aide des navigateurs classiques.            Les premières données divulguées semblent avoir été sélectionnées pour occasionner un préjudice important, ciblant des personnes traitées pour une addiction à la drogue, une infection sexuellement transmissible ou une interruption de grossesse.            « Nous savons qui vous êtes »            Les hackers ont demandé jeudi une rançon de 10 millions de dollars américains (9,7 millions d’euros). L’assureur a jusqu’à présent refusé de payer.            M. Kershaw a précisé qu’il connaissait les noms des pirates mais a refusé de les divulguer. Les analystes en cybersécurité ont suggéré que l’attaque présentait certaines caractéristiques associées à un groupe de pirates russes appelé REvil, qui a notamment déjà pris pour cible le grand groupe brésilien de la viande JBS et la star de la pop Lady Gaga. Le groupe aurait été démantelé par les autorités russes au début de l’année, après avoir soutiré une rançon de 11 millions de dollars (10,7 millions d’euros) à JBS.                                  Lire aussi   REvil, important groupe cybercriminel, a été démantelé sur demande des Etats-Unis, annonce la Russie                   M. Kershaw a assuré que la police australienne prenait des « mesures secrètes » pour traduire les pirates en justice. « Nous savons qui vous êtes », a-t-il déclaré à l’attention des criminels. « La police fédérale australienne a par le passé marqué quelques points lorsqu’il s’agit de ramener des délinquants étrangers en Australie pour qu’ils soient traduits en justice », a également souligné le commissaire de la police fédérale australienne.            La ministre de l’intérieur australien, Clare O’Neil, a déclaré jeudi soir que les personnes « les plus intelligentes et les plus solides » du pays traquaient les pirates informatiques. Mme O’Neil a qualifié ces pirates informatiques de « criminels minables ».            Au sein des premières données divulguées, les victimes ont été réparties dans deux listes de « bons » et de « vilains ». Plusieurs personnes figurant dans la liste « vilains » étaient associées à des codes numériques les reliant à une contamination au VIH ou à une addiction à la drogue ou à l’alcool. Un dossier comportait par exemple la mention « p_diag : F122 ». « F122 » est le code de la « dépendance au cannabis » selon la Classification internationale des maladies publiée par l’Organisation mondiale de la santé (OMS).                Des noms, des numéros de passeport, des dates de naissance et des adresses figuraient aussi parmi ces données.                                          Écouter aussi    Cyberattaques : entre la Russie et l’Ukraine, la bataille fait rage                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/cyberattaque-l-australie-accuse-des-pirates-russes-de-vol-de-donnees-medicales_6149437_3210.html"},"headline":"Cyberattaque\u00a0: l\u2019Australie accuse des pirates russes de vol de donn\u00e9es m\u00e9dicales","dateCreated":"2022-11-11T08:18:03+01:00","datePublished":"2022-11-11T08:18:03+01:00","dateModified":"2022-11-11T09:30:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["International","Cybercriminalit\u00e9","Australie","Asie-Pacifique","Vie en ligne","Russie","Europe","Pixels"],"description":"Le grand groupe australien de l\u2019assurance Medibank a reconnu cette semaine que des cybercriminels avaient pu acc\u00e9der aux donn\u00e9es personnelles de 9,7\u00a0millions d\u2019assur\u00e9s. Les hackers ont demand\u00e9 une ran\u00e7on de 10\u00a0millions de dollars am\u00e9ricains.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/487/7180/3590/1342/671/60/0/9878373_1f3bf52f5bde44a1ad207cd223852d43-0-9ed74e2f49494b6aa83ecb5bfa958ea5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-10">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Fils d’une rescapée d’Auschwitz, ce spécialiste des pierres de couleur rassemble, depuis 1962, les dessins, livres, affiches, journaux, tableaux et objets représentant la « banalisation du mal », selon Hannah Arendt. Sa collection a rejoint une fondation à Berlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                             SÉBASTIEN VAN MALLEGHEM POUR « LE MONDE »                        International       Libération d'Auschwitz         Arthur Langerman, le diamantaire anversois qui collectionnait les caricatures antisémites   Par José-Alain Fralon (Bruxelles, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h28     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitFils d’une rescapée d’Auschwitz, ce spécialiste des pierres de couleur rassemble, depuis 1962, les dessins, livres, affiches, journaux, tableaux et objets représentant la « banalisation du mal », selon Hannah Arendt. Sa collection a rejoint une fondation à Berlin.                   Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »             Dès l’entrée, le visiteur se sent rassuré par le calme moelleux régnant dans les bureaux d’Arthur Langerman, un des derniers monstres sacrés de ces diamantaires d’Anvers qui ont nourri tant de légendes. Grand, jean et polo de bonne coupe, lunettes cerclées laissant apparaître des yeux étonnamment bleus – un œil charme, l’autre évalue –, le crâne rasé, l’homme accueille d’une voix douce, légèrement chuintante.          Dans la pièce, le regard est attiré par l’immense photo d’une vingtaine de diamants scintillants. Des bleus, des roses, des jaunes, des verts. Hommage à ces pierres qui ont fait la fortune du maître de céans, un des premiers à avoir parié sur les diamants colorés à une époque où tout le monde ne jurait que par les pierres blanches.          Changement brutal d’atmosphère sur le mur opposé, où sont placardées une vingtaine d’étoiles jaunes, de celles portées par les juifs durant la seconde guerre mondiale. « J’ai besoin de les voir. Elles font partie de ma vie », explique le diamantaire. Elles appartiennent à l’incroyable collection de près de 10 000 affiches, croquis, journaux, cartes postales, tableaux, couverts, vases, qu’il a traqués, débusqués et achetés depuis soixante ans et qui ont pour seul point commun leur antisémitisme rabique. Depuis le 8 novembre, une sélection de cette étrange compilation est visible dans les locaux bruxellois de la Commission européenne. « Celle-là, c’était celle de ma mère !  », confie maintenant Arthur Langerman, en désignant une étoile particulièrement maculée.          Soixante-dix-sept ans plus tôt et 1 200 kilomètres plus à l’est : Auschwitz. Cécile Langerman fait partie d’un groupe d’une centaine de femmes, épuisées par un voyage de trois jours dans des wagons à bestiaux, qui attendent sous la pluie, gardées par les SS et leurs chiens policiers. La nuit approche lorsqu’elles croisent le groupe des hommes raflés en même temps qu’elles à Anvers. Cécile Langerman a tout juste le temps de reconnaître son mari, Salomon, qui lui glisse ce qu’elle croit être, au toucher, un morceau de pain. « Pour le petit », lui souffle-t-il. Le petit, c’est Arthur, leur enfant né deux ans plus tôt. Salomon ne sait pas que les Allemands l’ont séparé de sa mère avant le départ des funèbres convois. Rescapée des camps de concentration, Cécile Langerman ne reverra plus son mari, et « le petit » ne connaîtra pas son père.                              Un portrait d’Arthur et de sa mère qui a survécu aux camps.  SÉBASTIEN VAN MALLEGHEM POUR « LE MONDE »               En 1962, Arthur Langerman, à peine âgé de 20 ans, fouine dans les bacs d’un marchand de cartes postales du marché aux puces de Bruxelles, lorsqu’il tombe sur une carte « humoristique » datant des années 1930 montrant un juif en train de lire la Bible tout en sodomisant un enfant. Au dos de la carte, quelques mots en allemand : « Nous passons de bonnes vacances. Bons baisers à vous tous. » Le jeune homme qui a suivi, heure par heure, le procès du bourreau d’Auschwitz Adolf Eichmann, qui vient de se terminer à Jérusalem, a une fulgurance : n’est-elle pas là, dans cette simple carte postale, cette « banalisation du mal » dont parlait justement Hannah Arendt durant le procès ?        Il vous reste 72.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/arthur-langerman-le-diamantaire-anversois-qui-collectionnait-les-caricatures-antisemites_6149420_3210.html"},"headline":"Arthur Langerman, le diamantaire anversois qui collectionnait les caricatures antis\u00e9mites","dateCreated":"2022-11-11T05:30:27+01:00","datePublished":"2022-11-11T05:30:27+01:00","dateModified":"2022-11-11T16:28:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lib\u00e9ration d'Auschwitz"],"keywords":["Belgique","International","Europe","Histoire","Lib\u00e9ration d'Auschwitz"],"description":"Fils d\u2019une rescap\u00e9e d\u2019Auschwitz, ce sp\u00e9cialiste des pierres de couleur rassemble, depuis 1962, les dessins, livres, affiches, journaux, tableaux et objets repr\u00e9sentant la \u00ab\u00a0banalisation du mal\u00a0\u00bb, selon Hannah Arendt. Sa collection a rejoint une fondation \u00e0 Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Jos\u00e9-Alain Fralon","description":"Bruxelles, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/749/0/2362/1181/1342/671/60/0/6f4d705_1667920925348-29vanmalleghem-md.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lib\u00e9ration d'Auschwitz","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberation-d-auschwitz/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-11">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans « The Rest is Politics », l’ex-spin doctor du travailliste Tony Blair débat chaque semaine de l’actualité nationale et internationale avec le conservateur Rory Stewart. L’émission, qui se démarque par son ton nuancé et courtois, cumule les téléchargements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, le podcast politique d’Alastair Campbell est plébiscité par les auditeurs      Dans « The Rest is Politics », l’ex-spin doctor du travailliste Tony Blair débat chaque semaine de l’actualité nationale et internationale avec le conservateur Rory Stewart. L’émission, qui se démarque par son ton nuancé et courtois, cumule les téléchargements.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alastair Campbell sur le plateau de l’émission télévisée « Good Morning Britain », le 27 septembre 2022.  S MEDDLE/ITV/SIPA                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »            Il est allé se baigner, comme tous les matins, dans une piscine non chaufféedu quartier. Il porte avec fierté un sweat « Remainer of the year » (« pire adversaire du Brexit de l’année »), offert par l’équipe du « Vote Leave », qui fit campagne pour la sortie de l’Union européenne lors du référendum de 2016. Bien calé dans un des profonds sofas de sa résidence du nord de Londres, il pourrait parler des heures… Alastair Campbell, 65 ans, ex-directeur de la communication de Tony Blair, assure en ce début novembre n’avoir « jamais été autant déprimé » par la politique britannique.          Pourtant, il semble en pleine forme, tout à son nouveau projet. L’ex-journaliste du Daily Mirror, rédacteur en chef de l’hebdomadaire New European, auteur prolifique et avocat passionné de l’Europe et de la gauche, a lancé, en mars, un podcast baptisé « The Rest is Politics » (« le reste, c’est de la politique »), avec un conservateur convaincu, Rory Stewart, qui fut le secrétaire d’Etat au développement international de Theresa May. Depuis sa diffusion, le succès ne se dément pas : le podcast, qui commente deux fois par semaine à chaud et pendant environ quarante-cinq minutes l’actualité nationale et internationale (la chute de Liz Truss, les élections brésiliennes, l’arrivée mouvementée d’Elon Musk chez Twitter…), se classe depuis des semaines en tête des téléchargements d’Apple au Royaume-Uni. En octobre, il a cumulé 6 millions de téléchargements.          « Je n’en reviens pas », confie cet habitué du petit écran, qui assure être davantage abordé dans la rue pour « The Rest is Politics » que pour sa prestation d’animateur dans l’émission de télé-réalité Make Me Prime Minister sur Channel 4, dans laquelle s’affrontent de faux aspirants au poste de premier ministre. Parmi les podcasts d’Apple, c’est une autre émission politique qui talonne « The Rest is Politics » : « The News Agents », lancée cet été par trois ex-journalistes vedettes de la BBC, Emily Maitlis, Jon Sopel et Lewis Goodall.          Echanger sans s’écharper          « Les gens disent qu’ils en ont marre de la politique, mais ces succès montrent qu’il y a encore de nombreux Britanniques passionnés par le sujet, souligne Alastair Campbell. Ils veulent qu’on leur en parle différemment. » Avec Rory Stewart, ils ont un principe : échanger sans s’écharper, respecter l’opinion de l’autre. « Les médias sont si polarisés désormais. Pour les uns, vous êtes nul, pour d’autres, génial. On essaie d’être davantage dans la nuance, de s’appuyer sur des faits. »        Il vous reste 57.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                               Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                                Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                               Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/11/au-royaume-uni-le-podcast-politique-d-alastair-campbell-est-plebiscite-par-les-auditeurs_6149413_4500055.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le podcast politique d\u2019Alastair Campbell est pl\u00e9biscit\u00e9 par les auditeurs","dateCreated":"2022-11-11T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-11T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-11T09:16:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Dans \u00ab\u00a0The Rest is Politics\u00a0\u00bb, l\u2019ex-spin doctor du travailliste Tony Blair d\u00e9bat chaque semaine de l\u2019actualit\u00e9 nationale et internationale avec le conservateur Rory Stewart. L\u2019\u00e9mission, qui se d\u00e9marque par son ton nuanc\u00e9 et courtois, cumule les t\u00e9l\u00e9chargements.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/155/0/1120/560/1342/671/60/0/37d73bb_239147-3296649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-12">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Dénonçant le comportement « irresponsable » de l’Italie, qui a refusé d’accueillir le navire hébergeant 234 migrants, la France a « pris ses responsabilités ». Le ministre de l’intérieur italien regrette, lui, une « réaction incompréhensible » de Paris.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Immigration en Europe             Le sauvetage français de l’« Ocean-Viking » fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni      Dénonçant le comportement « irresponsable » de l’Italie, qui a refusé d’accueillir le navire hébergeant 234 migrants, la France a « pris ses responsabilités ». Le ministre de l’intérieur italien regrette, lui, une « réaction incompréhensible » de Paris.          Par Claire Gatinois, Allan Kaval(Rome, correspondant), Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 02h05, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un migrant nécessitant des soins médicaux urgents est hélitreuillé par un hélicoptère de l’armée française depuis le navire de sauvetage « Ocean-Viking », le 10 novembre 2022, en mer Méditerranée, entre l’Italie et la Corse.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP                 Cet article peut être écouté dans l’application « La Matinale du Monde »            Jusqu’à la « dernière minute », l’exécutif aura espéré que l’Italie respecte le droit maritime international. En vain. Jeudi 10 novembre vers midi, le navire humanitaire Ocean-Viking, qui faisait cap vers la France depuis deux jours, a officiellement été invité à débarquer dans le port de Toulon, écartant définitivement l’hypothèse que Rome finisse par accueillir le bateau de l’ONG SOS Méditerranée. A son bord, les 234 migrants que l’association a secourus en Méditerranée centrale, au large de la Libye, entre le 22 et le 26 octobre et qui ont donc accosté à Toulon vendredi peu avant 9 heures.          Dénonçant le comportement « irresponsable » de Rome et son choix « incompréhensible » de ne pas agir, Paris a donc « pris ses responsabilités » et fait valoir son visage humaniste. La décision, annoncée par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, est assumée pleinement par Emmanuel Macron, en « première ligne » sur le dossier, souligne un conseiller de l’exécutif.          En 2018, dans un scénario approchant, qui avait vu l’Italie fermer ses ports à SOS Méditerranée, le chef de l’Etat avait refusé d’accueillir le navire humanitaire Aquarius. L’Espagne avait alors laissé accoster plus de 600 migrants.          Conscient de heurter la droite, avec laquelle Emmanuel Macron espère nouer une alliance, et redoutant de nourrir les procès en angélisme sur le sujet de l’immigration, le ministre de l’intérieur a pris soin de rappeler quelques données : parmi les 234 passagers de l’Ocean-Viking, il y avait vingt personnes malades et 57 enfants, dont des « bébés », a-t-il mentionné, évoquant une décision prise « à titre exceptionnel », en vertu d’un « devoir d’humanité ». Gérald Darmanin a assuré que les personnes à bord ne relevant pas de l’asile feraient l’objet de « procédures d’éloignement ».          « Un niveau de tension exceptionnel »          « Nous sommes très soulagés du dénouement, confiait Sophie Beau, la cofondatrice de SOS Méditerranée. Même si cette solution a un goût amer. C’est la période d’attente la plus longue qu’on ait connue [trois semaines], en violation grave du droit maritime. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                 Selon les normes internationales, les personnes rescapées en mer doivent être débarquées dans le port sûr le plus proche. Mais les appels de l’Ocean-Viking à Rome sont restés lettre morte. Jeudi, les relations entre Paris et Rome ont atteint « un niveau de tension exceptionnel », confiait-on au sein du gouvernement. Lors du point presse suivant le conseil des ministres, M. Darmanin a évoqué des « conséquences extrêmement fortes sur la relation bilatérale ». « L’Italie devait accueillir ces personnes », a répété le ministre de l’intérieur, évoquant de possibles « suites juridiques ».        Il vous reste 69.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/11/le-sauvetage-francais-de-l-ocean-viking-fracture-la-relation-entre-paris-et-rome-et-sape-les-efforts-de-normalisation-de-giorgia-meloni_6149410_3210.html"},"headline":"Le sauvetage fran\u00e7ais de l\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb fracture la relation entre Paris et Rome et sape les efforts de normalisation de Giorgia Meloni","dateCreated":"2022-11-11T02:05:03+01:00","datePublished":"2022-11-11T02:05:03+01:00","dateModified":"2022-11-11T09:09:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"D\u00e9non\u00e7ant le comportement \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb de l\u2019Italie, qui a refus\u00e9 d\u2019accueillir le navire h\u00e9bergeant 234\u00a0migrants, la France a \u00ab\u00a0pris ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur italien regrette, lui, une \u00ab\u00a0r\u00e9action incompr\u00e9hensible\u00a0\u00bb de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3d61cb_1668095667675-305099.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-13">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les forces russes ont fait savoir qu’elles avaient commencé à se retirer de Kherson, jeudi. L’armée ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localités dans la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Un démineur ukrainien récupère les munitions russes laissées sur place, dans le village de Grakove, en Ukraine, le 13 octobre 2022.   Francisco Seco / AP          La Russie a essuyé, mercredi, un revers majeur, annonçant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale régionale du sud ukrainien cible d’une contre-offensive de l’armée de Kiev. Le général Sergueï Sourovikine a déclaré qu’il n’était plus possible de ravitailler la ville, occupée depuis les premiers jours de l’invasion, en février.Le président russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indonésie la semaine prochaine. « Je peux confirmer que Sergueï Lavrov [le ministre des affaires étrangères] va diriger la délégation russe au G20 », a déclaré à l’AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l’ambassade de Russie en Indonésie, qui a précisé que le président russe « pourrait participer virtuellement » au sommet.La décision du président russe évite d’éventuelles confrontations avec d’autres dirigeants mondiaux, parmi lesquels son homologue américain, Joe Biden, qui l’avait qualifié de « criminel de guerre » et avait demandé l’exclusion de la Russie de ce sommet.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l’annonce du retrait des forces russes de Kherson. « L’ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de “geste de bonne volonté” », a-t-il déclaré. Pour le président américain, Joe Biden, cette décision prouve que l’armée russe a de « vrais problèmes ».Selon le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, il existe « une fenêtre d’opportunité pour la négociation » entre Moscou et Kiev. « Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n’est probablement pas, au sens propre du terme, réalisable par des moyens militaires, et qu’il faut donc se tourner vers d’autres moyens », a déclaré le plus haut responsable militaire américain qui a estimé à plus de 100 000 le nombre de soldats russes tués ou blessés pendant le conflit. « Même chose probablement du côté ukrainien », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville stratégique de Kherson         Tribune. « La logique de guerre gagnera du terrain si les fossés continuent de s’approfondir entre l’Est et l’Ouest ainsi qu’entre le Nord et le Sud »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe         Reportage. A Kiev, l’entraide face aux restrictions         Analyse. L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »         Décryptages. L’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver         Synthèse. Les premiers témoignages de soldats russes mobilisés émergent : « On nous a balancés en première ligne. Nous n’avions aucun soutien »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-11T05:12:03+00:00","coverageEndTime":"2022-11-11T05:12:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","description":"Les forces russes ont fait savoir qu\u2019elles avaient commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l’armée russe laisse derrière elle « des milliers de mines et de munitions non explosées » en se retirant des villes occupées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont fait savoir qu\u2019elles avaient commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5616/3744/1342/894/3/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-11T05:12:03+00:00"
,"endDate":"2022-11-11T05:12:03+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-11-11T05:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-11T04:41:09+00:00","articleBody":"     Un Japonais qui combattait aux c\u00f4t\u00e9s de soldats ukrainiens contre la Russie est mort en Ukraine,  a annonc\u00e9 le gouvernement nippon. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re victime connue du Japon dans cette guerre. L\u2019homme \u00e2g\u00e9 d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 mercredi, lors d\u2019un affrontement.          Quelque 20 000 volontaires internationaux ont r\u00e9pondu en mars \u00e0 l\u2019appel de Kiev pour rejoindre les combats. Moscou, qui les consid\u00e8re comme des\u00a0\u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, assure en avoir tu\u00e9 2.000 depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s. Des combattants \u00e9trangers ont aussi \u00e9t\u00e9 faits prisonniers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier mort au combat japonais dans le conflit ","dateModified":"2022-11-11T04:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-11T03:40:39+00:00","articleBody":"     Alors que\u00a0pr\u00e8s de 6\u00a0500\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers d\u2019enfants ukrainiens \u2013 parfois devenus orphelins \u2013 ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en Russie pour y \u00eatre adopt\u00e9s, et ainsi devenir plus tard des citoyens russes.          C\u2019est ce que\u00a0le\u00a0New York Times\u00a0et\u00a0Associated Press (AP) se sont employ\u00e9s \u00e0 d\u00e9montrer dans deux enqu\u00eates pr\u00e9cises et circonstanci\u00e9es, qui documentent ce qui pourrait \u00eatre un crime de guerre commis par la Russie.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la presse am\u00e9ricaine enqu\u00eate sur la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e d\u2019enfants ukrainiens en Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La presse am\u00e9ricaine enqu\u00eate sur la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e d\u2019enfants ukrainiens en Russi...","dateModified":"2022-11-11T03:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-11T00:39:11+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky recense 41 communes du sud du pays lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019occupation russe dans la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas l\u2019ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants au prix fort\u00a0\u00bb, clame-t-il, en ajoutant que l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de mines et de munitions non explos\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019image de Kherson dont le commandement de Moscou a ordonn\u00e9 le retrait mercredi.          \u00ab\u00a0J\u2019ai souvent entendu des estimations selon lesquelles le d\u00e9minage de l\u2019Ukraine des mines russes prendra des d\u00e9cennies. Nous ne pouvons pas attendre aussi longtemps, Nous devons [le] faire en quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb, explique-t-il.          Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019\u00ab\u00a0au plus fort de la contamination par les mines en Ukraine, nous avions 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire dangereux\u00a0\u00bb. L\u2019Armtrac 400, une machine de d\u00e9minage qui \u00ab\u00a0couvre 1,5 hectare en une heure\u00a0\u00bb et acquise via la plate-forme d\u2019aide United24, est \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, explique-t-il.          \u00ab\u00a0Il reste maintenant environ 170\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 d\u00e9miner\u00a0\u00bb, avance M. Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas l\u2019ennemi qui part. Ce sont les Ukrainiens qui chassent les occupants\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Ze...","dateModified":"2022-11-11T03:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T23:57:04+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien de la transformation num\u00e9rique, Mykhailo Fedorov, a fait savoir jeudi sur Telegram que son pays avait re\u00e7u de la part de la Pologne 1\u00a0570 nouveaux terminaux Starlink, ce syst\u00e8me de connexion \u00e0 Internet par satellite.          \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement important maintenant parce que nous avons des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 cause des bombardements russes\u00a0\u00bb, explique-t-il. \u00ab\u00a0Lorsque la lumi\u00e8re s\u2019\u00e9teint, les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et les fournisseurs d\u2019acc\u00e8s Internet ne fonctionnent pas dans certaines r\u00e9gions. Par cons\u00e9quent, nous fournirons au pays des points WiFi publics o\u00f9 les gens pourront rester connect\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute M. Fedorov. \u00ab\u00a0De plus, une partie des terminaux sera remise aux administrations civiles des territoires lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, environ 20\u00a0000 unit\u00e9s satellites Starlink ont \u200b\u200b\u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, dont 5\u00a0000 ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es gr\u00e2ce au soutien du gouvernement polonais, pr\u00e9cise le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne livre \u00e0 l\u2019Ukraine plus de 1\u00a0500 nouveaux terminaux Starlink","dateModified":"2022-11-11T00:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T21:19:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a remerci\u00e9 Joe Biden et le peuple am\u00e9ricain pour leur solidarit\u00e9 et la nouvelle tranche d\u2019aide militaire annonc\u00e9e jeudi. \u00ab\u00a0Ensemble, nous construisons un bouclier a\u00e9rien pour prot\u00e9ger les civils ukrainiens. On se rapproche de la victoire contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie les Etats-Unis pour leur nouvelle aide militaire","dateModified":"2022-11-10T21:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T20:36:16+00:00","articleBody":"     Une porte-parole du Pentagone, Sabrina Singh, a confirm\u00e9 qu\u2019une nouvelle tranche d\u2019aide militaire serait envoy\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine pour une valeur totale de quelque 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros). Compte tenu des \u00ab\u00a0frappes a\u00e9riennes incessantes et brutales de la Russie sur les infrastructures civiles cruciales de l\u2019Ukraine, des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de d\u00e9fense antia\u00e9rienne sont primordiales\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9.          Cette aide comprendra notamment quatre syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne de courte port\u00e9e Avenger, des syst\u00e8mes mobiles mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers ainsi qu\u2019un nombre non pr\u00e9cis\u00e9 de missiles Stinger, mais aussi des missiles destin\u00e9s aux syst\u00e8mes d\u2019ancienne g\u00e9n\u00e9ration Hawk que l\u2019Espagne s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 remettre \u00e0 Kiev, ainsi que des obus, des missiles pour les syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars et des munitions diverses.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide porte \u00e0 plus de 18,6\u00a0milliards de dollars l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des pr\u00e9cisions sur la nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine","dateModified":"2022-11-10T20:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T19:18:58+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont envoyer une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, ont fait savoir ce soir des responsables am\u00e9ricains, estimant qu\u2019elle s\u2019\u00e9l\u00e8verait \u00e0 400\u00a0millions de dollars (environ 400\u00a0millions d\u2019euros). Selon ces m\u00eame sources, le programme d\u2019aide comprendra pour la premi\u00e8re fois des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Avenger. Il y aura \u00e9galement de grandes quantit\u00e9s de munitions utilis\u00e9es par les syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9, connus sous le nom de Himars, que l\u2019Ukraine utilise avec succ\u00e8s dans sa contre-offensive contre la Russie. Il y aura \u00e9galement des mortiers et des missiles pour le syst\u00e8me antia\u00e9rien surface-air Hawk.          Sans pr\u00e9ciser le montant de cette aide, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Jake Sullivan, a confirm\u00e9 ce soir qu\u2019une nouvelle aide serait d\u00e9bloqu\u00e9e et qu\u2019elle comprendrait des missiles Stinger, utilis\u00e9s par le syst\u00e8me Avenger, afin d\u2019am\u00e9liorer la \u00ab\u00a0d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Cette derni\u00e8re est \u00ab\u00a0essentielle pour l\u2019Ukraine, car la Russie continue d\u2019utiliser des missiles de croisi\u00e8re et des drones de fabrication iranienne pour attaquer les infrastructures civiles essentielles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont envoyer une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour am\u00e9liorer sa d\u00e9fense a\u00e9rien...","dateModified":"2022-11-10T20:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T18:11:04+00:00","articleBody":"     La seule capitale d\u2019oblast captur\u00e9e par Moscou en mars devait servir de point d\u2019appui \u00e0 une avanc\u00e9e ult\u00e9rieure. En \u00e9vitant une nouvelle d\u00e9route, et alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019approchait, Moscou tente de minimiser la port\u00e9e de ce retrait.             Lire aussi :     Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie","dateModified":"2022-11-10T18:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:55:00+00:00","articleBody":"     Les actifs russes gel\u00e9s par le Royaume-Uni s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 18,4\u00a0milliards de livres dans le cadre des sanctions britanniques contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s aujourd\u2019hui dans un communiqu\u00e9 du Tr\u00e9sor. Londres avance que ce montant illustre son \u00ab\u00a0r\u00f4le-cl\u00e9 dans le fait de s\u2019opposer \u00e0 la Russie pour l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et rel\u00e8ve que cela repr\u00e9sente pr\u00e8s de 6 milliards de livres de plus que pour tous les autres programmes de sanctions britanniques.          Les sanctions visant la Russie, en collaboration avec les alli\u00e9s du Royaume-Uni, \u00ab\u00a0visent 1 200\u00a0personnes et plus de 120\u00a0entit\u00e9s, gelant les actifs de 19 banques russes (\u2026) depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a060 % des r\u00e9serves mon\u00e9taires \u00e9trang\u00e8res [de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9es, et les exportations russes se sont effondr\u00e9es tandis que les importations [dans le pays] de bien d\u2019importance cruciale ont chut\u00e9 de 68\u00a0% de la part des pays appliquant des sanctions\u00a0\u00bb, fait valoir le Tr\u00e9sor britannique.          Le gouvernement britannique d\u00e9clarait au printemps que l\u2019oligarque Roman Abramovitch pesait \u00e0 lui seul plus de 9\u00a0milliards de livres (10,5\u00a0milliards d\u2019euros).          L\u2019Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et repr\u00e9sentant quelque 30\u00a0milliards de dollars d\u2019actifs russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres a gel\u00e9 pour 18 milliards de livres d\u2019actifs russes","dateModified":"2022-11-10T17:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#726040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:37:02+00:00","articleBody":"     Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu aujourd\u2019hui entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres. Les d\u00e9tenteurs de ces documents ne pourront donc pas obtenir de visa ou entrer dans l\u2019espace Schengen.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision est une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie et \u00e0 la pratique consistant \u00e0 d\u00e9livrer des passeports internationaux russes aux r\u00e9sidents des r\u00e9gions occup\u00e9es\u00a0\u00bb, indique le Conseil de l\u2019UE dans un communiqu\u00e9.          En septembre, Vladimir Poutine avait prononc\u00e9 en septembre l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk et de Zaporijia et Kherson, dans une d\u00e9marche unilat\u00e9rale largement rejet\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale. Sont \u00e9galement concern\u00e9s par la d\u00e9cision europ\u00e9enne les passeports \u00e9mis en Crim\u00e9e, r\u00e9gion annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, mais aussi ceux \u00e9mis dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, en G\u00e9orgie, dont l\u2019ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 reconnue de mani\u00e8re unilat\u00e9rale par Moscou.          Les documents d\u00e9livr\u00e9s dans ces r\u00e9gions sont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9s ou en voie de l\u2019\u00eatre par les Etats membres, pr\u00e9cise le Conseil, soulignant que la d\u00e9cision visait \u00e0 assurer une approche harmonis\u00e9e au sein de l\u2019Union. Cet accord, qui fait suite \u00e0 une proposition de la Commission europ\u00e9enne, devra encore \u00eatre formellement adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en et le Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE ne reconna\u00eetra plus les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T17:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:15:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s de force en Russie ou dans les zones occup\u00e9es. Un\u00a0rapport publi\u00e9 jeudi 10\u00a0novembre par Amnesty International\u00a0se penche notamment sur le sort des enfants non accompagn\u00e9s, s\u00e9par\u00e9s ou orphelins, jug\u00e9 \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb. A l\u2019instar des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es, ils sont \u00ab\u00a0davantage expos\u00e9s au risque de transfert forc\u00e9\u00a0\u00bb, affirme l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits humains, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime de guerre, voire un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          Incapables de partir par leurs propres moyens, ces enfants se retrouvent priv\u00e9s de leur nationalit\u00e9 et adopt\u00e9s de force, les autorit\u00e9s russes affirmant qu\u2019ils sont orphelins, ce que l\u2019ONG conteste.             Lire aussi :     Un rapport d\u2019Amnesty International documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfants ukrainiens                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rapport d\u2019Amnesty international documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfan...","dateModified":"2022-11-10T17:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:48:47+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 de Mykola\u00efv, grande ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 moins de 100\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kherson, o\u00f9 se sont rendus des journalistes de l\u2019Agence France-Presse, de nombreux habitants affirment douter du retrait des forces russes de la seule capitale r\u00e9gionale conquise en huit mois de guerre.          \u00ab\u00a0Pourquoi maintenant se l\u00e8veraient-ils et s\u2019en iraient-ils apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu Kherson pendant huit mois avec toute leur force\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Igor Kossorotov, un m\u00e9canicien de 59\u00a0ans. La veille, le g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, avait pourtant annonc\u00e9 que le repli de la rive occidentale du Dniepr se ferait \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reste prudente, disant ne pouvoir ni confirmer ni d\u00e9mentir les informations sur ce \u00ab\u00a0pr\u00e9tendu retrait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire un mot de ce qu\u2019ils prononcent\u00a0? \u00a0\u00bb, raille Volodymyr Vypritsky, un chauffeur, entre deux \u00e9tals de l\u00e9gumes et de bonnets. \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire ces gens qui nous ont toujours dit qu\u2019ils \u00e9taient nos fr\u00e8res\u00a0? Des gens qui tuent leurs fr\u00e8res, pouvez-vous vraiment les croire\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge cet homme de 55\u00a0ans. Le Kremlin affirme officiellement depuis plusieurs mois que Russes et Ukrainiens ne forment qu\u2019un seul et m\u00eame peuple, divis\u00e9 par des erreurs g\u00e9opolitiques.Svitlana Kyrytchenko, une vendeuse, dit ne pas avoir pris connaissance de l\u2019annonce de Moscou et que des amis lui ont au contraire expliqu\u00e9 que les Russes fortifiaient Kherson. Selon elle, \u00ab\u00a0on ne peut pas leur faire confiance, personne ne va nous rendre quoi que ce soit juste comme \u00e7a\u00a0\u00bb.          Ces derniers jours, des images satellites montraient encore les Russes creusant des lignes de tranch\u00e9es sur la rive gauche du Dniepr, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve. Ces positions pourraient permettre aux Russes d\u2019\u00eatre tr\u00e8s bien plac\u00e9s pour cibler les troupes ukrainiennes qui entreraient dans Kherson. Pour le m\u00e9canicien Kossorotov, \u00ab\u00a0les Russes vont tout simplement mettre la ville en ruines et puis voil\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils la feront couler dans le fleuve\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il de fa\u00e7on imag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les doutes des Ukrainiens sur un retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-10T16:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:27:26+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a partag\u00e9 sur Twitter sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille] faire de Kherson une \u201cville de la mort\u201d\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe mine tout ce qu\u2019elle peut\u00a0: appartements, \u00e9gouts. L\u2019artillerie [russe qui s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9e sur] la rive gauche projette de transformer la ville en ruines\u00a0\u00bb.          Selon Emmanuel Grynszpan, l\u2019un de nos journalistes sur place, les craintes ukrainiennes sont fond\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, au minimum, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes, expliquait-il lors du tchat de ce matin. Certains experts militaires parlent de parachutistes [unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite] d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce [dernier point] n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Volodymyr Zelensky craint que les Russes n\u2019aient install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-10T15:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:01:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne va envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine deux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Hawk suppl\u00e9mentaires, a annonc\u00e9 jeudi le gouvernement espagnol.          D\u00e9but novembre, Madrid avait annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre lance-missiles Hawk et d\u2019un syst\u00e8me antia\u00e9rien Aspide, notamment. \u00ab\u00a0Deux lanceurs suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre envoy\u00e9s, car c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0\u00bb ce que l\u2019OTAN \u00ab\u00a0nous a demand\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Margarita Robles, lors d\u2019une rencontre avec la presse. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, parce que nous comprenons qu\u2019elle exerce son droit l\u00e9gitime \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense, qu\u2019elle est victime d\u2019une invasion et d\u2019une guerre cruelle\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Selon son minist\u00e8re, soixante-quatre militaires ukrainiens seraient form\u00e9s \u00e0 Tol\u00e8de (Centre), \u00e0 partir de la semaine prochaine, dans des domaines tels que le d\u00e9minage et le tir de pr\u00e9cision, vingt et un autres re\u00e7oivent cette semaine \u00e0 Almeria (Sud) une formation au maniement de l\u2019obusier 105\/14 et dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s ces derniers jours \u00e0 l\u2019utilisation du syst\u00e8me Aspide. L\u2019Espagne a la capacit\u00e9 de former environ quatre cents militaires ukrainiens tous les deux mois, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. La colonelle Ioulia Tarassiouk de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, re\u00e7ue jeudi par Margarita Robles, a souhait\u00e9 que\u00a0ces formations aident les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0non seulement \u00e0 combattre, mais aussi \u00e0 gagner cette guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne enverra deux autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne en Ukraine ","dateModified":"2022-11-10T15:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T14:38:05+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations entam\u00e9es en vue de la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 jeudi Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). La plus grande centrale d\u2019Europe est occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent r\u00e9guli\u00e8rement de bombarder le site. Les discussions sur cette zone de s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9clam\u00e9es notamment par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, ont d\u00e9but\u00e9 il y a plusieurs semaines \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0C\u2019est horriblement long et je suis le premier \u00e0 \u00eatre impatient, mais je ne peux pas me permettre de perdre patience et je dois poursuivre mes efforts\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France Presse en marge de la COP27 en Egypte. \u00ab\u00a0Ce sont des n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es, comme vous pouvez l\u2019imaginer, avec deux pays en guerre qui ne n\u00e9gocient pas entre eux. J\u2019essaie de faire que ces deux pays acceptent le concept de protection de cette centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, disant en avoir parl\u00e9 avec les pr\u00e9sidents russe et ukrainien. Il garde toutefois l\u2019\u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb de parvenir \u00e0 un \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Parmi les difficult\u00e9s, Rafael Grossi explique que ses interlocuteurs ne sont pas que des diplomates, mais aussi des militaires. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits.\u00a0Vous pouvez imaginer qu\u2019ils regardent cela sous l\u2019angle de la guerre.\u00a0\u00bb          Le diplomate a par ailleurs exprim\u00e9 son \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb quant \u00e0 un \u00e9ventuel recours \u00e0 l\u2019arme atomique de la part de la Russie, tout en esp\u00e9rant que son agence soit capable d\u2019en limiter le risque. Evoquant les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s russes au sujet de la bombe sale qui serait, selon elles, en pr\u00e9paration c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il a rappel\u00e9 que l\u2019AIEA avait d\u00e9p\u00each\u00e9 des inspecteurs sur trois sites et qu\u2019ils n\u2019avaient trouv\u00e9 \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es avec un discours incluant l\u2019id\u00e9e que, peut-\u00eatre, des armes nucl\u00e9aires pourraient \u00eatre utilis\u00e9es en repr\u00e9sailles apr\u00e8s une \u00e9ventuelle utilisation de la bombe sale\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous avons fait taire ces all\u00e9gations, nous avons apais\u00e9 la situation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Grossi, tout en soulignant que cela ne marcherait \u00ab\u00a0pas forc\u00e9ment \u00e0 chaque fois (\u2026). \u00a0Nous ne devons pas oublier que c\u2019est une guerre, donc les inqui\u00e9tudes persisteront jusqu\u2019\u00e0 la paix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zone de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zaporijia\u00a0: des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l\u2019AIEA ","dateModified":"2022-11-10T15:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:45:16+00:00","articleBody":"     Un retrait des forces russes de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, lors d\u2019une visite \u00e0 Rome, au lendemain de l\u2019annonce de ce repli. \u00ab\u00a0Nous avons pris note de l\u2019annonce russe d\u2019un retrait de Kherson. Nous devons voir comment la situation sur le terrain \u00e9volue dans les prochains jours. Mais, ce qui est clair, c\u2019est que la Russie est sous forte pression et, s\u2019ils quittent Kherson, ce serait une nouvelle victoire pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec la pr\u00e9sidente du conseil italien, Giorgia Meloni.                    \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne est remise en question, le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine m\u00e8ne une guerre d\u2019agression brutale contre l\u2019Ukraine.\u00a0Nous avons vu comment les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont pu repousser les forces russes et lib\u00e9rer des territoires. Ces succ\u00e8s appartiennent aux braves et courageux soldats ukrainiens. Dans le m\u00eame temps, le soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent apport\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019OTAN, dont l\u2019Italie, fait chaque jour la diff\u00e9rence sur le champ de bataille et reste vital pour les progr\u00e8s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Dans un contexte o\u00f9 la paix n\u2019est pas quelque chose que nous pouvons consid\u00e9rer comme acquis (\u2026), j\u2019ai redit \u00e0 M.\u00a0Stoltenberg que l\u2019Italie soutenait avec force l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la souverainet\u00e9 et la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Meloni. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re comme une priorit\u00e9 le renforcement de l\u2019Alliance dans son ensemble, avec un pilier fort qui doit \u00eatre aussi europ\u00e9en, l\u2019objectif \u00e9tant de la rendre encore plus forte et encore plus apte \u00e0 r\u00e9pondre aux menaces provenant de toutes parts\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait russe de Kherson \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev","dateModified":"2022-11-10T13:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:34:00+00:00","articleBody":"     Rebeca Grynspan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), et Martin Griffiths, chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU (OCHA), doivent rencontrer vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve une d\u00e9l\u00e9gation russe dirig\u00e9e par le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Verchinine, pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          \u00ab\u00a0Ils poursuivront les consultations en cours afin de soutenir les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres pour la mise en \u0153uvre int\u00e9grale des deux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une porte-parole de la Cnuced. Le premier accord, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie. L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre. Il a permis d\u2019exporter 10\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, soulageant la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine, mais Moscou se plaint que ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour l\u2019agriculture mondiale, sont de facto bloqu\u00e9es bien qu\u2019elles ne soient en principe pas concern\u00e9es par les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre ONU-Russie sur les c\u00e9r\u00e9ales vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve","dateModified":"2022-11-10T12:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:32:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), d\u2019o\u00f9 les Russes ont annonc\u00e9 se retirer en partie sous la pression d\u2019une contre-offensive de Kiev, a affirm\u00e9 jeudi le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny. \u00ab\u00a0Au cours de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, des unit\u00e9s des forces de d\u00e9fense ont avanc\u00e9 de 7\u00a0kilom\u00e8tres, prenant le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la direction de Petropavlivka-Novora\u00efsk\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, annon\u00e7ant en outre la prise \u00ab\u00a0de 6\u00a0localit\u00e9s dans la direction de Pervoma\u00efsk-Kherson\u00a0\u00bb, soit un total de plus de 260\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          Le commandant en chef ukrainien a \u00e9galement affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019avanc\u00e9e des troupes [de Kiev] dans la d\u00e9fense ennemie dans la direction de Kherson avait atteint 36,5\u00a0kilom\u00e8tres depuis le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb. Au total, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris \u00ab\u00a0une superficie totale de 1,381\u00a0kilom\u00e8tre carr\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0quarante et une localit\u00e9s\u00a0\u00bb en quarante jours, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, saluant \u00ab\u00a0les efforts colossaux des troupes\u00a0\u00bb. Faisant toutefois preuve de prudence, comme le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky mercredi soir, M.\u00a0Zaloujny a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas pouvoir confirmer ou infirmer les informations sur le soi-disant retrait\u00a0\u00bb des forces russes de la ville de Kherson, capitale r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi\u00a0douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:30:53+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 jeudi avoir commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s du contingent de troupes russes man\u0153uvrent vers des positions am\u00e9nag\u00e9es sur la rive gauche [\u00e0 l\u2019est] du fleuve Dniepr, conform\u00e9ment au plan approuv\u00e9\u00a0\u00bb la veille par le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Ce retrait, annonc\u00e9 mercredi, implique un d\u00e9part de la ville de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale prise par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir entam\u00e9 son retrait dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:27:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!","dateModified":"2022-11-10T12:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:26:52+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour et merci pour ces r\u00e9ponses de grande qualit\u00e9. \r\nMaintenant que les Ukrainiens ont repris Kherson, un objectif logique ne serait-il pas de tenter de reprendre le contr\u00f4le de la centrale de Zaporija, afin de faire face aux bombardements sur l'approvisionnement en \u00e9nergie pour passer l'hiver ? Trop compliqu\u00e9 militairement ? Logistiquement ? Ou inint\u00e9ressant tactiquement ?\r\nMerci !    Tintin, reporter         Bonjour Tintin,          Cette question est trop dure pour moi, je ne suis pas qualifi\u00e9 pour y r\u00e9pondre\u00a0)))                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:24:17+00:00","articleBody":"    Comment explique t on que Kherson tomba si vite aux mains des Russes? Y\u2019a t\u2019il un sentiment pro russe l\u00e0 bas?     Mathieu         Bonjour,          La capture tr\u00e8s rapide de la r\u00e9gion par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de l\u2019invasion restera comme un point noir dans l\u2019histoire de l\u2019Ukraine. Tout indique qu\u2019il y a eu des actes de sabotage ou une trahison au sein de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, car la r\u00e9gion de Kherson et le Dniepr \u00e9taient facilement d\u00e9fendables par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui savait tr\u00e8s bien, et depuis longtemps, combien la menace russe \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e depuis la Crim\u00e9e. Zelensky a d\u00e9j\u00e0 fait tomber des t\u00eates dans le renseignement et dans l\u2019arm\u00e9e, mais ce qui s\u2019est pass\u00e9 reste encore obscur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:20:37+00:00","articleBody":"    bonjour, selon liveuamap, la Transnistrie a un probl\u00e8me certain d'alimentation en gaz, le site Cairn compl\u00e8te l'information. Dans ces conditions  l'\u00e9tau qui enserrait Odessa perd probablement un point d'appui important . Peut on  1) penser que  les \"transnistriens\" auront rapidement besoin de gaz pour chauffer\/\u00e9clairer les foyers et devront faire des choix, la facilit\u00e9 \u00e9tant de retourner dans le giron de la Moldavie en int\u00e9grant les 1500 soldats russes avec armes et bagages. ? 2) ce point d'appui \u00e9tant plus ou moins perdu le maintien \u00e0 Kherson a t il encore du sens ? (l'humanisme soudain du boucher de Syrie ne me convainc  pas tout \u00e0 fait...) merci    Pierre71460         Bonjour,          La Moldavie, et pas seulement l\u2019enclave prorusse de Transnistrie, conna\u00eet des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement. Il n\u2019y avait pas vraiment d\u2019\u00e9tau ni de menace sur Odessa, car la Transnistrie ne dispose pas de forces arm\u00e9es suffisantes pour mener une attaque.          1) Chisinau ne semble pas en mesure de r\u00e9cup\u00e9rer la Transnistrie par la force, et elle n\u2019en manifeste pas le d\u00e9sir. Je n\u2019ai pas vu de signes que le probl\u00e8me se r\u00e9soudra rapidement, mais il n\u2019est pas exclu que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ait des cons\u00e9quences \u00e0 terme sur cette question.          2) Moscou ne se retirera pas de la r\u00e9gion de kherson (rive gauche) dans un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. La rive gauche constitue pour Moscou une zone tampon pour d\u00e9fendre la Crim\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:15:16+00:00","articleBody":"    Tchat : Les Ukrainiens ont-ils les moyens (\u00e9quipement, poste de tir a bonne distance, renseignement...) de transformer la retraite russe de Kherson en h\u00e9catombe ?\r\nLe cas \u00e9ch\u00e9ant, compte tenu du risque d'utilisation des civiles comme boucliers, pensez vous qu'ils le feront ?    ramide         Bonjour,          Les Ukrainiens disposent des renseignements et des capacit\u00e9s en artillerie pour causer de lourds d\u00e9gats aux Russes,  mais leurs stocks de munitions sont limit\u00e9s et ils doivent utiliser leurs missiles et obus avec parcimonie.          Le risque que les populations civiles soient utilis\u00e9es comme bouclier pour la retaite de l\u2019arm\u00e9e russe existe. Il faut attendre d\u2019avoir des faits et des preuves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour vos reportages in situ !\r\nL'avantage de l'Ukraine est-il suffisamment important pour lui faire franchir le Dniepr avant l'arriv\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Hiver et la r\u00e9organisation attendue des forces russes sur l'autre rive ? Merci    Luc         Bonjour,          L\u2019avantage de l\u2019Ukraine est loin d\u2019\u00eatre suffisant pour franchir le Dniepr. Kiev r\u00e9clame des blind\u00e9s, des missiles et des avions modernes pour \u00ab\u00a0nettoyer\u00a0\u00bb la rive gauche avant un d\u00e9barquement. Il est peu probable que le Dniepr soit franchi. Il sera plut\u00f4t contourn\u00e9 par Zaporijia. Les Occidentaux (y compris les Am\u00e9ricains) sont r\u00e9ticents \u00e0 armer massivement l\u2019Ukraine, de peur qu\u2019elle reprenne la Crim\u00e9e et menace ainsi directement la survie de Vladimir Poutine. Tous sont intimid\u00e9s par le spectre d\u2019une riposte nucl\u00e9aire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:08:36+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que La Russie recule aujourd'hui avec 300 000 soldats en plus alors qu'elle avan\u00e7ait avec moins de la moiti\u00e9 ?    XcentY         Bonjour,          M\u00eame num\u00e9riquement renforc\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe est diminu\u00e9e par la perte de ce qui est impossible \u00e0 reconstituer rapidement\u00a0: des unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, du mat\u00e9riel moderne, des blind\u00e9s, h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rien, etc. Une arm\u00e9e performante, aujourd\u2019hui, c\u2019est une arm\u00e9e constitu\u00e9e de professionnels hautement qualifi\u00e9s, tr\u00e8s entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9e de mat\u00e9riel sophistiqu\u00e9 et co\u00fbteux. Huit mois de guerre ont consid\u00e9rablement \u00e9rod\u00e9 le potentiel russe. D\u2019autre part, le haut commandement est, semble-t-il, au vu des r\u00e9sultats, de pi\u00e8tre qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:04:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue savons nous des proc\u00e9dures de d\u00e9placements concernant la population ukrainienne de l\u2019oblast de Kherson: rafles ? Incitations? Les populations ont-elles la possibilit\u00e9 de s\u2019y soustraire ?     Marie         Bonjour,          Je n\u2019ai pas de chiffre fiable. Mes contacts \u00e0 Kherson me disent qu\u2019ils ne sont pas forc\u00e9s de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes (qui ont d\u2019ailleurs tout coup\u00e9 elles-m\u00eames).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:02:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi les ukrainiens ne bombardent pas les ponts de fortune et ainsi faire prisonniers les soldats russes et leur mat\u00e9riel ? Parce qu\u2018en fin de compte ils vont les trouver face \u00e0 eux sur la rive gauche pour bombarder Kherson.     Circonspect         Bonjour,          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que les ukrainiens font, bombarder les pontons russes, mais les Russes red\u00e9ploient d\u2019autres pontons et utilisent des barges. C\u2019est le propre de la logistique militaire d\u2019\u00eatre flexible et mobile. Il existe de nombreuses images sur les r\u00e9seaux sociaux montrant les destructions de pontons russes dans la r\u00e9gion de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:00:35+00:00","articleBody":"              La r\u00e9gion de Mykola\u00efv sur la rive droite du Dniepr est aussi occup\u00e9e par les troupes russes, la Russie compte-t-elle s'en retirer ?    Parapsy         Bonjour,          Il ne reste plus qu\u2019une petite bande de territoire de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv sous contr\u00f4le russe et le retrait va conduire \u00e0 sa lib\u00e9ration compl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:59:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe vous cite \"Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.\" \r\nQu'entendez-vous par l\u00e0 ?     Simon         Bonjour,          Vladimir Poutine \u00e9tait connu pour bien cacher son jeu et surprendre ses adversaires (guerre en G\u00e9orgie en 2008, annexion de la Crim\u00e9e en 2014, intervention en Syrie en 2015). Sa derni\u00e8re surprise remonte au 24 f\u00e9vrier et, depuis, il n\u2019enregistre que des d\u00e9faites et semble avoir perdu la capacit\u00e9 de reprendre l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:56:52+00:00","articleBody":"              En se repliant sur la rive gauche du Dniepr, l'arm\u00e9e russe a-t-elle encore les moyens de pr\u00e9server l'approvisionnement en eau de la Crim\u00e9e \u00e0 partir du canal dit de Crim\u00e9e du Nord ?     Woopy          Bonjour,          C\u2019est une question strat\u00e9gique pour Moscou. Le canal reste enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe, et l\u2019Ukraine ne semble pas en mesure de le \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb comme elle l\u2019avait fait suite \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou. Si le canal est crucial pour l\u2019\u00e9conomie de la Crim\u00e9e, il ne para\u00eet pas \u00eatre important pour l\u2019Ukraine d\u2019un point de vue militaire. Apr\u00e8s tout, l\u2019Ukraine compte r\u00e9cup\u00e9rer la Crim\u00e9e pour l\u2019administrer et a d\u00e9j\u00e0 suffisamment de reconstructions sur le dos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:53:21+00:00","articleBody":"              On ne parle plus de ce qui se passe c\u00f4t\u00e9 Bi\u00e9lorusse?\r\nUne invasion par ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 est elle \u00e0 craindre, des menaces de \u00e7a sont apparues il y a un moment puis plus rien.     elmo         Bonjour,          C\u2019est un point int\u00e9ressant. Moscou a d\u00e9monstrativement d\u00e9ploy\u00e9 des forces en Bi\u00e9lorussie ces derni\u00e8res semaines, visiblement dans l\u2019espoir de forcer Kiev \u00e0 d\u00e9garnir le front de Kherson et ralentir la contre-offensive. Ce coup de bluff n\u2019a visiblement pas fonctionn\u00e9. Kiev semble avoir confiance en son dispositif de d\u00e9fense dans le nord du pays. Certains experts avancent l\u2019hypoth\u00e8se que Moscou cherche \u00e0 percer \u00e0 l\u2019ouest de Kiev pour couper la ligne logistique venant de Pologne, qui alimente l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en mat\u00e9riel militaire occidental. Mais l\u00e0 encore, le dispositif russe ne semble pas suffisamment mena\u00e7ant. Quant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse, elle est visiblement peu d\u00e9sireuse de s\u2019impliquer directement dans un conflit avec son voisin m\u00e9ridional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:49:10+00:00","articleBody":"    Avec la retraite de Kherson, la route d'Odessa est-elle ferm\u00e9e d\u00e9finitivement pour les russes ?     Un nain connu         Bonjour,          Rien n\u2019est jamais d\u00e9finitif dans une guerre. Mais la Russie n\u2019est clairement plus en position de mener une attaque ou un d\u00e9barquement \u00e0 Odessa, tout au plus peut-elle proc\u00e9der \u00e0 des bombardements \u00e0 l\u2019aide de drones ou de missiles de croisi\u00e8re. M\u00eame les commentateurs autoris\u00e9s \u00e0 Moscou ont fait une croix sur Odessa. Le verrou de Mykola\u00efv a tenu bon, et cette ville est maintenant elle-m\u00eame hors de port\u00e9e des forces russes. Au moins pour quelques mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:44:47+00:00","articleBody":"              TCHAT \r\nCe retrait peut-il expliquer le refus de Poutine de se rendre au G20 ?\r\nEn effet, \u00e7a semble \u00eatre un gros \u00e9chec pour lui, et \u00eatre loin de Moscou dans ce contexte ne pr\u00e9senterait-il pas un risque de se faire piquer la place ?    Agas         Bonjour,          La d\u00e9faite militaire arrive bien s\u00fbr \u00e0 mauvais point pour Vladimir Poutine, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait tancer par ses \u00ab\u00a0alli\u00e9s\u00a0\u00bb chinois et indiens ces deux derniers mois. N\u00e9anmoins, on sait Vladimir Poutine tr\u00e8s inquiet pour sa s\u00e9curit\u00e9 personelle, et ce motif est avanc\u00e9 comme pr\u00e9pond\u00e9rant dans sa d\u00e9cision de ne pas se rendre au G20.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:42:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nle barrage apparu au chapitre pr\u00e9c\u00e9dent du narratif restera t il sous contr\u00f4le russe?    eaux         Bonjour,          Le barrage de Nova Kakhovka se trouvera \u2013 une fois le retrait russe achev\u00e9 \u2013 sur la ligne de front. Les installations \u00e9lectriques se trouvent sur la rive gauche, c\u00f4t\u00e9 russe, et  risquent donc d\u2019\u00eatre endommag\u00e9es encore davantage. On ignore si l\u2019arm\u00e9e russe a min\u00e9 le barrage et si elle envisage de mettre \u00e0 ex\u00e9cution sa menace de le faire sauter (plus exactement, les Russes accusent les Ukrainiens de vouloir d\u00e9truire le barrage, bien que ces derniers n\u2019y aient aucun int\u00e9r\u00eat).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:38:51+00:00","articleBody":"    Poutine s'est-il directement exprim\u00e9 au sujet du retrait des troupes russes de Kherson ?    dzint         Bonjour,          Non, Vladimir Poutine \u00e9vite de s\u2019exposer m\u00e9diatiquement sur des sujets d\u00e9sagr\u00e9ables. La t\u00e2che ingrate est confi\u00e9e aux haut grad\u00e9s, Sergue\u00ef Sourovikine en particulier, et au ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, dont l\u2019image n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ternie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:36:28+00:00","articleBody":"    Le red\u00e9ploiement d'une partie de l'arm\u00e9e russe lui permettra-t-elle de renforcer son offensive \u00e0 Donetsk et de mettre en p\u00e9ril la d\u00e9fense ukrainienne ?    Attentif         Bonjour,          Oui, Moscou va tenter de poursuivre son offensive dans la r\u00e9gion de Donetsk. Mais la barri\u00e8re naturelle offerte par le Dniepr va aussi permettre aux Ukrainiens de red\u00e9ployer le groupe d\u2019arm\u00e9e combattant \u00e0 Kherson vers le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:33:16+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nLa population qui demeure \u00e0 Kherson ne craint-elle pas les repr\u00e9sailles des bataillons ultra-nationalistes du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et de la police politique ukrainienne ?    Gino         Bonjour,          Vous reprenez le r\u00e9cit russe dans votre question. J\u2019ai visit\u00e9 plusieurs r\u00e9gions lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019occupation par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La police et le renseignement ukrainien y cherchent ceux qui ont activement collabor\u00e9 avec l\u2019occupant russe, ce que n\u2019importe quel Etat ferait dans une situation comparable. Il n\u2019y a eu aucun cas connu d\u2019exaction contre les civils pour l\u2019instant. D\u2019autre part, il n\u2019y a plus de \u00ab\u00a0bataillons ultra-nationalistes\u00a0\u00bb \u2013 ils ont \u00e9t\u00e9 dissous ou neutralis\u00e9s \u2013 mais des unit\u00e9s (y compris le r\u00e9giment Azov) qui ob\u00e9issent aux directives de Kiev. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et qui n\u2019affiche aucun trait \u00ab\u00a0ultra-nationaliste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:25:02+00:00","articleBody":"    S'il y a effectivement un retrait russe de Kherson, comment les forces des deux camps seront red\u00e9ploy\u00e9es?    Jean-Claude         Bonjour,          Vers le front de Zaporijia. Les Russes craignent une perc\u00e9e ukrainienne vers Melitopol, qui couperait l\u2019arm\u00e9e russe en deux\u00a0 \u2013Crim\u00e9e d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et Donbass de l\u2019autre \u2013, avec des difficult\u00e9s logistiques importantes pour le groupe d\u2019arm\u00e9es en Crim\u00e9e.          Une autre partie des forces ira dans le Donbass, o\u00f9 Moscou poursuit son offensive. Il n\u2019est pas exclu que Moscou retente une attaque sur Kiev, m\u00eame si cela semble beaucoup moins probable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T12:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:21:56+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9vacuation des civils puis des militaires juste apr\u00e8s la fameuse \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en pr\u00e9paration, ne serais ce pas pour utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique sur Kherson afin de faire plier l\u2019Ukraine et mettre en garde l\u2019occident ?    Raf         Bonjour,          Ce serait risquer la d\u00e9sapprobation g\u00e9n\u00e9rale, y compris d\u2019alli\u00e9s comme la Chine. Irradier par d\u00e9pit ne semble pas une option valable, puisque ce serait aussi perdre la face. D\u2019autre part, il est tr\u00e8s peu probable que cela fasse plier Kiev. Cela renforcerait certainement la solidarit\u00e9 internationale envers l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T11:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:18:39+00:00","articleBody":"    Sauf erreur Kherson est bien \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb d\u2019oblast.. alors comment peut-on interpr\u00e9ter ce retrait? \r\nSi c\u2019est le fait d\u2019une r\u00e9elle d\u00e9route russe, on ne peut imaginer Poutine se laisser humilier de la sorte. \r\nPr\u00e9pare-t-il du coup une action dans les prochain jour pouvant \u00ab\u00a0lever\u00a0\u00bb cet affront ? \r\nMerci    JacksonDom         Vladimir Poutine a plusieurs options pour \u00ab\u00a0laver l\u2019affront\u00a0\u00bb. Cr\u00e9er une diversion, d\u00e9tourner l\u2019attention vers un autre \u00e9v\u00e9nement, la prise de Bakhmout ou d\u2019Avdi\u00efvka, dans le Donbass, par exemple\u00a0; sauf que son arm\u00e9e en semble incapable. De nouvelles menaces nucl\u00e9aires, une tension autour de la centrale de Zaporijia. Un discours avec des annonces diplomatiques fortes au G20 (par vid\u00e9o, puisqu\u2019il sera absent). Un tournant dans la politique int\u00e9rieure. Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T15:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:14:58+00:00","articleBody":"    TCHAT: Comment l'arm\u00e9e russe compte elle \u00e9vacuer Kherson maintenant que tous les ponts ont \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9s ? La travers\u00e9e du Dniepr par barges sera-t-elle possible pour les \u00e9quipements lourds sur place ?    Tutur         Bonjour,          Des travers\u00e9es du Dniepr avec des barges sont sans cesse effectu\u00e9es, jour et nuit semble-t-il. Les barges permettent de transporter les \u00e9quipements lourds \u00e9galement. Tout est une question de rythme. Les estimations que je vois passer sur la dur\u00e9e du transfert complet de la force actuellement coinc\u00e9e sur la rive droite vont jusqu\u2019\u00e0 plusieurs semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T11:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:11:28+00:00","articleBody":"              Est-ce que c\u2019est une avanc\u00e9e vers la paix ?\r\nOu encore une entourloupe de Poutine ?    Bibiochka         Bonjour,          L\u2019invasion russe est devenue une guerre d\u2019attrition depuis le mois d\u2019avril. Vladimir Poutine donne tous les signes de sa d\u00e9termination \u00e0 soumettre l\u2019Ukraine par la force sans se fixer des limites temporelles. Il semble aujourd\u2019hui clair qu\u2019il cherche \u00e0 faire une pause au seuil de l\u2019hiver pour reconstituer ses forces arm\u00e9es et poursuivre plus tard l\u2019offensive.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, on estime qu\u2019une d\u00e9faite rapide et humiliante de la Russie par la force (reconqu\u00eate int\u00e9grale du territoire aux fronti\u00e8res de f\u00e9vrier 2014) conduira \u00e0 des changements politiques en Russie et \u00e0 donc \u00e0 la fin de la guerre.          Donc, pour les Russes, la retraite de Kherson n\u2019est qu\u2019une bataille perdue tandis que pour les Ukrainiens, c\u2019est une acc\u00e9l\u00e9ration vers la paix.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:04:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nParle-t-on en fait d\u2019un retrait des Russes de la ville de Kherson ou de la r\u00e9gion tout enti\u00e8re ? Des images satellitaires permettent elles de v\u00e9rifier la mat\u00e9rialit\u00e9 de ce retrait ?    Mar         Bonjour,          Le retrait annonc\u00e9 par Sourovikine concerne toute la rive droite du Dniepr, y compris la ville de Kherson. Il est impos\u00e9 par des probl\u00e8mes logistiques insurmontables pour les Russes du fait de la destruction des trois ponts \u00e0 travers le Dniepr et des bombardements ukrainiens incessants sur les pontons et bacs traversant le Dniepr.          Les images par satellite permettront de v\u00e9rifier le rythme et l\u2019ampleur du retrait, mais non de v\u00e9rifier l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle des unit\u00e9s d\u00e9guis\u00e9es en civils, avec des caches d\u2019armes, etc., pour monter ensuite une gu\u00e9rilla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T11:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:00:46+00:00","articleBody":"    L'arme atomique est-elle encore une option pour la Russie ?    shell         La menace nucl\u00e9aire est fr\u00e9quemment brandie par Vladimir Poutine. Notamment pour sanctuariser le territoire russe. Etant donn\u00e9 que de jure \u2013 pour Moscou \u2013 Kherson est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine pourrait mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. Tr\u00e8s rares sont les experts qui croient \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. La non-utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00e0 Kherson exposera donc comme un bluff la menace nucl\u00e9aire du pr\u00e9sident russe. L\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019apporterait aucun r\u00e9sultat tactique (l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9vite de concentrer ses troupes) et isolerait d\u00e9finitivement la Russie. Le bouton rouge reste un dernier recours si Vladimir Poutine sent que sa survie personnelle est en jeu. Mais, m\u00eame dans ce cas, une partie des experts doutent que l\u2019arme nucl\u00e9aire soit utilis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T11:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:55:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes russes ont-ils les possibilit\u00e9s d'\u00e9vacuer Kherson rapidement ? Et du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, ne pourraient-ils pas avoir l'intention de couper \u00e0 nouveau les axes de sortie de la ville, pour y enfermer les russes ?\r\nMerci    Toubib         Bonjour,          Une \u00e9vacuation des troupes russes prendra au minimum quelques jours. L\u2019estimation du nombre de militaires russes varie entre 15\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 soldats, plus tout l\u2019\u00e9quipement (v\u00e9hicules, chars, artillerie, munitions). Une partie des \u00e9quipements sera sans doute d\u00e9truite par les fuyards, car le syst\u00e8me de bacs actuellement utilis\u00e9 par les Russes freine consid\u00e9rablement l\u2019\u00e9vacuation. L\u2019enjeu pour ces derniers consiste \u00e0 parvenir \u00e0 un retrait en plusieurs \u00e9tapes, avec \u00e0 chaque fois un passage derri\u00e8re une ligne de d\u00e9fense. Toute arm\u00e9e se retirant est tr\u00e8s vuln\u00e9rable. Pour l\u2019instant, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas montr\u00e9 de capacit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 se retirer proprement. Les pertes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importantes au nord de Kiev, o\u00f9 ne se posait pas le probl\u00e8me de la fronti\u00e8re naturelle repr\u00e9sent\u00e9e par le Dniepr. Les forces ukrainiennes vont certainement d\u00e9ployer d\u2019importants moyens pour d\u00e9truire les forces russes, notamment gr\u00e2ce au renseignement technologique fourni par les Am\u00e9ricains, ainsi que par les agents ukrainiens infiltr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:48:40+00:00","articleBody":"    Comment comprendre, \u00e0 votre avis, la nouvelle du d\u00e9c\u00e8s accidentel de Kirill Stremoussov, install\u00e9 par la Russie au poste de chef adjoint de l'oblast de Kherson?    Kyiv et non pas Kiev         Bonjour,          La version officielle d\u2019un choc avec un camion n\u2019est pas \u00e0 exclure. N\u00e9anmoins, d\u2019autres hypoth\u00e8ses circulent. Stremoussov a publiquement invit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0se tirer une balle dans la t\u00eate le g\u00e9n\u00e9ral russe qui d\u00e9cidera la retraite de Kherson\u00a0\u00bb. Ces propos n\u2019ont certainement pas plu du tout chez les grad\u00e9s russes. Stremoussov a la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre incontr\u00f4lable et il n\u2019est pas exclu qu\u2019on ait voulu le faire taire, les accidents de la route \u00e9tant le moyen favori pour r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me. Il ne faut pas oublier qu\u2019une petite dizaine de collaborateurs prorusses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s depuis mars, tr\u00e8s probablement par la r\u00e9sistance ukrainienne ou les services sp\u00e9ciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T10:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:43:39+00:00","articleBody":"    Suite au retrait de l'arm\u00e9e russe, Kherson risque-t-elle un d\u00e9luge de missiles lorsque les troupes ukrainiennes auront repris la ville ?      Bouclier         Bonjour,          C\u2019est un risque auquel songent les habitants de Kherson avec lesquels je suis en contact. La ville restera \u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe. En revanche, la menace est lev\u00e9e pour la ville de Mykola\u00efv, qui sera dor\u00e9navant \u00e0 55 kilom\u00e8tres du front et n\u2019aura plus \u00e0 craindre \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb les drones iraniens et missiles de croisi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T10:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:40:34+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous s\u00fbrs que l'annonce de ce retrait n'est pas un pi\u00e8ge tendu aux Ukrainiens?    camblor         Bonjour,          Il n\u2019y a aucune certitude. L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, a minima, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes. Certains experts militaires parlent de parachutistes (unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite) d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle. Certains experts ukrainiens doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du retrait, mais ils sont une minorit\u00e9. La faiblesse de l\u2019arm\u00e9e russe dans la poche de Kherson est av\u00e9r\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T10:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:37:03+00:00","articleBody":"    TCHAT, \r\n\r\nBonjour, \r\n\r\nPourquoi la Russie n'a pas n\u00e9goci\u00e9 son retrait de Kherson ? Par une tr\u00e8ve ? Des contreparties territoriales ou des retraits de sanctions occidentales ?    Willym18         Bonjour,          C\u2019est politiquement difficile \u00e0 d\u00e9fendre pour un Kremlin qui vient en septembre d\u2019annexer Kherson en grande pompe. Il s\u2019agit d\u2019une cinglante d\u00e9faite militaire et politique. Le pouvoir russe n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019autre argument que l\u2019imp\u00e9ratif de sauver les vies des soldats, ce qui n\u2019est pas vraiment une priorit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 si on observe comment les troupes fra\u00eechement mobilis\u00e9es sont envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019abattoir dans le Donbass.          L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019arrangements sur zone directement entre chefs militaires n\u2019est pas \u00e0 exclure compl\u00e8tement. Mais quel serait l\u2019int\u00e9r\u00eat des Ukrainiens\u00a0? Ils sont en position favorable et ont maintenant la possibilit\u00e9 de d\u00e9truire une force hostile, qui sera autrement, et sans aucun doute, red\u00e9ploy\u00e9e sur d\u2019autres fronts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T10:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:31:34+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour,\r\nL'arm\u00e9e russe risque-t-elle d'utiliser les civils comme boucliers humains pendant l'\u00e9vacuation ? Comment cela peut-il se passer ?    C\u00e9line         Bonjour, C\u00e9line,          Ce risque est \u00e9voqu\u00e9 par les experts militaires ukrainiens. Les civils de Kherson sont fortement encourag\u00e9s \u00e0 une \u00e9vacuation. Celle-ci est tr\u00e8s dangereuse, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T10:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:25:16+00:00","articleBody":"     Que signifie l\u2019annonce du retrait des troupes russes de Kherson et du repli sur la rive droite du fleuve Dniepr\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030. Merci de pr\u00e9ciser \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb dans vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Emmanuel Grynszpan","dateModified":"2022-11-10T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T07:40:47+00:00","articleBody":"     Mikhail Vasilyev a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 6 novembre \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine, alors qu\u2019il exer\u00e7ait ses fonctions pastorales\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Eglise orthodoxe dans un communiqu\u00e9. Un service comm\u00e9moratif s\u2019est tenu en grande pompe \u00e0 Moscou mercredi 9\u00a0novembre pour ce clerc qui soutenait la guerre en Ukraine. Vladimir Poutine lui a d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 titre posthume la plus haute d\u00e9coration de l\u2019Etat.                Des pr\u00eatres de l\u2019Eglise orthodoxe russe et des soldats assistent \u00e0 au service comm\u00e9moratif pour le pr\u00eatre militaire russe v\u00e9t\u00e9ran Mikhail Vasilyev, tu\u00e9 en Ukraine. A la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, Russie, mercredi 9\u00a0novembre 2022. IGOR PALKIN \/ AP                 Le patriarche de l\u2019Eglise russe, Kirill\u00a0Ier, dirige une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire en hommage \u00e0 Mikhail Vasilyev, pr\u00eatre militaire mort en Ukraine le week-end dernier, \u00e0 la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, le 9\u00a0novembre 2022. OLEG VAROV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/54922d3_1668060971701-773403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: aux fun\u00e9railles du pr\u00eatre russe Mikhail Vasilyev, important soutien de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T06:34:54+00:00","articleBody":"                     Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, prend la parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN, au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, le 12\u00a0octobre 2022. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/81b5469_1668061311603-774693.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : selon Volodymyr Zelensky, l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle \u00ab\u00a0des milliers de m...","dateModified":"2022-11-10T07:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:57:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9caire statu quo qui r\u00e9gnait dans la seule capitale r\u00e9gionale dont Moscou a pu revendiquer la conqu\u00eate a vol\u00e9 en \u00e9clats. Le ministre de la d\u00e9fense russe a ordonn\u00e9, mercredi, le retrait des forces russes de la rive droite du fleuve Dniepr dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, qui inclut la capitale r\u00e9gionale du m\u00eame nom, cible d\u2019une vaste contre-offensive ukrainienne depuis plusieurs semaines.          L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue avec scepticisme \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d, nous devons tout gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est la preuve qu\u2019ils ont de vrais probl\u00e8mes, la Russie, l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateModified":"2022-11-10T07:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:49:16+00:00","articleBody":"     La Russie a commis des crimes de guerre\u00a0et probablement \u00ab\u00a0des crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb en transf\u00e9rant de force vers son territoire ou dans des zones sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses des civils ukrainiens originaires de zones que ses troupes occupaient en Ukraine, accuse Amnesty International.          \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs familles (\u2026) en violation du droit humanitaire international\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9, relatant le cas d\u2019un enfant de 11\u00a0ans s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Ils ont emmen\u00e9 ma m\u00e8re dans une autre tente.\u00a0Elle \u00e9tait interrog\u00e9e. Ils m\u2019ont dit que j\u2019allais \u00eatre enlev\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re (\u2026). Ils n\u2019ont rien dit sur l\u2019endroit o\u00f9 elle allait. Je n\u2019ai plus eu de nouvelles d\u2019elle depuis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019enfant.          Amnesty d\u00e9clare avoir interrog\u00e9 88 civils ukrainiens victimes de \u00ab\u00a0filtrage\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 venant de Marioupol mais aussi des r\u00e9gions de Kharkiv, Louhansk, Kherson et Zaporijia.          \u00ab\u00a0La plupart, en particulier ceux de Marioupol, ont d\u00e9crit des conditions coercitives qui signifiaient qu\u2019ils n\u2019avaient pas d\u2019autre choix que d\u2019aller en Russie ou dans d\u2019autres zones occup\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019ONG. \u00ab\u00a0Des personnes d\u00e9tenues pendant le \u201cfiltrage\u201d ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles avaient \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la torture et \u00e0 d\u2019autres mauvais traitements\u00a0: notamment battues, \u00e9lectrocut\u00e9es et menac\u00e9es d\u2019ex\u00e9cution.\u00a0D\u2019autres avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es de nourriture et d\u2019eau, et nombre d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9tenues dans des conditions dangereuses et de surpeuplement\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le communiqu\u00e9.          L\u2019ONG \u00e9voque \u00e9galement le transfert forc\u00e9 \u00e0 Donetsk de 92 r\u00e9sidents d\u2019une institution publique pour personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es de Marioupol, ainsi que d\u2019autres personnes \u00e2g\u00e9es envoy\u00e9es en Russie. Une fois sur place, \u00ab\u00a0plusieurs personnes ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles s\u2019\u00e9taient senties oblig\u00e9es de demander la citoyennet\u00e9 russe, ou que leurs d\u00e9placements \u00e9taient restreints\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty d\u00e9nonce de probables \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb commis par Moscou","dateModified":"2022-11-10T07:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:30:01+00:00","articleBody":"     Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev.          \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire militaire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union du Economic Club of New York.          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y a bien plus de 100\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s et bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier, ajoutant que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0probablement\u00a0la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb. Ces bilans, qui n\u2019ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, sont \u00e0 ce jour les plus pr\u00e9cis qu\u2019ait fournis Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain esp\u00e8re des pourparlers de paix entre Moscou et Kiev","dateModified":"2022-11-10T07:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:15:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 \u00e0 Bali la semaine prochaine, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019ambassade russe \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), mettant fin \u00e0 plusieurs mois de flou sur les intentions du dirigeant du Kremlin.          \u00ab\u00a0Je peux confirmer que [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] Sergue\u00ef Lavrov va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Le programme du pr\u00e9sident Poutine est encore en cours d\u2019\u00e9laboration, il pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Cette annonce intervient apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019incertitude sur la venue du pr\u00e9sident russe au sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G20, organis\u00e9 les 15 et 16\u00a0novembre par l\u2019Indon\u00e9sie. Sergue\u00ef Lavrov avait quitt\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment une r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 en juillet, \u00e0 Bali, apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 les critiques de plusieurs de ses homologues sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019Indon\u00e9sie a subi de fortes pressions de la part des Occidentaux pour exclure la Russie du sommet en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Mais le pays d\u2019Asie du Sud-Est, qui privil\u00e9gie une diplomatie ind\u00e9pendante des grands blocs, a r\u00e9sist\u00e9 en mettant en avant que le pays h\u00f4te d\u2019un tel sommet se devait de rester neutre.          En contrepartie, l\u2019Indon\u00e9sie a invit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont le pays ne fait pas partie du G20, \u00e0 s\u2019exprimer virtuellement lors de ce sommet. M.\u00a0Zelensky avait averti la semaine derni\u00e8re qu\u2019il ne participerait pas au sommet si M. Poutine y \u00e9tait pr\u00e9sent.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, qui a qualifi\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 plusieurs reprises, avait quant \u00e0 lui annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas l\u2019intention de s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident russe lors de ce sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne se rendra pas en personne au sommet du G20","dateModified":"2022-11-10T07:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:07:16+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indon\u00e9sie la semaine prochaine. \u00ab\u00a0Je peux confirmer que Sergue\u00ef Lavrov [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb au sommet.          La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe \u00e9vite d\u2019\u00e9ventuelles confrontations avec d\u2019autres dirigeants mondiaux, dont son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, qui l\u2019a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, et qui avait demand\u00e9 l\u2019exclusion de la Russie de ce sommet.          La Russie a essuy\u00e9, mercredi, un revers majeur en annon\u00e7ant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale r\u00e9gionale du Sud ukrainien, cible d\u2019une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus possible de ravitailler la ville, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion, en f\u00e9vrier.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l\u2019annonce du retrait des forces russes de Kherson. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, cette d\u00e9cision prouve que l\u2019arm\u00e9e russe a de \u00ab\u00a0vrais probl\u00e8mes\u00a0\u00bb.          Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain qui a estim\u00e9 \u00e0 plus de 100\u00a0000 le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s pendant le conflit. \u00ab\u00a0M\u00eame chose probablement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 260\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html#725055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/11/armrguerre-en-ukraine-en-direct-selon-volodymyr-zelensky-l-armee-russe-laisse-derriere-elle-des-milliers-de-mines-et-de-munitions-non-explosees-en-se-retirant-des-villes-occupees_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:01:55+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/856/0/5616/2808/1342/671/60/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T05:01:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/0/0/5616/3744/1342/894/3/0/a32fa9c_3438c26768a04d649419bd048067c052-bad4f53f9062418b97ad2ce742990d75-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/11/19-14">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les faits se sont produits vers 19 h 15 dans la commune bruxelloise de Schaerbeek, dans le quartier de la gare Bruxelles-Nord. Le suspect de l’agression a été blessé lors de son interpellation et est hospitalisé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Belgique             Un policier tué dans une attaque au couteau à Bruxelles, la justice antiterroriste saisie      Les faits se sont produits vers 19 h 15 dans la commune bruxelloise de Schaerbeek, dans le quartier de la gare Bruxelles-Nord. Le suspect de l’agression a été blessé lors de son interpellation et est hospitalisé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h50, mis à jour à 02h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un policier a succombé à ses blessures après avoir été attaqué au couteau, jeudi 10 novembre au soir, à Bruxelles, a fait savoir le parquet de Bruxelles. Le suspect de l’agression a été blessé lors de son interpellation et est actuellement hospitalisé.            Le parquet fédéral belge, compétent en matière de criminalité organisée et de terrorisme, a déclaré que la justice antiterroriste avait été saisie de l’enquête.            « Nous avons repris le dossier car il y a une suspicion de motif terroriste, ce qui devra bien sûr être confirmé ou infirmé par l’enquête », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Eric Van Duyse, porte-parole du parquet fédéral.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Belgique embarrassée par l’extradition vers les Etats-Unis du djihadiste Nizar Trabelsi                   « Une violence inacceptable »            Les faits se sont produits vers 19 h 15 dans la commune bruxelloise de Schaerbeek, dans le quartier de la gare Bruxelles-Nord. Pour un motif qui reste à éclaircir, un homme armé d’un couteau s’en est pris à une patrouille de deux policiers, leur portant des coups. Ces derniers ont alors appelé des renforts et un agent d’une autre patrouille a utilisé son arme à feu pour « neutraliser l’agresseur », selon l’agence de presse belge Belga.                 D’après plusieurs médias, le suspect aurait subi des blessures par balles au niveau des jambes et de l’abdomen. Les deux policiers blessés ont été transportés à l’hôpital ; l’un des deux agents, touché au cou, n’a pas survécu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, une victime des attentats de 2016 en grande souffrance psychique a obtenu l’euthanasie                   La ministre belge de l’intérieur Annelies Verlinden a condamné dans un tweet un « drame horrible », « une violence inacceptable ». Le premier ministre Alexander De Croo a rendu hommage au policier tué et à toute une profession « qui risque sa vie au quotidien pour assurer la sécurité de nos citoyens ».            « Mon espoir sincère est que son collègue hospitalisé se portera bien », a-t-il ajouté.            « Menaces contre la police »            Selon plusieurs journaux belges, le suspect avait « proféré des menaces contre la police » plus tôt dans la journée dans un commissariat d’une autre commune bruxelloise, sans être inquiété.                Depuis 2016, année des attentats djihadistes de Bruxelles (32 morts le 22 mars), la Belgique a été le théâtre de plusieurs agressions contre des militaires ou des policiers.            La dernière attaque considérée comme « terroriste » s’est produite à Liège (Est) le 29 mai 2018, quand Benjamin Herman, délinquant radicalisé de 31 ans a tué par balles deux policières et un étudiant en criant plusieurs fois « Allah Akbar » (« Dieu est le plus grand »). Il a ensuite été abattu par les forces de l’ordre.                             Lire aussi :  Belgique : l’attentat de Liège revendiqué par l’organisation Etat islamique                   Le 25 août 2017, un homme de trente ans d’origine somalienne a agressé des soldats au couteau – blessant légèrement d’un d’eux –, en criant aussi « Allah Akbar » en plein centre-ville de Bruxelles. Il a également été abattu. Un an auparavant, le 6 août 2016, un Algérien vivant en Belgique avait attaqué à la machette deux policières devant l’hôtel de police de Charleroi (sud) aux cris de « Allah Akbar », les blessant au visage et au cou avant d’être abattu. Le groupe Etat islamique (EI) avait revendiqué cette attaque le lendemain.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/un-policier-tue-dans-une-attaque-au-couteau-a-bruxelles-la-justice-antiterroriste-saisie_6149402_3210.html"},"headline":"Un policier tu\u00e9 dans une attaque au couteau \u00e0 Bruxelles, la justice antiterroriste saisie","dateCreated":"2022-11-10T22:50:12+01:00","datePublished":"2022-11-10T22:50:12+01:00","dateModified":"2022-11-11T02:26:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","International","Europe"],"description":"Les faits se sont produits vers 19\u00a0h\u00a015 dans la commune bruxelloise de Schaerbeek, dans le quartier de la gare Bruxelles-Nord. Le suspect de l\u2019agression a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de son interpellation et est hospitalis\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/05/19/315/0/3500/1750/1342/671/60/0/fbb391c_FLR38_EUROPE-ATTACKS-BELGIUM_0519_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-15">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean-Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?      Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean-Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.          Par Marie Slavicek         Publié hier à 18h33, mis à jour à 08h21    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants regardent un patrouilleur des garde-côtes françaises s’approcher de l’Ocean Viking, le 10 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AFP                 Le bras de fer diplomatique entre Paris et Rome autour du sort réservé aux 234 migrants à bord de l’Ocean-Viking s’est finalement achevé jeudi 10 novembre. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a annoncé à la mi-journée que le port de Toulon allait accueillir vendredi, « à titre exceptionnel », le dernier des quatre bateaux humanitaires bloqués en Méditerranée. Un tiers des passagers, qui viennent de différents pays dont certains en guerre comme la Syrie, seront « relocalisés » en France, a-t-il ajouté, et ceux qui ne répondront pas aux critères de demandeurs d’asile « seront reconduits directement ».            Le navire de l’ONG SOS Méditerranée a demandé à quarante-trois reprises à l’Italie de pouvoir débarquer. En vain. Il a donc pris la direction de la France mardi. Dans un premier temps, l’exécutif a fermé la porte à un éventuel accueil, renvoyant Rome à ses responsabilités. « La règle européenne, c’est que le bateau doit débarquer dans le port le plus proche, qui est un port italien », a ainsi évacué le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, jeudi matin sur France 2.                 La veille, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, avait déjà demandé à l’Italie de « respecter ses engagements européens », en accueillant l’Ocean-Viking. « Le bateau est actuellement dans les eaux territoriales italiennes, il y a des règles européennes extrêmement claires et qui ont été d’ailleurs acceptées par les Italiens », avait rappelé M. Véran, jugeant l’attitude de Rome « inacceptable ». Mardi, le nouvel exécutif italien, dirigé par la présidente du conseil Giorgia Meloni (extrême droite), avait présenté comme acquis l’accueil du navire par la France. Une annonce – démentie par Paris – visant à infléchir la position française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   Alors que Paris et Rome n’ont cessé de se renvoyer la balle, que dit le droit international à propos des migrants secourus en mer ? Quels sont leurs droits une fois qu’ils ont été recueillis par un bateau ? Qu’est-il prévu quant à leur débarquement ? Le Monde fait le point.            Débarquer dans un « lieu sûr »            Le droit de la mer est régi par plusieurs textes internationaux. Première certitude : toute personne en péril doit être secourue. Cette obligation est notamment inscrite dans la Convention internationale pour la sauvegarde de la vie humaine en mer (abrégée SOLAS, pour « safety of life at sea »), adoptée en 1974, et la Convention des Nations unies sur le droit de la mer (Unclos, pour « United Nations convention on the law of the sea »), adoptée en 1982. « Tout navire qui a connaissance d’une situation de détresse doit s’arrêter s’il est à proximité ou se dérouter s’il est le plus proche de la zone pour prendre en charge les personnes dont la vie est menacée », détaille Franck Dollfus, avocat spécialisé en droit de la mer. Seule réserve : que son capitaine puisse le faire sans mettre son bateau et son équipage en danger.                Ensuite – et contrairement à ce qu’a affirmé M. Le Maire –, le droit international n’impose pas de débarquer dans « le port le plus proche » mais dans un « lieu sûr ». Il s’agit, selon l’Organisation maritime internationale (OMI), l’agence onusienne chargée d’assurer la sécurité du transport maritime, d’« un emplacement où les opérations de sauvetage sont censées prendre fin, où la vie des survivants n’est plus menacée et où l’on peut subvenir à leurs besoins fondamentaux ». L’obligation de débarquer dans un « lieu sûr » et « dans les meilleurs délais raisonnablement possibles » a été ajoutée en 2004 à la Convention internationale sur la recherche et le sauvetage maritimes (SAR, pour « search and rescue »), initialement adoptée en 1979. De plus, toujours aux termes de la Convention SAR, les Etats ont une obligation de « coordination » et de « coopération » pour débarquer les personnes secourues dans un lieu sûr. « Des exigences suffisamment floues pour être sujettes à des interprétations », souligne Franck Dollfus.            En résumé, le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, mais il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. « Les conventions maritimes n’ont pas été pensées dans la perspective de régler des problématiques migratoires. Cela aboutit à une superposition de textes, parfois contradictoires », note l’avocat. La convention de Genève (1951), dont l’Italie est signataire, affirme qu’un réfugié ne devrait pas être renvoyé dans un pays où sa vie ou sa liberté sont gravement menacées. « Ce principe peut très bien se heurter aux règles d’accueil des étrangers, plus ou moins strictes, sur le territoire national », observe Franck Dollfus. Qui conclut : « On est confronté ici à une situation 100 % politique. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Pas de mécanisme européen clair et durable            A quai à Catane (Sicile) depuis dimanche, les bateaux humanitaires Geo Barents de Médecins sans frontières (MSF) et Humanity 1 de l’ONG allemande SOS Humanity ont finalement pu débarquer la totalité de leurs passagers mardi. Au départ, les autorités italiennes n’avaient accepté que les mineurs et les personnes malades. Le ministre italien des affaires étrangères, Antonio Tajani, a confirmé mercredi que ce tri était un signal pour forcer l’Europe à aider l’Italie.             « En refusant d’accueillir l’“Ocean-Viking”, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », estime Matthieu Tardis, de l’IFRI            « Les manœuvres de blocage de la part du gouvernement de Giorgia Meloni visent à démontrer sa ligne dure en matière d’immigration », décrypte Matthieu Tardis, responsable du Centre migrations et citoyennetés de l’Institut français des relations internationales (IFRI). Le chercheur rappelle qu’une situation similaire avait opposé, à l’été 2018, les Européens à l’Italie. La France et le gouvernement d’extrême droite de Matteo Salvini s’étaient notamment accrochés au sujet de l’Aquarius, l’ancien navire de SOS Méditerranée, qui avait finalement débarqué en juin à Valence, en Espagne. La France avait, pour sa part, refusé d’accueillir le bateau. A l’époque, Emmanuel Macron disait ne pas avoir voulu céder aux « provocations des extrêmes » et considérait qu’un tel scénario n’était « pas soutenable, même politiquement, en France pour nos propres équilibres ».                De fait, le débarquement de migrants par les navires humanitaires fait quasi systématiquement l’objet de négociations tendues entre les Etats, en vue de leur répartition. Au niveau européen, le sujet de la relocalisation des demandeurs d’asile empoisonne le débat depuis 2015 et la crise dite « des réfugiés ». A l’époque, la Commission européenne avait proposé que l’ensemble des pays membres accueillent les réfugiés de manière solidaire. Mais les Etats d’Europe centrale avaient bloqué le processus.                             Lire aussi (2015) :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe centrale, forteresse face aux réfugiés                   Faute d’un mécanisme européen clair et durable, des accords sont donc trouvés au cas par cas. « En juin, dans la foulée de la présidence française [de l’Union européenne (UE)], les choses ont légèrement avancé : un accord a été trouvé sur la relocalisation des demandeurs d’asile depuis les Etats méditerranéens (Italie, Chypre, Grèce, Espagne, Malte) vers d’autres Etats membres volontaires », explique Matthieu Tardis. Prévu pour une durée d’un an renouvelable, ce mécanisme n’est pas juridiquement contraignant. Les pays qui ne souhaitent pas accueillir de nouveaux migrants doivent, en revanche, aider financièrement ceux qui les prennent en charge.            Pour le chercheur, « en refusant d’accueillir l’Ocean-Viking, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », bien que peu opérationnel. Pour l’heure, treize pays se sont engagés à accueillir 8 000 personnes, dont 3 000 pour l’Allemagne et 3 000 pour la France, afin de soulager les pays de première entrée en Europe. Dans les faits, selon la Commission européenne, l’Allemagne en a accueilli 74 en octobre, et la France, 38, fin août. Matthieu Tardis voit malgré tout dans l’attitude de Rome « une réponse populiste du gouvernement Meloni pour satisfaire son électorat ».                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/migrants-secourus-en-mediterranee-que-dit-le-droit-international_6149382_3210.html"},"headline":"Migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0: que dit le droit international\u00a0?","dateCreated":"2022-11-10T18:33:35+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:33:35+01:00","dateModified":"2022-11-11T08:21:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Apr\u00e8s plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l\u2019Italie, la France a d\u00e9cid\u00e9 jeudi d\u2019accueillir, \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb, le navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb. Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en p\u00e9ril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays \u00e0 se renvoyer la balle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/623/0/7460/3730/1342/671/60/0/b04f391_5699855-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-16">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le « New York Times » et l’agence de presse Associated Press (AP) ont interrogé des enfants, leurs proches et des familles d’accueil. Ces deux enquêtes documentent ce qui pourrait être un crime de guerre commis par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie      Le « New York Times » et l’agence de presse Associated Press (AP) ont interrogé des enfants, leurs proches et des familles d’accueil. Ces deux enquêtes documentent ce qui pourrait être un crime de guerre commis par la Russie.       Le Monde     Publié hier à 18h27, mis à jour à 04h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Timofeï, au premier plan, avec ses frères et sœurs adoptifs, après leur retour auprès de leur famille, en France, en juillet 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Alors que près de 6 500 civils ont été tués depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, des milliers d’enfants ukrainiens – parfois devenus orphelins – ont été transférés en Russie pour y être adoptés, et ainsi devenir plus tard des citoyens russes. C’est ce que le New York Times et Associated Press (AP), qui avait déjà fait la lumière sur le nombre de civils tués dans le bombardement du théâtre de Marioupol, se sont employés à démontrer dans deux enquêtes précises et circonstanciées.            Le quotidien et l’agence de presse américains ont échangé avec des enfants, toujours en Russie ou qui avaient pu rentrer chez eux, mais aussi avec leurs proches et des familles d’accueil. En Russie, ni les responsables politiques ni les familles adoptives ne s’en cachent. A la télévision d’Etat, on les présente comme de jeunes Ukrainiens abandonnés et extraits de la guerre par Moscou, raconte le New York Times. Maria Lvova-Belova, médiatrice pour les droits des enfants auprès du Kremlin, a elle-même « adopté » un adolescent originaire de Marioupol et raconte, sans fard, sur Telegram comment il a fini par aimer son nouveau foyer après la tristesse d’avoir quitté « la maison dans laquelle il a grandi, ses amis et son cher Marioupol ».                 Mais ces transferts massifs d’enfants sont un crime de guerre potentiel, rappellent ces enquêtes, que ces enfants soient bien orphelins ou pas. Déplacer des enfants vers un autre pays à la culture différente, comme une tentative d’effacer leur identité nationale, peut relever du génocide, appuie AP. Si beaucoup de ces jeunes Ukrainiens viennent effectivement d’orphelinats et de foyers, les autorités russes et prorusses ont aussi déporté des enfants que les parents ou tuteurs légaux réclament. D’autant qu’en Ukraine, il n’est pas rare que des parents confrontés à la maladie, à l’addiction ou à des difficultés économiques placent leurs enfants, de manière temporaire ou non. Environ 90 000 enfants ukrainiens sont ainsi pris en charge dans des établissements d’Etat, selon l’Organisation des Nations unies (ONU).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol                   « Nous ne prenons pas ce qui n’est pas déjà à nous »            Cette politique d’adoption répond d’une stratégie plus globale qui vise à traiter l’Ukraine comme partie intégrante de la Russie et à faire passer l’invasion du pays pour une cause noble, selon le New York Times. Le gouvernement russe utilise ainsi les enfants – les plus malades, pauvres et vulnérables – pour servir sa campagne de propagande et présenter la Russie comme un sauveur.            Parmi les enfants interrogés par le New York Times, Ania, 14 ans, a fui son foyer d’accueil, sous le feu russe à Marioupol, où elle se remettait d’une tuberculose. Le car qui devait la conduire à Zaporijia a été détourné à un checkpoint russe, raconte l’adolescente et d’autres enfants présents dans le même véhicule, vers Donetsk, la capitale éponyme de la région administrative occupée par les Russes depuis 2014. Selon le quotidien américain, la république autoproclamée prorusse est au cœur de la politique d’adoption de M. Poutine.                Dans sa fuite, Ania n’a pas pu prendre le carnet de dessin dans lequel elle gardait le numéro de téléphone de sa mère. Cette dernière, contactée par le journal, ne savait pas que sa fille ne se trouvait plus en Ukraine. La jeune fille vit désormais dans une famille d’accueil près de Moscou, qui la traite bien, selon elle. Bientôt, elle deviendra officiellement russe. « Je ne veux pas. Mes amis et ma famille ne sont pas ici », regrette Ania, qui a communiqué avec le média américain par messages et mémos vocaux.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                   Le New York Times a aussi rencontré une habitante de Salekhard, en Sibérie. Elle a adopté quatre enfants ukrainiens, âgés de 6 à 17 ans et tous originaires de l’oblast de Donetsk. « Notre famille est comme une petite Russie. La Russie a accueilli quatre territoires et [ma] famille, quatre enfants », revendique-t-elle. Elle dit attendre l’arrivée d’un cinquième Ukrainien et tous les considérer comme entièrement russes : « Nous ne prenons pas ce qui n’est pas déjà à nous. »            Plus de 10 000 enfants concernés par ces déplacements                           Olga Lopatkina et ses enfants, en France, en juillet 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Pour convaincre les enfants les plus âgés, Moscou leur fait même miroiter une vie exceptionnelle en Russie. « On nous a dit : “Si vous voulez des gadgets ou des vêtements, dites-le-nous. Nous vous achèterons tout. Si vous le voulez, vous pouvez partir [vers la Russie] et vous détendre. Nous vous montrerons Moscou. Et si vos parents vous ont abandonné, c’est qu’ils n’ont pas besoin de vous. Nous vous aiderons” », rapporte Timofeï, 17 ans, au New York Times.                Egalement interrogé par AP, l’adolescent raconte qu’il était en colonie de vacances à Marioupol avec ses cinq frères et sœurs – ils sont six enfants, âgés de 17 à 7 ans, adoptés de manière régulière par une Ukrainienne, Olga Lopatkina – quand les bombardements les ont faits prisonniers de la station balnéaire, située à une centaine de kilomètres de leur domicile.            Toute communication coupée, les parents alertent les autorités ukrainiennes et se rendent même à Zaporijia, espérant y trouver leurs enfants parmi les civils évacués de Marioupol. Mais l’ordre de quitter la zone est aussi rapidement donné, et Olga et son mari Denys se résolvent à fuir vers la France, la mère demandant au gouverneur de Donetsk de « ne pas oublier [s]es orphelins ». Ces derniers ont en vérité déjà été déportés en Russie pour être à nouveau adoptés. Une réalité bien éloignée donc du récit d’abandon servi par les autorités russes aux enfants ukrainiens, que la guerre a arrachés à leurs parents et jetés dans l’incertitude. Timofeï et ses frères et sœurs ont finalement pu rejoindre leur famille en France mais, comme beaucoup d’autres, Ania, elle, est toujours en Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens                   Le nombre précis d’enfants ainsi envoyés en Russie pour y être adoptés n’est pas connu. Les autorités russes ont refusé de répondre aux sollicitations de la presse. Kiev assure, de son côté, ne pas tenir un décompte précis, mais croit savoir que ces enfants se comptent en milliers. Après la publication jeudi d’un rapport par Amnesty International, Oksana Filipishyna, experte indépendante sur la protection des droits de l’enfant, a déclaré au Monde qu’« à ce jour, l’Ukraine a[vait] identifié 10 764 enfants [séparés de leur famille] se trouvant en Russie et dans les territoires occupés ». En avril, Moscou avait annoncé que plus de 2 000 enfants étaient arrivés en Russie, la majorité d’entre eux provenant des orphelinats et foyers des territoires occupés depuis 2014.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Etats-Unis, la course à la présidence  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/guerre-en-ukraine-la-presse-americaine-enquete-sur-la-deportation-et-l-adoption-forcee-d-enfants-ukrainiens-en-russie_6149380_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la presse am\u00e9ricaine enqu\u00eate sur la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e d\u2019enfants ukrainiens en Russie","dateCreated":"2022-11-10T18:27:13+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:27:13+01:00","dateModified":"2022-11-11T04:38:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb et l\u2019agence de presse Associated Press (AP) ont interrog\u00e9 des enfants, leurs proches et des familles d\u2019accueil. Ces deux enqu\u00eates documentent ce qui pourrait \u00eatre un crime de guerre commis par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/326/0/7427/3713/1342/671/60/0/79358aa_4b9a0cb5885049c98d49af4253c62016-be2f6b0df6c741bda95838de9fd86fe0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-17">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’armée russe a annoncé son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorités ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            Vidéos       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson      vidéo   L’armée russe a annoncé son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorités ukrainiennes.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié hier à 16h22, mis à jour hier à 16h22        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’armée russe perd une ville stratégique. Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a approuvé le retrait des militaires russes de la ville de Kherson, au sud de l’Ukraine, mercredi 9 novembre. La capitale régionale était occupée par les forces russes depuis février 2022.            L’armée ukrainienne mène depuis août une contre-offensive dans la région qui lui a permis de reprendre plusieurs dizaines de localités. Devant cette avancée, les autorités russes avaient déjà ordonné le départ des civils et de l’administration vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve longeant la ville.Par ailleurs, la Russie pourrait perdre le contrôle du barrage de Kakhovka, plus en amont sur le Dniepr, qui est stratégique pour approvisionner en eau la péninsule annexée de Crimée qui borde la région de Kherson.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/10/guerre-en-ukraine-les-militaires-russes-annoncent-leur-retrait-de-la-ville-strategique-de-kherson_6149367_1669088.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les militaires russes annoncent leur retrait de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateCreated":"2022-11-10T16:22:44+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:22:44+01:00","dateModified":"2022-11-10T16:22:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorit\u00e9s ukrainiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/80/0/2560/1280/1342/671/60/0/f1934c9_1668087046277-2022-11-09t160840z-1806239537-rc2gix9w5ezv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-pullout.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: les militaires russes annoncent leur retrait de la ville strat\u00e9gique de Kherson","uploadDate":"2022-11-10T16:22:44+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fdt8v?pubtool=oembed","duration":"02:54"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/80/0/2560/1280/1342/671/60/0/f1934c9_1668087046277-2022-11-09t160840z-1806239537-rc2gix9w5ezv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-pullout.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/11/19-18">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Paris devrait toucher 37,5 milliards d’euros de fonds communautaires d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             MaPrimeRénov’, modernisation d’hôpitaux, rénovation de cathédrales… Comment la France compte mettre à profit l’argent européen      Paris devrait toucher 37,5 milliards d’euros de fonds communautaires d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 15h00, mis à jour hier à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le plan de relance européen de 750 milliards d’euros, financé par une dette commune aux Vingt-Sept et mis en place pour faire face aux ravages de la pandémie de Covid-19, a fait couler beaucoup d’encre. Cependant, dans l’Hexagone, la façon dont il se matérialise sur le terrain reste méconnue. « La France communique peu sur le sujet », regrette la Commission européenne, qui juge que cette manne devrait aussi servir à rendre l’Europe plus concrète. « C’était l’occasion de montrer au citoyen ce qu’[elle] fait. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un plan de relance de 750 milliards d’euros pour dessiner une Europe plus solidaire                 Au total, Paris devrait pourtant toucher 37,5 milliards d’euros d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros. A ce jour, la France a déjà encaissé 12,5 milliards d’euros d’argent communautaire. Pour avoir droit à ces subventions, elle a dû présenter un plan précis concernant la manière dont elles seront utilisées. Berlin ou La Haye n’étaient pas prêts à s’endetter pour financer le fonctionnement de l’Etat français (ou grec, ou italien) et souhaitaient que cet argent serve aussi à remodeler les économies du Vieux Continent.          Les Vingt-Sept sont donc convenus, entre autres, que les dépenses « vertes » devaient y figurer en bonne place, alors que l’Union européenne s’est engagée à respecter l’accord de Paris de 2015 et que la transition climatique représente l’occasion d’un nouveau départ. Près de 46 % des fonds que la France touchera dans le cadre du plan de relance européen sont ainsi destinés à la faciliter. En matière de mobilité, et dans le souci d’un moindre recours à la voiture, ils doivent permettre, par exemple, de rénover 863 kilomètres de lignes ferroviaires avant la fin de 2022 et 500 kilomètres de petites lignes locales d’ici à la fin de 2023.          Renforcer la cohésion sociale et des territoires          La modernisation des bâtiments publics – dont une vingtaine d’hôpitaux – et des logements sociaux fait aussi partie de ce plan de bataille. Objectif : les rendre moins énergivores. L’intégralité du volet France Relance consacré à cette thématique sera prise en charge par l’argent européen. Quant à MaPrimeRénov’, qui aide les particuliers à mieux isoler leur habitat ou à se chauffer plus écologiquement, elle est payée à 70 % par les fonds communautaires. Les entreprises ne sont pas oubliées, qui pourront obtenir un soutien si elles décarbonent leur production. C’est le cas, entre autres, d’ArcelorMittal à Saint-Chély-d’Apcher (Lozère) ou de Saint-Gobain à Orange (Vaucluse). Les grands ports de Bordeaux ou de La Rochelle, pour leur part, percevront des aides pour achever leur « verdissement ».        Il vous reste 34.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/10/maprimerenov-modernisation-d-hopitaux-renovation-de-cathedrales-comment-la-france-compte-mettre-a-profit-l-argent-europeen_6149357_3234.html"},"headline":"MaPrimeR\u00e9nov\u2019, modernisation d\u2019h\u00f4pitaux, r\u00e9novation de cath\u00e9drales\u2026 Comment la France compte mettre \u00e0 profit l\u2019argent europ\u00e9en","dateCreated":"2022-11-10T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-10T15:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-10T15:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Paris devrait toucher 37,5\u00a0milliards d\u2019euros de fonds communautaires d\u2019ici \u00e0 2026, qui lui permettront de financer, ou plut\u00f4t de refinancer, pr\u00e8s de 40\u00a0% du plan France Relance de 100\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/eb91ee0_1668006687333-000-32kr8gq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-19">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les autorités russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l’ONG.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens      Les autorités russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l’ONG.          Par Faustine Vincent         Publié hier à 14h57, mis à jour hier à 17h12    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, des milliers de civils ukrainiens ont été transférés de force en Russie ou dans les zones occupées. Un rapport publié jeudi 10 novembre par Amnesty International se penche notamment sur le sort des enfants non accompagnés, séparés ou orphelins, jugé « particulièrement préoccupant ». A l’instar des personnes âgées ou handicapées, ils sont « davantage exposés au risque de transfert forcé », affirme l’ONG de défense des droits humains, qui dénonce un « crime de guerre, voire un crime contre l’humanité ». Incapables de partir par leurs propres moyens, ces enfants se retrouvent piégés aux mains des Russes, privés de leur nationalité et adoptés de force.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                 Les chiffres sont difficiles à établir. « Malheureusement, personne ne connaît le nombre exact, mais, à ce jour, l’Ukraine a identifié 10 764 enfants [séparés de leur famille] se trouvant en Russie et dans les territoires occupés », affirme au Monde Aksana Filipichyna, experte indépendante sur la protection des droits de l’enfant et ancienne représentante (2012-2022) du défenseur des droits ukrainien pour le respect des droits de l’enfant et de la famille. Ce chiffre est lui-même issu des appels de parents qui recherchent leur enfant, en particulier des régions de Marioupol, de Zaporijia et de Kherson.          Bannie de Russie, Amnesty International n’a pu se rendre sur place pour interroger les mineurs transférés de force, mais l’organisation s’est fondée sur le témoignage de ceux qui ont pu sortir, ou de leurs proches. Selon l’ONG, les enfants transférés dans la région de Donetsk – partiellement occupée par l’armée russe – semblent avoir été initialement placés dans plusieurs hôpitaux et autres établissements de la région. « Ils ont généralement déclaré avoir reçu une alimentation correcte et avoir bénéficié de certaines activités quotidiennes structurées », relate le document. Les enfants plus âgés ont déclaré s’être vu offrir la possibilité de participer à des programmes éducatifs – des cours « d’éducation patriotique » – et de séjourner dans des camps de loisirs ou d’autres logements temporaires en Russie.          Caractère systématique          La loi russe interdit l’adoption d’enfants étrangers. En mai, la Russie a toutefois simplifié la procédure de demande de la citoyenneté russe pour les orphelins. « Cette loi peut faciliter l’absorption des enfants (…) dans la société russe d’une manière qui nie fondamentalement leurs droits à choisir et à préserver leur nationalité », s’alarme Amnesty International. Cela témoigne également d’une « politique d’Etat de la part des autorités russes en matière de déportation de certains enfants ukrainiens », dénonce l’ONG.        Il vous reste 59.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/un-rapport-d-amnesty-international-documente-la-deportation-et-l-adoption-forcee-en-russie-d-enfants-ukrainiens_6149355_3210.html"},"headline":"Un rapport d\u2019Amnesty International documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfants ukrainiens","dateCreated":"2022-11-10T14:57:02+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:57:02+01:00","dateModified":"2022-11-10T17:12:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Les autorit\u00e9s russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l\u2019ONG.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/484/0/5189/2594/1342/671/60/0/7420440_1668085202207-2022-10-23t172116z-1242390835-rc2w6x90a1sr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-evacuation.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/11/19-20">
<filnamedate="20221111"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221111"><AAMMJJHH="2022111119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « Une mère éphémère », d’Emma Marsantes : condamnée à vivre sous l’éteignoir                   Culture « Quand la mer menace les villes », sur France 5 : face à la montée des eaux, l’ingéniosité humaine se démultiplie                   Enquête  Article réservé aux abonnés Trouvées aux puces, chez des collectionneurs ou dans des brocantes, les photos anonymes comme reflet des « obsessions humaines »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table Les snowballs : la recette de Christine Doublet                   Le Monde passe à table Christine Doublet : « La table, c’est là où l’on prend des nouvelles les uns des autres, où l’on partage et où l’on se retrouve, quoi qu’il arrive »                   Le Goût du Monde Doit-on voyager sans se presser ?                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés A Paris, cinq activités musicales à découvrir en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Défense             Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans      Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.          Par Elise Vincent(Toulon, envoyée spéciale)         Publié hier à 14h09    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron à bord du porte-hélicoptères Dixmude à Toulon, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               A l’occasion d’un déplacement sur la base navale de Toulon, mercredi 9 novembre, le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, a prononcé un important discours de stratégie militaire, plus de huit mois après le début de la guerre en Ukraine. Ce discours était adossé à la publication, le même jour, de la « revue nationale stratégique » (RNS) 2022, un document partiellement public, censé donner les grandes orientations de la défense nationale à l’horizon 2030. L’administration américaine a elle aussi diffusé, mi-octobre, sa propre « stratégie de sécurité nationale », incluant des éléments sur sa posture nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un budget des armées françaises de plus de 43 milliards d’euros, en pleine guerre en Ukraine                 « Cette guerre a clarifié l’état du monde dans lequel nous sommes (…) Cette accélération tragique rendait indispensable que nous révisions (…) notre réflexion », a justifié M. Macron depuis le hangar aviation du porte-hélicoptères amphibie Dixmude, avant d’être hélitreuillé vers le tout nouveau sous-marin nucléaire d’attaque (SNA) Suffren, admis au service actif en juin. Alors que le Suffren disposera de capacités de pointe en matière d’opérations spéciales, le président a ensuite rencontré le commando Hubert.          Ce déplacement était taillé sur mesure pour faire au passage une importante mise au point sur la doctrine française de dissuasion, le 9 novembre étant par ailleurs la date anniversaire de la mort du général de Gaulle. Un mois après des propos ambigus tenus sur France 2, dans lesquels il avait laissé entendre que l’emploi d’une arme nucléaire en Ukraine ou dans une région limitrophe n’appellerait pas de réponse nucléaire de la France, M. Macron est revenu sur cette position, mercredi. « Gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il commenté.                         Pendant le discours d’Emmanuel Macron, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La dissuasion, a déclaré le président français, « nous prémunit de toute agression d’origine étatique contre nos intérêts vitaux, d’où que vienne cette agression et quelle qu’en soit la forme », une référence notamment au débat sur les armes nucléaires tactiques. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne », a insisté le chef de l’Etat, alors que c’est justement cette dimension européenne qui semblait avoir été remise en cause sur France 2, semant le trouble chez nombre d’alliés, en particulier dans l’est de l’Europe.          « Armées des décennies à suivre »          Cette mise au point faite, le président a défini le cadre dans lequel ont lieu actuellement des discussions plus terre à terre sur les besoins des armées à l’horizon 2030. Face à l’irruption de la guerre en Ukraine, l’exécutif a décidé, il y a plusieurs mois, d’adopter une nouvelle loi de programmation militaire (LPM) en 2023. Si le discours de Toulon n’était pas destiné à détailler les arbitrages en cours, il a permis au chef de l’Etat d’en tracer les grandes lignes.        Il vous reste 58.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/emmanuel-macron-veut-une-cyberdefense-de-tout-premier-rang-mondial-dans-les-cinq-ans_6149350_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0une cyberd\u00e9fense de tout premier rang mondial\u00a0\u00bb dans les cinq ans","dateCreated":"2022-11-10T14:09:37+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:09:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Politique","Europe"],"description":"Au cours d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Toulon, mercredi, pour pr\u00e9senter sa nouvelle revue nationale strat\u00e9gique, le pr\u00e9sident a clarifi\u00e9 ses propos ant\u00e9rieurs sur la dissuasion dans l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019emploi d\u2019une arme nucl\u00e9aire dans le cadre de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Toulon, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/5176e6f_1668076587865-macron-toulon-20221109-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  
