<FILE-date="2022/04/07/19">

<article-nb="2022/04/07/19-1">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le vote a recueilli 93 voix favorables et traduit un effritement de l’unité internationale face à Moscou. ​Sur les 193 pays membres de l’Assemblée générale​ de l’ONU​, 24 ont voté contre ​la suspension​ initiée par les Etats-Unis​, 58 se sont abstenus​. ​​Ursula von der Leyen ​​se rendra à Kiev vendredi pour exprimer son « soutien indéfectible » à l’Ukraine​.​
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    L’Assemblée générale de l’ONU suspend la Russie du Conseil des droits de l’homme des Nations unies                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Solène L'Hénoret         Les Etats-Unis ont annoncé mercredi une nouvelle salve de sanctions « dévastatrices » contre la Russie, accusée de crimes de guerre en Ukraine. Ces nouvelles mesures américaines interdisent « tout nouvel investissement » en Russie et vont appliquer les contraintes les plus sévères possibles aux grandes banques russes Sberbank et Alfa Bank ainsi qu’à plusieurs importantes entreprises publiques. Elles visent également les filles du président russe, Vladimir Poutine.Le président du Conseil européen, Charles Michel, a estimé mercredi que l’UE devrait « tôt ou tard » prendre des sanctions sur le pétrole et le gaz russes. Mais les discussions sont toujours en cours entre les 27 Etats membres.Interrogé sur TF1 sur le conflit en Ukraine, Emmanuel Macron a qualifié d’« infondées » et de « scandaleuses » les critiques émises par le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, à propos des entretiens téléphoniques entre M. Poutine et le président français.Sur le terrain, Kiev a appelé mercredi les habitants de l’est de l’Ukraine à évacuer la région « maintenant », face à la menace d’une offensive majeure de l’armée russe dans le Donbass. Des obus et roquettes se sont abattus à intervalles réguliers sur Sievierodonetsk, la ville la plus à l’est tenue par l’armée ukrainienne.Un convoi de sept autobus et d’environ quarante véhicules privés sous protection du Comité international de la Croix-Rouge (CICR) est arrivé mercredi du sud-est de l’Ukraine à Zaporijia (Sud). Il transportait environ cinq cents personnes qui avaient fui le siège de Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Exactions à Boutcha, en Ukraine : de nombreux pays accusent la Russie, qui conteste         Décryptage. Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle stratégie russe         Reportage. A Tbilissi, les exilés russes n’envisagent pas de « retour possible »         Récit. Tour de France des initiatives en faveur des réfugiés ukrainiens         Décryptage. Les pays baltes cherchent à se sevrer du gaz russe         Entretien. « En Russie, les crises ne sont pas l’exception, elles sont la règle »         Vidéo. A Boutcha, les rues transformées en cimetière à ciel ouvert         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          L’Assemblée générale de l’ONU suspend la Russie du Conseil des droits de l’homme des Nations unies                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-07T16:56:42+00:00","coverageEndTime":"2022-04-08T04:56:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","description":"Le vote a recueilli 93 voix favorables et traduit un effritement de l\u2019unit\u00e9 internationale face \u00e0 Moscou. \u200bSur les 193 pays membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\u200b de l\u2019ONU\u200b, 24 ont vot\u00e9 contre \u200bla suspension\u200b initi\u00e9e par les Etats-Unis\u200b, 58 se sont abstenus\u200b. \u200b\u200bUrsula von der Leyen \u200b\u200bse rendra \u00e0 Kiev vendredi pour exprimer son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine\u200b.\u200b","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie suspendue du Conseil des droits de l’homme des Nations unies","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le vote a recueilli 93 voix favorables et traduit un effritement de l\u2019unit\u00e9 internationale face \u00e0 Moscou. \u200bSur les 193 pays membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\u200b de l\u2019ONU\u200b, 24 ont vot\u00e9 contre \u200bla suspension\u200b initi\u00e9e par les Etats-Unis\u200b, 58 se sont abstenus\u200b. \u200b\u200bUrsula von der Leyen \u200b\u200bse rendra \u00e0 Kiev vendredi pour exprimer son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine\u200b.\u200b","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/5668/3779/1342/894/3/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-07T16:56:42+00:00"
,"endDate":"2022-04-08T04:56:42+00:00"
       Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Antony Blinken et le ministre ukrainien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kouleba prononcent des allocutions apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'OTAN, au si\u00e8ge de l'OTAN \u00e0 Bruxelles, en Belgique, le 7 avril 2022. EVELYN HOCKSTEIN \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/045bed8_1649344448401-396713.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T16:30:27+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation non gouvernementale Human Rights Watch a publi\u00e9, dimanche, un recensement des \u00ab\u00a0crimes de guerre apparents\u00a0\u00bb visant des civils en Ukraine, dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. Parmi les faits corrobor\u00e9s par l\u2019ONG, on compte des viols, des ex\u00e9cutions sommaires ou encore des pillages. Des enqu\u00eates sont en cours pour recueillir des preuves.          Jeudi, l\u2019Agence France-Presse a partag\u00e9 le t\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne accusant des soldats russes\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence France-Presse partage le t\u00e9moignage d\u2019une Ukrainienne accusant des soldats russes d\u2019agres...","dateModified":"2022-04-07T16:43:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T16:26:52+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis estiment que la Russie continue \u00e0 commettre des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb en Ukraine \u00ab\u00a0en ce moment m\u00eame\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de l\u2019OTAN.          Au-del\u00e0 de Boutcha, localit\u00e9 pr\u00e8s de Kiev o\u00f9 l\u2019Ukraine et les Occidentaux accusent Moscou d\u2019avoir commis un \u00ab\u00a0massacre\u00a0\u00bb de civils, \u00ab\u00a0il y a beaucoup d\u2019autres villes que la Russie a occup\u00e9es et d\u2019autres villes qu\u2019elle occupe encore, des endroits o\u00f9 nous devons estimer que les soldats russes commettent davantage d\u2019atrocit\u00e9s en ce moment m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine accuse les Russes de commettre des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s en ce moment m\u00eame...","dateModified":"2022-04-07T16:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T16:19:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a suspendu jeudi la Russie de son si\u00e8ge au Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, lors d\u2019un vote qui a recueilli 93\u00a0voix favorables et traduit un effritement de l\u2019unit\u00e9 internationale face \u00e0 Moscou.          L\u2019Ukraine, membre actuel du Conseil, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0reconnaissante\u00a0\u00bb de la d\u00e9cision affirmant que \u00ab\u00a0les criminels de guerre n\u2019ont pas leur place dans les organes de l\u2019ONU visant \u00e0 prot\u00e9ger les droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kouleba. De son c\u00f4t\u00e9 le Kremlin a regrett\u00e9 cette r\u00e9solution. \u00ab\u00a0Nous en sommes d\u00e9sol\u00e9s et nous continuerons de d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats par tous les moyens l\u00e9gaux et de nous expliquer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de Vladimir Poutine, Dmitri Peskov, sur la cha\u00eene britannique Sky News.          Sur les 193\u00a0pays membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, 24 ont vot\u00e9 contre cette suspension \u2013 la deuxi\u00e8me de l\u2019histoire de l\u2019ONU apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction de la Libye en\u00a02011 \u2013, initi\u00e9e par les Etats-Unis. 58\u00a0pays se sont abstenus, mais les abstentions, un choix d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev, n\u2019\u00e9taient pas prises en compte dans la majorit\u00e9 des deux tiers requise parmi les seuls votes pour et contre.          Parmi les pays ayant vot\u00e9 contre figure la Chine qui a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9marche h\u00e2tive\u00a0\u00bb, la mise \u00ab\u00a0de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9c\u00e9dent dangereux\u00a0\u00bb. L\u2019Iran, le Kazakhstan et Cuba ont aussi vot\u00e9 contre. Sans surprise, la Russie, la Bi\u00e9lorussie et la Syrie se sont oppos\u00e9es \u00e0 la r\u00e9solution propos\u00e9e au scrutin.          Malgr\u00e9 des pressions de Moscou, ces derniers jours, pour que les pays votent contre, plusieurs Etats africains, dont l\u2019Afrique du Sud et le S\u00e9n\u00e9gal, ont choisi l\u2019abstention, jugeant que la r\u00e9solution suspendant Moscou \u00ab\u00a0pr\u00e9juge les r\u00e9sultats de la commission d\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb cr\u00e9\u00e9e d\u00e9but mars par le Conseil des droits de l\u2019homme.          Le Br\u00e9sil, comme le Mexique et l\u2019Inde, tous trois membres non permanents actuellement du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a adopt\u00e9 la m\u00eame position abstentionniste. Le Chili a en revanche vot\u00e9 pour. Selon Washington, la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme qui si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve est bien davantage symbolique et accro\u00eet \u00ab\u00a0l\u2019isolement\u00a0\u00bb de Moscou sur la sc\u00e8ne internationale.          Moscou est membre par intermittence depuis 2006 du Conseil car deux mandats d\u2019affil\u00e9e seulement sont autoris\u00e9s pour ses membres. Son mandat actuel expirait en\u00a02023.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T16:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T16:16:45+00:00","articleBody":"         Un homme passe devant un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9 par un bombardement \u00e0 Tchernihiv, le jeudi 7\u00a0avril\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des personnes re\u00e7oivent une aide humanitaire dans la cour d\u2019une \u00e9cole \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 7\u00a0avril\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Un homme passe \u00e0 moto devant une maison endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 7\u00a0avril\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/f146b93_1649344602557-221856.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-07T16:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T16:10:19+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 qu\u2019elle se rendrait vendredi \u00e0 Kiev pour exprimer son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine dans son combat contre l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien m\u00e9rite notre solidarit\u00e9. C\u2019est pour cette raison que je me rendrai \u00e0 Kiev demain [vendredi]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la dirigeante europ\u00e9enne lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi 7 avril, \u00e0 Stockholm. \u00ab\u00a0Je veux envoyer un message de soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien et son combat courageux pour nos valeurs communes\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.          Avec le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), Josep Borrell, ils doivent notamment rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, avant l\u2019\u00e9v\u00e8nement \u00ab\u00a0Stand Up for Ukraine\u00a0\u00bb samedi \u00e0 Varsovie, destin\u00e9 \u00e0 recueillir des fonds en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Le d\u00e9placement de Mme von der Leyen suit de quelques jours la visite \u00e0 Kiev de la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola. Le 15 mars, les premiers ministres polonais, slov\u00e8ne et tch\u00e8que avaient effectu\u00e9 le premier d\u00e9placement de dirigeants europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, en plein si\u00e8ge de la capitale ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen se rendra \u00e0 Kiev vendredi pour exprimer son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Uk...","dateModified":"2022-04-07T16:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T16:00:49+00:00","articleBody":"     Torse bomb\u00e9, Ramzan Kadyrov, 45\u00a0ans, est dans l\u2019un ses r\u00f4les favoris\u00a0: celui du chef de guerre. Dans cette vid\u00e9o post\u00e9e le 28\u00a0mars sur son compte Telegram, pr\u00e9sent\u00e9e comme ayant \u00e9t\u00e9 film\u00e9e dans la ville ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, le chef tch\u00e9tch\u00e8ne, qui ne rend de comptes qu\u2019\u00e0 Vladimir Poutine, se montre entour\u00e9 de ses fid\u00e8les, les Kadyrovtsy. Leurs uniformes sont impeccables, les armes parfaitement astiqu\u00e9es. Les barbes \u00e0 la taille pr\u00e9cise \u00e9voquent un respect rigoureux, en apparence du moins, des prescriptions islamiques en vigueur dans ce territoire \u00e0 majorit\u00e9 musulmane de Russie.          Apr\u00e8s avoir envoy\u00e9 ses hommes en G\u00e9orgie en\u00a02008, puis dans le Donbass, aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes prorusses en\u00a02014, et enfin en Syrie, \u00e0 partir de 2015, il a mis sa garde pr\u00e9torienne, sorte d\u2019arm\u00e9e priv\u00e9e sans \u00e9quivalent dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00e0 la disposition de l\u2019effort de guerre de Moscou contre l\u2019Ukraine. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, il ne manque d\u2019ailleurs pas de le faire savoir quotidiennement sur une cha\u00eene Telegram suivie, fin mars, par pr\u00e8s de 1,8\u00a0million de personnes. Alors que les soldats russes sont peu visibles, sauf lorsqu\u2019ils sont exhib\u00e9s, tout d\u00e9penaill\u00e9s et \u00e9puis\u00e9s, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les militaires ukrainiens, les hommes de Kadyrov n\u2019en finissent pas de se montrer.          Le r\u00f4le de Kadyrov et des Tch\u00e9tch\u00e8nes dans la guerre en Ukraine, par notre journaliste, Allan Kaval\u00a0:                    Lire aussi :  La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb, le r\u00f4le de Kadyrov et des Tch\u00e9tch\u00e8nes dans la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-07T16:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T15:51:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), compos\u00e9e des 193 pays membres, a suspendu, jeudi, la Russie de son si\u00e8ge au Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, lors d\u2019un vote qui a recueilli 93 voix favorables et traduit un effritement de l\u2019unit\u00e9 internationale face \u00e0 Moscou.          Vingt-quatre pays ont vot\u00e9 contre cette suspension \u2013 la deuxi\u00e8me de l\u2019histoire de l\u2019ONU apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction de la Libye en\u00a02011 \u2013, initi\u00e9e par les Etats-Unis. Et 58 pays se sont abstenus. Mais les abstentions, un choix d\u00e9nonc\u00e9 par Kiev, n\u2019\u00e9taient pas prises en compte dans la majorit\u00e9 des deux tiers requise parmi les seuls votes pour et contre.                        Le d\u00e9compte des votes de la r\u00e9solution visant \u00e0 confirmer la suspension de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie du Conseil des droits de l'homme des Nations unies est affich\u00e9 lors d'une r\u00e9union de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le jeudi 7 avril 2022, au si\u00e8ge des Nations unies. JOHN MINCHILLO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU suspend la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations uni...","dateModified":"2022-04-07T16:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T15:38:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, serait il possible d'avoir un rappel sur comment les membres permanents du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sont devenus permanent et pourquoi ces 5 pays? Il y a des membres non permanents? Merci    m.         Bonjour,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU est compos\u00e9 de quinze membres, dont cinq permanents. Ces cinq nations disposant d\u2019un si\u00e8ge permanent sont, historiquement, les vainqueurs de la seconde guerre mondiale. Il s\u2019agit de la Chine, des Etats-Unis, de la France, du Royaume-Uni et de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Les dix autres membres non permanents sont \u00e9lus par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour un mandat de deux ans. Ce court mandat peut \u00eatre renouvel\u00e9 mais, chaque ann\u00e9e, la moiti\u00e9 des membres non permanents doit \u00eatre remplac\u00e9e. Actuellement, ce sont\u00a0l\u2019Estonie (2021), l\u2019Inde (2022), l\u2019Irlande (2022), le Kenya (2022), le Mexique (2022), le Niger (2021), la Norv\u00e8ge (2022), Saint-Vincent-et-les-Grenadines (2021), la Tunisie (2021) et le Vietnam (2021).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T15:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T15:25:15+00:00","articleBody":"     Des journalistes russes ayant travaill\u00e9 pour le journal d\u2019investigation Nova\u00efa Gazeta \u2013 qui a suspendu sa publication en Russie le mois dernier apr\u00e8s avoir re\u00e7u plusieurs avertissements des autorit\u00e9s \u2013 ont annonc\u00e9, jeudi 7 avril, le lancement d\u2019une \u00e9dition europ\u00e9enne. Avant de se r\u00e9signer \u00e0 suspendre sa parution, Nova\u00efa Gazeta avait d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 de son site Internet toutes les informations sur la guerre en Ukraine pour se mettre en conformit\u00e9 avec la nouvelle loi russe sur les m\u00e9dias.          \u00ab\u00a0Nous, journalistes de Nova\u00efa Gazeta qui avons \u00e9t\u00e9 contraints de quitter la Russie en raison de la quasi-interdiction de notre profession, sommes heureux d\u2019annoncer la cr\u00e9ation de Nova\u00efa Gazeta Europe, un m\u00e9dia qui partage nos valeurs et nos normes de travail\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Martinov, le r\u00e9dacteur en chef de la nouvelle \u00e9dition, dans un communiqu\u00e9.          Le nouveau journal, qui n\u2019est pas formellement rattach\u00e9 \u00e0 Nova\u00efa Gazeta, publiera des articles sur la Russie dans plusieurs langues, pr\u00e9cise le journaliste. \u00ab\u00a0Nous couvrirons l\u2019actualit\u00e9 internationale et russe pour les personnes qui lisent le russe et partagent les valeurs europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, promet-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des journalistes du \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, suspendu en Russie, annoncent le lancement d\u2019une \u00e9dition e...","dateModified":"2022-04-07T15:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#348037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T14:57:01+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe d\u00e9truit dans la rue Vokzalna, \u00e0 Boutcha, Ukraine, le 4 avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/5e306a4_1649143870085-v4c2026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T14:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T14:41:13+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous, au cours de ces derniers jours, on a la sensation qu'il n'y a plus vraiment de mouvement sur le terrain, que l'arm\u00e9e Russe se pr\u00e9pare et que l'arm\u00e9e ukrainienne attend l'assaut. Y'a-t-il cependant des actions men\u00e9es en particuliers par les ukrainiens et si oui quelles r\u00e9sultats parviennent-ils \u00e0 obtenir ? Merci...    Kea         Bonjour Kea,          Votre question est l\u2019occasion de faire un point sur la situation sur le terrain\u00a0:         L\u2019est de l\u2019Ukraine est d\u00e9sormais la cible prioritaire du Kremlin           La r\u00e9gion se pr\u00e9pare \u00e0 de violents combats et continuait, jeudi 7 avril, d\u2019\u00e9vacuer sa population civile en d\u00e9pit d\u2019intenses bombardements. Sur son compte Twitter, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense affirme que \u00ab\u00a0l\u2019artillerie russe et les frappes a\u00e9riennes se poursuivent le long de la ligne de contr\u00f4le du Donbass\u00a0\u00bb.          Le gouverneur de Louhansk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, a appel\u00e9 les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion. Les jours \u00e0 venir seront pour les civils \u00ab\u00a0la derni\u00e8re chance\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion, ont averti, jeudi, les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Toutes les villes libres de la r\u00e9gion de Louhansk sont sous le feu ennemi\u00a0\u00bb, a averti son gouverneur, Sergue\u00ef Ga\u00efda\u00ef, affirmant que les Russes \u00ab\u00a0\u00e9taient en train de couper toutes les voies possibles de sortie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les forces russes continuent de se red\u00e9ployer sur l\u2019axe Izyum-Sloviansk et l\u2019est de l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures et n\u2019ont pas enregistr\u00e9 d\u2019avances majeures\u00a0\u00bb, \u00e9crit de son c\u00f4t\u00e9 l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) dans son point quotidien sur le front.         Dans le sud du pays, les forces russes cherchent \u00e0 consolider leurs positions           Les Russes cherchent toujours \u00e0 consolider leurs positions sur la bande c\u00f4ti\u00e8re le long de la mer d\u2019Azov, pour relier les r\u00e9gions du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.          Les combats se concentrent notamment sur la grande ville portuaire de Marioupol, o\u00f9 les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est du pays ont admis, jeudi, combattre des milliers d\u2019Ukrainiens, dont des civils ayant pris les armes.          Les bombardements intenses se multiplient sur une ville d\u00e9j\u00e0 en tr\u00e8s grande partie d\u00e9truite par un d\u00e9luge de frappes ininterrompu depuis des semaines. Plusieurs contre-attaques ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es depuis le nord et l\u2019ouest de la ville de Kherson, proche d\u2019Odessa, sur la mer Noire.         Dans le nord de l\u2019Ukraine, les Russes poursuivent leur d\u00e9sengagement           Le d\u00e9sengagement des forces russes se poursuit. Elles ont notamment compl\u00e8tement quitt\u00e9 le district de Sumy, au nord-ouest de Kharkiv.         L\u2019Ouest, relativement pr\u00e9serv\u00e9 des bombardements           Situ\u00e9s loin du front, Lviv et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine sont rarement vis\u00e9s par des bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T15:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T14:35:50+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9, jeudi, son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice des crimes\u00a0\u00bb commis par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le fait qu\u2019il justifie les bombardements d\u2019un h\u00f4pital \u00e0 Marioupol et les crimes de guerre commis \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres villes et villages d\u2019Ukraine (\u2026) le rend complice de ces crimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, apr\u00e8s une rencontre avec les chefs de la diplomatie des pays de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0Chaque commentaire qu\u2019il fait vise \u00e0 perturber les pourparlers, \u00e0 les bloquer et \u00e0 ne pas les poursuivre\u00a0\u00bb, a continu\u00e9 M. Kuleba, en r\u00e9f\u00e9rence aux pourparlers initi\u00e9s entre la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie, tout en assurant \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 le rencontrer\u00a0\u00bb de nouveau. \u00ab\u00a0S\u2019il est question de la paix en Ukraine et de l\u2019arr\u00eat des morts, alors je suis pr\u00eat \u00e0 rencontrer n\u2019importe qui\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre ukrainien. \u00ab\u00a0Pour \u00e9viter un autre Boutcha, nous devons parler et voir comment nous pouvons mettre fin \u00e0 cette guerre.\u00a0\u00bb          Devant ses homologues de l\u2019OTAN, Dmytro Kuleba a insist\u00e9 sur le besoin pour l\u2019Ukraine de recevoir des armes \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0ce sera trop tard\u00a0\u00bb.              Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, M. Dmytro Kuleba, prend la parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance, \u00e0 Bruxelles, le jeudi 7 avril 2022. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/46461b7_b8932ab98a7644369897ba4a7f3620e7-b8932ab98a7644369897ba4a7f3620e7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie ukrainienne accuse son homologue russe d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice des crimes\u00a0\u00bb com...","dateModified":"2022-04-07T15:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T14:09:04+00:00","articleBody":"    Pouvez vous r\u00e9pondre \u00e0 cette question : y a t\u2019il une r\u00e9flexion sur l\u2019architecture du conseil de s\u00e9curit\u00e9 ?     Frederic          Bonjour,          Le fait que l\u2019un des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u2013 les Etats-Unis, la Russie, la Chine, le Royaume-Uni et la France \u2013 soit impliqu\u00e9 dans une invasion militaire, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 1945, et puisse bloquer toute r\u00e9solution ou d\u00e9claration juridiquement contraignante du Conseil en raison de son droit de veto suscite une indignation particuli\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui-m\u00eame vivement reproch\u00e9 aux Nations unies leur inaction lors de son intervention de mardi\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ONU doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9e pour que le droit de veto ne signifie pas le droit de tuer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a sugg\u00e9r\u00e9 d\u2019interdire \u00e0 la Russie d\u2019utiliser son droit de veto sur les questions concernant la guerre qu\u2019elle a lanc\u00e9e. D\u2019autres voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent contre cette utilisation, par Moscou, de son droit de veto. L\u2019ambassadrice norv\u00e9gienne avait par exemple, d\u00e8s le 25\u00a0f\u00e9vrier, \u00e9voqu\u00e9 l\u2019article\u00a027, chapitre\u00a0V, de la charte fondatrice de l\u2019ONU, soulignant qu\u2019une \u00ab\u00a0partie \u00e0 un diff\u00e9rend doit s\u2019abstenir de voter\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019utilisation du veto par la Russie va \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019esprit de la charte\u00a0\u00bb, expliquait alors Mona Juul.          Michel Duclos, ancien ambassadeur fran\u00e7ais, qui r\u00e9pondait, hier, \u00e0 un tchat, ici, sur le sujet, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0choquant que le statut de membre permanent serve d\u2019assurance-protection pour les crimes de guerre de la Russie\u00a0\u00bb et invit\u00e9 la France \u00e0 \u00ab\u00a0relancer \u2013 ou adapter \u2013 sa proposition ancienne de limitation du droit de veto pour des circonstances de ce type\u00a0\u00bb. Pour l\u2019heure, cependant, aucune r\u00e9forme n\u2019est en cours. Le Conseil s\u2019est rapidement tourn\u00e9 vers l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour le vote de r\u00e9solutions condamnant l\u2019agression de l\u2019Ukraine et r\u00e9clamant la protection des civils mais ces derni\u00e8res, contrairement aux r\u00e9solutions qui seraient prises par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ne sont pas contraignantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T14:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T13:53:35+00:00","articleBody":"     Dans une r\u00e9solution vot\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9 (503\u00a0voix pour, 3\u00a0contre, 47\u00a0abstentions), les eurod\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9clam\u00e9 des \u00c9tats membres plusieurs mesures pour faciliter l\u2019int\u00e9gration des jeunes Ukrainiens dans leur pays d\u2019accueil. \u00ab\u00a0Afin de pr\u00e9venir la traite des enfants, l\u2019adoption ill\u00e9gale et d\u2019autres abus\u00a0\u00bb, les parlementaires demandent que les enfants non accompagn\u00e9s \u00ab\u00a0soient imm\u00e9diatement inclus dans les syst\u00e8mes de surveillance des services sociaux\u00a0\u00bb, afin de garantir leur s\u00e9curit\u00e9 et de permettre une \u00e9ventuelle \u00ab\u00a0r\u00e9unification familiale\u00a0\u00bb.          Selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), plus de quatre millions de personnes ont d\u00fb fuir leur foyer depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. D\u2019apr\u00e8s l\u2019Unicef, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 sont des mineurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en s\u2019inqui\u00e8te d\u2019adoptions ill\u00e9gales d\u2019enfants","dateModified":"2022-04-07T14:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T13:37:17+00:00","articleBody":"     Les images des massacres perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Boutcha ou Irpine, pr\u00e8s de Kiev, ont \u00ab\u00a0\u00e9clips\u00e9\u00a0\u00bb les pourparlers initi\u00e9s entre la Russie et l\u2019Ukraine, a regrett\u00e9 jeudi le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct Cavusoglu.          La Turquie a accueilli par deux fois des n\u00e9gociations directes entre les deux parties, dont la derni\u00e8re le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul, mais \u00ab\u00a0l\u2019atmosph\u00e8re positive qui s\u2019en d\u00e9gageait a h\u00e9las \u00e9t\u00e9 assombrie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre qui s\u2019exprimait devant la presse \u00e0 Bruxelles, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9v\u00e9nements de Boutcha ont \u00ab\u00a0\u00e9clips\u00e9\u00a0\u00bb les pourparlers entre l\u2019Ukraine et la Russie, selon l...","dateModified":"2022-04-07T13:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T13:33:37+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate sur les circonstances de la mort de personnes habill\u00e9es en civil, retrouv\u00e9es mortes \u00e0 Boutcha par les autorit\u00e9s ukrainiennes apr\u00e8s le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe, est \u00ab\u00a0la prochaine \u00e9tape\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi un haut responsable de l\u2019Onu lors d\u2019un d\u00e9placement dans cette ville proche de Kiev.          \u00ab\u00a0Le monde est d\u00e9j\u00e0 profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Martin Griffiths, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU pour les Affaires humanitaires, \u00e0 un responsable de la mairie de Boutcha, assurant que \u00ab\u00a0la prochaine \u00e9tape est de mener une enqu\u00eate\u00a0\u00bb.              Des enqu\u00eateurs du Service d'urgence de l'\u00c9tat ukrainien proc\u00e8dent au d\u00e9minage de v\u00e9hicules d\u00e9truits dans une rue de Boutcha, le 5 avril 2022, alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes d\u00e9clarent que plus de 400 corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kiev, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s dans des fosses communes. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/e54d5b3_1649232037864-390794.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une enqu\u00eate sur Boutcha est \u00ab\u00a0la prochaine \u00e9tape\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-07T14:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T13:28:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a besoin des armes des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0ce sera trop tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre ukrainien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kuleba lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Alliance atlantique \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0Je ne doute pas que l\u2019Ukraine aura les armes n\u00e9cessaires pour combattre. La question, c\u2019est quand\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 ses homologues des pays de l\u2019OTAN, r\u00e9clamant aussi avec la m\u00eame urgence que les Occidentaux cessent d\u2019acheter du p\u00e9trole et du gaz russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00e0 l\u2019OTAN des armes \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0ce sera trop tard\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-07T13:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T12:57:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, critiqu\u00e9 pour son refus de condamner fermement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, s\u2019en est pris jeudi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, qu\u2019il juge \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9\u00a0\u00bb et pas assez repr\u00e9sentatif des pays \u00e9mergents. Pretoria maintient sur le dossier ukrainien une position neutre, plaidant pour des n\u00e9gociations, la meilleure solution pour mettre fin au conflit selon elle.          Malgr\u00e9 la vague de condamnations internationales, venue d\u2019Occident surtout, l\u2019Afrique du Sud s\u2019est jusqu\u2019ici abstenue de voter les deux r\u00e9solutions onusiennes exigeant de la Russie l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de ses op\u00e9rations militaires contre l\u2019Ukraine. Pour le pr\u00e9sident sud-africain, le conflit ukrainien \u00ab\u00a0a mis en lumi\u00e8re l\u2019incapacit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU de remplir son mandat de maintien de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 au niveau international\u00a0\u00bb.          Il a appel\u00e9 \u00e0 le r\u00e9former pour le \u00ab\u00a0d\u00e9mocratiser\u00a0\u00bb, pour qu\u2019il puisse \u00ab\u00a0remplir vraiment son mandat et sortir de la paralysie dans laquelle quelques Etats membres\u00a0\u00bb l\u2019ont install\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devons infl\u00e9chir les actions unilat\u00e9rales de ces pays pour remodeler le jeu politique mondial\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019ensemble de l\u2019architecture de paix et de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0a besoin d\u2019\u00eatre r\u00e9vis\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de l\u2019Afrique du Sud vis-\u00e0-vis de l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Critiqu\u00e9 sur l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident sud-africain juge le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-07T13:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T12:53:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a demand\u00e9 jeudi l\u2019acc\u00e8s humanitaire \u00e0 la ville ukrainienne de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019OMS \u00ab\u00a0a pu livrer 185\u00a0tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical aux zones les plus touch\u00e9es du pays, permettant d\u2019atteindre un demi-million de personnes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur de la branche europ\u00e9enne de l\u2019OMS, Hans Kluge. \u00ab\u00a0Mais il est vrai que certaines restent tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse diffus\u00e9e depuis Lviv dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que la priorit\u00e9, clairement, est Marioupol\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          L\u2019OMS a \u00e9galement relev\u00e9 \u00e0 91 son dernier bilan d\u2019attaques confirm\u00e9es contre le syst\u00e8me de sant\u00e9 ukrainien (h\u00f4pitaux, ambulances, soignants\u2026). L\u2019organisation n\u2019a pas directement attribu\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces attaques, soulignant \u00ab\u00a0ne pas avoir de mandat\u00a0\u00bb pour le faire. Alors que la Russie concentre d\u00e9sormais ses troupes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en vue d\u2019une probable nouvelle offensive, l\u2019OMS \u00ab\u00a0envisage tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, depuis \u00ab\u00a0devoir continuer \u00e0 traiter des victimes en masse\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0des attaques chimiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019assurance que la guerre ne va pas empirer\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Kluge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS r\u00e9clame l\u2019acc\u00e8s humanitaire \u00e0 Marioupol et condamne les agressions contre le syst\u00e8me de san...","dateModified":"2022-04-07T13:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T12:33:24+00:00","articleBody":"     Kiev a appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire son degr\u00e9 d\u2019hostilit\u00e9\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations apr\u00e8s que la Russie a accus\u00e9 l\u2019Ukraine jeudi de revenir sur des propositions faites durant leurs pourparlers fin mars \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0Si Moscou veut montrer qu\u2019il est pr\u00eat au dialogue, il doit r\u00e9duire son degr\u00e9 d\u2019hostilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter un conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Mykha\u00eflo Podoliak, \u00e9galement membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne charg\u00e9e des discussions avec la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev appelle Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire son degr\u00e9 d\u2019hostilit\u00e9\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations","dateModified":"2022-04-07T12:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T12:30:21+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour votre Live, \u00e7a donne l'impression de pouvoir discuter avec son journal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\nDans l'article d'aujourd'hui concernant la livraison des armes, il n'est fait aucune mention de la France. En fait on assez ?    faire plus         La France joue le myst\u00e8re\u00a0: le 6\u00a0mars, Jean-Yves Le Drian, ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9, sur France\u00a05, sur ce point. Il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous fournissons des \u00e9quipements militaires \u00e0 l\u2019Ukraine, oui\u00a0; en nombre, oui\u00a0; de qualit\u00e9, oui\u00a0; est-ce que je vais dire quoi\u00a0? Non (\u2026).\u00a0\u00bb Les armes en question sont des missiles antichars et des munitions, pas des chars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T12:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T12:27:46+00:00","articleBody":"     A vingt-cinq kilom\u00e8tres de Varsovie, le plus grand centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s de Pologne fait transiter chaque jour des centaines de personnes vers toute l\u2019UE. Sur six immenses hangars et 60\u00a0000 m\u00e8tres carr\u00e9s, 5\u00a0000 personnes y s\u00e9journent. Elles \u00e9taient 8\u00a0000 au pic de la crise, mi-mars.              Un enfant se repose dans le centre d'exposition PTAK, \u00e0 Varsovie, le 6 avril 2022. JEDRZEJ NOWICKI POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des repas sont servis aux exil\u00e9s au centre d'exposition PTAK, \u00e0 Varsovie, le 6 avril 2022. JEDRZEJ NOWICKI POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Centre d'exposition PTAK, \u00e0 Varsovie, certaines personnes poursuivent leur voyage vers l'Union europ\u00e9enne. JEDRZEJ NOWICKI POUR \u00abLE MONDE\u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/4b33455_1649332543942-jn013-le-monde-220406.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0gare routi\u00e8re Europe\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Varsovie, en Pologne","dateModified":"2022-04-07T13:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T12:15:38+00:00","articleBody":"     En grande partie priv\u00e9e de ses m\u00e9dias d\u2019Etat en Europe, o\u00f9 RT et Sputnik sont bloqu\u00e9s, la Russie utilise d\u00e9sormais les comptes Twitter et Facebook de ses ambassades pour multiplier les messages provocateurs.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, les comptes des ambassades russes et\u00a0la\u00a0\u00ab\u00a0diplomatie du\u00a0\u201cshitpost\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T12:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T12:00:16+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 jeudi l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre revenue sur certaines des propositions qu\u2019elle avait faites lors de pourparlers \u00e0 la fin de\u00a0mars \u00e0 Istanbul, et que Moscou avait dit accueillir positivement.          \u00ab\u00a0Cette incapacit\u00e9 une fois de plus \u00e0 trouver un accord n\u00e9goci\u00e9 d\u00e9montre les v\u00e9ritables intentions de Kiev, sa ligne visant \u00e0 faire s\u2019\u00e9terniser, voire \u00e0 faire \u00e9chouer les n\u00e9gociations, en rejetant les ententes qui avaient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine de revenir sur ses propositions faites aux pourparlers d\u2019Istanbul","dateModified":"2022-04-07T12:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T11:46:03+00:00","articleBody":"     Alexandre Loukachenko, le pr\u00e9sident de la Bi\u00e9lorussie, qui a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, a r\u00e9clam\u00e9 jeudi de participer aux pourparlers en cours entre Moscou et Kiev sur la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, utilisant le terme dont l\u2019emploi a \u00e9t\u00e9 banni par Moscou. La Russie a appel\u00e9 son offensive \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb et a interdit, notamment aux m\u00e9dias, d\u2019utiliser les termes de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb ou d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, sous peine de lourdes peines de prison.\u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cela comme une guerre qui est juste \u00e0 la porte de notre pays. Et elle a des effets s\u00e9rieux sur la situation en Bi\u00e9lorussie. C\u2019est pourquoi il ne doit pas y avoir d\u2019accord dans le dos de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9. Selon lui, Moscou \u00ab\u00a0comprend\u00a0\u00bb cette position, mais pas l\u2019Occident, qui n\u2019entretient presque aucune relation avec Minsk, du fait de la r\u00e9pression interne massive de l\u2019opposition et de son alliance avec la Russie.L\u2019Ukraine ne veut pas de Minsk \u00e0 la table des n\u00e9gociations, car le gouvernement bi\u00e9lorusse a laiss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe lancer son offensive sur Kiev depuis le territoire bi\u00e9lorusse. De son c\u00f4t\u00e9, Moscou n\u2019a jamais dit vouloir inclure Minsk dans les pourparlers, alors que M.\u00a0Loukachenko a toujours \u00e0 c\u0153ur d\u2019\u00eatre trait\u00e9 sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 par la Russie, louvoyant pendant plus de deux d\u00e9cennies entre l\u2019Ouest et le Kremlin.Pour M.\u00a0Loukachenko, apr\u00e8s la \u00ab\u00a0guerre viendra le temps de la renaissance et de la reconstruction\u00a0\u00bb. Or, selon lui, l\u2019Occident d\u00e9pouillera alors l\u2019Ukraine de ses richesses. \u00ab\u00a0Il faut chercher le bonheur parmi les siens. Je le dis depuis longtemps, les trois peuples slaves [russe, bi\u00e9lorusse et ukrainien] doivent, au regard de ce qui se passe dans le monde, s\u2019asseoir \u00e0 la table et s\u2019entendre. D\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie r\u00e9clame de participer aux n\u00e9gociations sur \u00ab\u00a0la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-07T11:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T11:30:51+00:00","articleBody":"     L\u2019Estonie cessera d\u2019importer du gaz russe et louera \u00e0 la place un terminal d\u2019importation de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) \u00e0 la Finlande d\u2019ici \u00e0 l\u2019automne, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Kaja Kallas, selon des propos rapport\u00e9s par l\u2019agence de presse Baltic News Service (BNS). \u00ab\u00a0Nous devons cesser d\u2019acheter du gaz au r\u00e9gime de [Vladimir] Poutine, qui utilise cet argent dans la guerre contre l\u2019Ukraine, le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Tallinn. Le gouvernement estonien, qui dit vouloir acheter 1\u00a0t\u00e9rawatt-heure d\u2019approvisionnement, n\u2019a toutefois pas fix\u00e9 de date pour la fin des importations de gaz en provenance de Russie.                    Lire aussi :  Les pays baltes cherchent \u00e0 se sevrer du gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie cessera d\u2019importer du gaz russe et louera un terminal GNL \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-04-07T11:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T11:21:11+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde, merci pour votre suivi !\r\nPourquoi le Z est-il le symbole des troupes russes ?    Zoro         Bonjour Zoro,          \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb s\u2019est impos\u00e9 dans les esprits pour son caract\u00e8re visuellement plus martial, et aussi pour les variations qu\u2019il permet en russe. Les patriotes russes sont za, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb\u00a0: ils sont \u00ab\u00a0pour la victoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 Des institutions modifient leur nom en ligne pour mieux faire appara\u00eetre ce Z latin, comme le gendarme de l\u2019Internet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Roskomnadzor.          Nous avions publi\u00e9, \u00e0 la mi-mars, un article sur ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T11:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T11:15:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 la Gr\u00e8ce \u00e0 \u00ab\u00a0utiliser son influence\u00a0\u00bb en tant que membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour aider Marioupol, ville \u00ab\u00a0presque d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les forces russes, lors d\u2019un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en direct devant le Parlement grec, jeudi. Le discours de M.\u00a0Zelensky intervient au lendemain de l\u2019annonce d\u2019Ath\u00e8nes d\u2019expulser douze diplomates russes.          \u00ab\u00a0Marioupol a besoin d\u2019un soutien imminent\u00a0\u00bb, notamment par l\u2019aide humanitaire, \u00ab\u00a0les Russes l\u2019attaquent avec des forces terrestres, a\u00e9riennes et maritimes (\u2026), mais avec le soutien de la Gr\u00e8ce, nous allons gagner\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, invit\u00e9 \u00e0 parler devant le Parlement par le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis.           Je vous exhorte \u00e0 utiliser votre influence en tant que membre de l\u2019UE pour mieux organiser tout sauvetage pouvant \u00eatre effectu\u00e9 \u00e0 Marioupol.           Il a \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0coexistence paisible\u00a0\u00bb, avant la guerre, entre les Ukrainiens et la communaut\u00e9 grecque de Marioupol, ville industrielle au bord de la mer d\u2019Azov, o\u00f9 sont rest\u00e9s quelque cent mille habitants, malgr\u00e9 les combats. A la fin de son discours, qui a dur\u00e9 un quart d\u2019heure, le pr\u00e9sident ukrainien, v\u00eatu d\u2019un tee-shirt kaki, a \u00e9t\u00e9 chaleureusement applaudi par les parlementaires grecs r\u00e9unis pour l\u2019\u00e9couter.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res grec, Nikos Dendias, avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 il y a deux semaines d\u2019acheminer une aide humanitaire \u00e0 Marioupol. La France avait \u00e9galement annonc\u00e9 qu\u2019une aide humanitaire, avec la participation de la Gr\u00e8ce et de la Turquie, devrait \u00eatre envoy\u00e9e dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky exhorte la Gr\u00e8ce \u00e0 \u00ab\u00a0exercer son influence\u00a0\u00bb au sein de l\u2019UE pour aider Mariou...","dateModified":"2022-04-07T11:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T11:02:56+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 ont demand\u00e9 jeudi la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies, dans une d\u00e9claration commune. \u00ab\u00a0Nous sommes convaincus que le moment est venu de suspendre l\u2019adh\u00e9sion de la Russie au Conseil des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, proposition qui sera soumise au vote jeudi de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, annoncent les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres du G7. Ils promettent, en outre, que les auteurs du massacre de Boutcha \u00ab\u00a0devront rendre des comptes et seront poursuivis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 demande la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-07T11:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T11:00:06+00:00","articleBody":"     Un premier avion transportant du combustible nucl\u00e9aire en provenance de Russie est arriv\u00e9 en Hongrie. Cette source d\u2019\u00e9nergie fait exception au r\u00e9gime de sanctions, a expliqu\u00e9 jeudi sur Facebook Peter Szijjarto, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois. L\u2019avion a \u00ab\u00a0travers\u00e9 la Bi\u00e9lorussie, la Pologne et la Slovaquie, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le transport s\u2019effectuait par voie ferr\u00e9e en Ukraine mais, en raison de la guerre, c\u2019est d\u00e9sormais impossible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire fait exception au r\u00e9gime de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)\u00a0\u00bb visant Moscou et adopt\u00e9 \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a ajout\u00e9 le ministre de ce pays membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion russe admis en Hongrie pour livrer du combustible nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-04-07T11:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T10:46:04+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de continuer \u00e0 fournir des armes et un soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pourrait compromettre les chances de r\u00e9ussite des n\u00e9gociations de paix entre Moscou et Kiev, ajoutant que cela aurait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement un effet n\u00e9gatif\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a par ailleurs fait savoir qu\u2019une d\u00e9cision sur la participation du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sommet du G20 en octobre serait prise en fonction de l\u2019\u00e9volution des \u00e9v\u00e9nements.          Plusieurs pays occidentaux, dont les Etats-Unis, se sont exprim\u00e9s en faveur d\u2019une exclusion de la Russie du groupe des vingt pays aux \u00e9conomies les plus d\u00e9velopp\u00e9es, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine risquent de nuire aux pourparlers de paix, juge le K...","dateModified":"2022-04-07T10:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T10:34:00+00:00","articleBody":"         Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, et les membres du gouvernement applaudissent alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, prononce un discours virtuel devant le Parlement grec, \u00e0 Ath\u00e8nes le 7 avril 2022. LOUISA GOULIAMAKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/6802e0d_1649327541252-395682.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky prononce un discours virtuel devant le Parlement grec \u00e0 Ath\u00e8nes ","dateModified":"2022-04-07T10:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T10:30:41+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont admis, jeudi, combattre des milliers d\u2019Ukrainiens, dont des civils ayant pris les armes, dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. Les combats se concentrent sur le site d\u2019une vaste usine sid\u00e9rurgique, Azovstal, et dans le port, selon Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes de Donetsk.          \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il reste environ 3\u00a0000 ou 3\u00a0500\u00a0militaires adverses, mais il faut aussi tenir compte du fait que, parmi les habitants de Marioupol, certains ont pris les armes, et donc le nombre peut \u00eatre bien plus important\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, selon plusieurs m\u00e9dias d\u2019Etat russes.          L\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes assi\u00e8gent la ville depuis des semaines et sont confront\u00e9s \u00e0 une r\u00e9sistance ukrainienne acharn\u00e9e. La situation humanitaire y est catastrophique, selon les deux camps, et la ville largement en ruine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses admettent encore combattre des milliers d\u2019Ukrainiens \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-07T10:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T10:15:59+00:00","articleBody":"     Un embargo sur les importations de gaz russe aurait un impact \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne et toucherait en particulier l\u2019industrie, a mis en garde sur Radio Classique le pr\u00e9sident d\u2019Engie, Jean-Pierre Clamadieu, jeudi\u00a0:           Si les importations de gaz russe cessaient, nous serions probablement capables d\u2019en remplacer \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9, mais le reste, \u00e0 tr\u00e8s court terme, devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, obtenu, compens\u00e9 par une r\u00e9duction des consommations et particuli\u00e8rement dans les secteurs industriels.            L\u2019impact sur l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, pas dans les prochains mois mais lors de l\u2019hiver prochain, serait tr\u00e8s significatif.           L\u2019Union europ\u00e9enne examine un cinqui\u00e8me ensemble de sanctions qui, pour la premi\u00e8re fois, comporte des mesures dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie avec un embargo sur les achats de charbon \u00e0 la Russie. Le gaz n\u2019est toutefois, \u00e0 ce stade, pas concern\u00e9. L\u2019Allemagne en particulier, tr\u00e8s d\u00e9pendante de ses importations venues de Russie, s\u2019y oppose fermement.              Le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration d\u2019Engie, Jean-Pierre Clamadieu,  le 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020. ERIC PIERMONT \/ AFP           Dans une note parue lundi 4\u00a0avril, le Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique, rattach\u00e9 aux services du premier ministre fran\u00e7ais, estimait qu\u2019une telle sanction n\u2019aurait qu\u2019un \u00ab\u00a0impact relativement faible\u00a0\u00bb sur les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne et serait donc \u00ab\u00a0g\u00e9rable\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/e6dcfa9_1649326986322-000-1pd3d5.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctions contre le gaz russe\u00a0: le pr\u00e9sident d\u2019Engie met en garde contre un impact \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur...","dateModified":"2022-04-07T10:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T10:00:36+00:00","articleBody":"     Les jours \u00e0 venir seront pour les civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0la derni\u00e8re chance\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion, ont averti jeudi les autorit\u00e9s locales, craignant une offensive majeure de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Toutes les villes libres de la r\u00e9gion de Louhansk sont sous le feu ennemi\u00a0\u00bb, a averti sur Facebook son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef, pr\u00e9cisant que les Russes \u00ab\u00a0\u00e9taient en train de couper toutes les voies possibles de sortie\u00a0\u00bb.              Des d\u00e9plac\u00e9s internes du Donbass attendent devant la gare de Dnipro pour monter dans un train en direction de Lviv , le 5\u00a0avril\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/70fcc29_1649229855423-raf-0003a.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Derni\u00e8re chance\u00a0\u00bb pour les civils d\u2019\u00e9vacuer l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-07T10:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T09:58:33+00:00","articleBody":"    On parle d\u2019une unit\u00e9 de l\u2019UE mais si certains ne veulent\/peuvent pas se passer du gaz Russe, qu\u2019est ce qui emp\u00eache les autres pays de l\u2019UE de ne plus acheter de gaz et de p\u00e9trole russe?    Ptylolo         Bonjour Ptylolo,          La mise en \u0153uvre d\u2019un embargo sur le gaz est complexe. Pour les Europ\u00e9ens, c\u2019est prendre le risque de rompre le front commun qu\u2019ils ont su jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent opposer. Tous ne pr\u00e9sentent pas le m\u00eame degr\u00e9 de d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des importations en provenance de Russie. La France, du fait de son mix \u00e9nerg\u00e9tique, aurait les moyens de s\u2019en sortir sans trop en ressentir les effets, mais l\u2019impact pour l\u2019Allemagne, dont l\u2019approvisionnement en gaz d\u00e9pend \u00e0 55\u00a0% de la Russie, serait beaucoup plus lourd.          Les positions des Europ\u00e9ens sont en train d\u2019\u00e9voluer. Il y a quelques jours, la Lituanie a totalement arr\u00eat\u00e9 d\u2019importer du gaz russe. En Pologne, la d\u00e9cision sera effective d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. L\u2019Italie, elle aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante des importations russes, a fait savoir qu\u2019elle ne mettrait pas son veto \u00e0 un embargo europ\u00e9en sur l\u2019\u00e9nergie. De la m\u00eame fa\u00e7on que l\u2019UE a su trouver des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 pour affronter la pand\u00e9mie, les Vingt-Sept doivent inventer ensemble les solutions pour que le sevrage au gaz russe soit le moins douloureux possible.          Pour compl\u00e9ter ces informations, vous pouvez lire l\u2019\u00e9dito d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: en finir avec le gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T10:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T09:45:03+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gulateur des communications russe a annonc\u00e9 jeudi des mesures de repr\u00e9sailles contre Google, filiale d\u2019Alphabet. Roskomnadzor lui interdit notamment de faire sa publicit\u00e9 en Russie.          Le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9coms accuse YouTube, qui interdit l\u2019utilisation de sa plate-forme vid\u00e9o aux m\u00e9dias financ\u00e9s par l\u2019Etat russe, de devenir \u00ab\u00a0l\u2019une des principales plates-formes de diffusion de \u201cfakes\u201d [fausses images] sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale [de la Russie] sur le territoire de l\u2019Ukraine, discr\u00e9ditant les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Roskomnadzor reproche aussi au site de publier les contenus d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb ukrainiens.          Par ailleurs, les moteurs de recherche russes devront indiquer que Google et ses filiales violent la loi russe lorsqu\u2019une recherche est effectu\u00e9e sur leurs noms. Ces mesures sont beaucoup moins lourdes que celles qui ont vis\u00e9 d\u2019autres groupes majeurs du Web pour des accusations similaires. Facebook, Twitter ou Instagram sont ainsi bloqu\u00e9s en Russie. Par ailleurs, la diffusion d\u2019informations discr\u00e9ditant l\u2019arm\u00e9e russe est passible d\u2019une peine pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans de prison.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie prend des mesures punitives contre Google pour de \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb vid\u00e9os YouTube","dateModified":"2022-04-07T09:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T09:30:51+00:00","articleBody":"     Au lendemain de d\u00e9clarations de Viktor Orban se disant pr\u00eat \u00e0 acheter du gaz russe en roubles, \u00e0 rebours des autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), Kiev a accus\u00e9 jeudi la Hongrie d\u2019\u00ab\u00a0aider Poutine\u00a0\u00bb dans la guerre contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Budapest est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tape suivante\u00a0: aider Poutine \u00e0 continuer son agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, estimant que la Hongrie \u00ab\u00a0d\u00e9truisait l\u2019unit\u00e9 de l\u2019UE\u00a0\u00bb avec cette position.          Kiev \u00ab\u00a0analyse les d\u00e9clarations hongroises se disant pr\u00eat \u00e0 acheter du gaz russe en roubles comme une position inamicale contre notre Etat\u00a0\u00bb, a-t-il appuy\u00e9, jugeant en outre \u00ab\u00a0cynique\u00a0\u00bb la proposition hongroise d\u2019organiser des discussions de paix russo-ukrainiennes \u00e0 Budapest\u00a0:           Si la Hongrie veut vraiment mettre un terme \u00e0 la guerre, voici ce qu\u2019elle doit faire\u00a0: arr\u00eater de d\u00e9truire l\u2019unit\u00e9 de l\u2019UE, soutenir de nouvelles sanctions contre la Russie, aider militairement l\u2019Ukraine. Et non pas cr\u00e9er des sources suppl\u00e9mentaires de financement pour la machine militaire russe.           M. Nikolenko a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la r\u00e9ticence des dirigeants hongrois \u00e0 reconna\u00eetre la responsabilit\u00e9 de la Russie dans les atrocit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha, Irpine et Hostomel\u00a0\u00bb, o\u00f9 plusieurs centaines de cadavres portant des v\u00eatements civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts ces derniers jours.          Cela \u00ab\u00a0pourrait renforcer le sentiment d\u2019impunit\u00e9 de la Russie et l\u2019encourager \u00e0 commettre de nouvelles atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9. La Russie a \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb rejet\u00e9 ces accusations, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une mise en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb ukrainienne.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accuse la Hongrie d\u2019\u00ab\u00a0aider Poutine\u00a0\u00bb dans la guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-07T09:33:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T09:30:46+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien marche au milieu de chars russes d\u00e9truits \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 6 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/3f68cc0_1649323426625-221132.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-07T14:56:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T09:15:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 jeudi les hommes politiques occidentaux \u00e0 trouver rapidement un accord concernant un embargo sur le p\u00e9trole russe, arguant que leur incapacit\u00e9 \u00e0 se mettre d\u2019accord mettait en p\u00e9ril la vie des Ukrainiens. Dans une allocution vid\u00e9o, M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il continuerait \u00e0 insister pour que les banques russes soient compl\u00e8tement exclues du syst\u00e8me financier international. Le pr\u00e9sident ukrainien a ajout\u00e9 que Moscou gagnait tellement d\u2019argent gr\u00e2ce aux exportations de p\u00e9trole qu\u2019elle n\u2019avait pas besoin de prendre les pourparlers de paix au s\u00e9rieux et a appel\u00e9 le \u00ab\u00a0monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb \u00e0 ne pas recourir au brut russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle l\u2019Occident \u00e0 trouver un accord concernant un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-04-07T09:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T09:00:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Autriche a annonc\u00e9 jeudi l\u2019expulsion de quatre diplomates russes, apr\u00e8s des d\u00e9cisions similaires prises par d\u2019autres pays europ\u00e9ens depuis lundi dans le contexte de l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res autrichien r\u00e9voque le statut diplomatique de trois membres de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Vienne et d\u2019un membre du consulat g\u00e9n\u00e9ral de Russie \u00e0 Salzbourg\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une porte-parole dans un communiqu\u00e9 transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Ces personnes ont commis des actes incompatibles avec leur statut diplomatique et sont invit\u00e9es \u00e0 quitter le territoire au plus tard le 12\u00a0avril\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre diplomates russes expuls\u00e9s d\u2019Autriche","dateModified":"2022-04-07T09:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T08:59:27+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJe sais que je vous le demande chaque jour mais je suis toujours aussi miro. Serait-il possible d'afficher la carte de la situation du jour dans le fil du live pour mieux voir.\r\nEncore merci !    Karo         Bonjour Karo,          Voici notre carte \u00e9volutive, dont le curseur permet de visualiser l\u2019\u00e9tat des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T09:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T08:45:23+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019historien Nicholas Mulder retrace l\u2019histoire des sanctions \u00e9conomiques et s\u2019interroge sur l\u2019efficacit\u00e9 de celles impos\u00e9es aujourd\u2019hui \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au XXe\u00a0si\u00e8cle, les sanctions \u00e9conomiques se sont souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9es contre-productives\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T08:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T08:42:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le tweet \u2013 qui a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 \u2013 de l\u2019ambassade de Russie, dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, mentionnant \u00ab\u00a0un plateau de tournage\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re, Jean-Yves Le Drian, a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer l\u2019ambassadeur de Russie au Quai d\u2019Orsay.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris convoque l\u2019ambassadeur de Russie apr\u00e8s sa communication \u00ab\u00a0ind\u00e9cente\u00a0\u00bb sur les exactions \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-07T08:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T08:30:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, Poutine a exig\u00e9 des paiements en roubles \u00e0 partir du 1er avril. Comment se sont organis\u00e9s les pays d\u00e9pendants \u00e0 ce gaz? Certains pays ont-ils \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s de leur approvisionnement? \r\n\r\nBonne journ\u00e9e.     Nikkooo         Bonjour,          Les pays europ\u00e9ens refusent de payer le gaz russe en roubles. L\u2019Allemagne, particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, avoir re\u00e7u le d\u00e9cret du Kremlin ordonnant de payer le gaz en roubles \u00e0 partir de comptes en Russie et analyser \u00ab\u00a0les effets concrets\u00a0\u00bb de cette d\u00e9cision.          Comme l\u2019expliquait notre journaliste Adrien P\u00e9cout vendredi, tel que con\u00e7u par le Kremlin, le dispositif semble permettre, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 chaque protagoniste de s\u2019arranger avec sa propre interpr\u00e9tation de la situation. Le Kremlin pr\u00e9voit en effet deux comptes distincts pour les soci\u00e9t\u00e9s importatrices. Un compte pour verser leur paiement dans leur monnaie d\u2019origine\u00a0; un autre compte pour convertir tout cela en roubles, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprombank, l\u2019institution bancaire de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe Gazprom, qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9chapp\u00e9 aux sanctions europ\u00e9ennes.          \u00ab\u00a0Pour ceux qui re\u00e7oivent le gaz russe, qui paient les livraisons, il n\u2019y a, dans les faits, aucun changement. Ils acqui\u00e8rent juste des roubles pour le montant en devises qui est pr\u00e9vu dans le contrat\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, jeudi dernier. Ce semblant de compromis peut donner lieu \u00e0 des communications paradoxales, chacun tentant de sauver les apparences dans ce \u00ab\u00a0bras de fer\u00a0\u00bb diplomatique.          En revanche, \u00e0 rebours des autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, la Hongrie s\u2019est dite pr\u00eate, hier, \u00e0 payer le gaz russe en roubles si besoin. \u00ab\u00a0Nous ne voyons pas de probl\u00e8me dans le paiement en roubles. Si c\u2019est ce que les Russes veulent, nous paierons en roubles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre Viktor Orban, proche de Vladimir Poutine, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Budapest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le paiement du gaz en roubles, Russie et Union europ\u00e9enne d\u00e9fendent leur version         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T08:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T08:15:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait acc\u00e9l\u00e9rer les n\u00e9gociations en cours sur la r\u00e9vision de sa politique en mati\u00e8re de climat, d\u2019\u00e9nergie et de transports et relever ses ambitions afin de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9nergies fossiles russes le plus rapidement possible, plaident onze Etats membres.          Dans un communiqu\u00e9 commun \u00e0 para\u00eetre jeudi, que Reuters a pu consulter, ces onze\u00a0pays d\u00e9clarent\u00a0:           Il est d\u00e9sormais temps d\u2019\u00eatre audacieux et d\u2019avancer avec d\u00e9termination vers la transition verte. Tout retard ou h\u00e9sitation ne ferait que prolonger notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. Les n\u00e9gociations doivent donc \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es et les ambitions \u00eatre revues \u00e0 la hausse.           Cette d\u00e9claration commune, \u00e0 l\u2019initiative du Danemark, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par l\u2019Allemagne, l\u2019Autriche, l\u2019Espagne, la Finlande, l\u2019Irlande, la Lettonie, le Luxembourg, les Pays-Bas, la Slov\u00e9nie et la Su\u00e8de. Le ministre du climat danois, Dan Jorgensen, a pr\u00e9cis\u00e9 que ces pays appelaient \u00e0 une \u00ab\u00a0nouvelle voie verte vers l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9nergies fossiles russes, aussi rapidement que possible\u00a0\u00bb.          Les Vingt-Sept et le Parlement europ\u00e9en n\u00e9gocient actuellement un \u00ab\u00a0pacte vert\u00a0\u00bb qui comporte notamment une r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en du carbone, l\u2019interdiction \u00e0 la vente de v\u00e9hicules \u00e0 moteur thermique en\u00a02035 et des objectifs plus ambitieux pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Cet ensemble de mesures vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre dans l\u2019UE d\u2019au moins 55\u00a0% d\u2019ici \u00e0\u00a02030 par rapport aux niveaux de 1990.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est d\u00e9sormais temps d\u2019\u00eatre audacieux\u00a0\u00bb\u00a0: onze Etats membres de l\u2019UE appellent \u00e0 renforce...","dateModified":"2022-04-07T08:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T08:06:09+00:00","articleBody":"         Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres du G7 se r\u00e9unissent, au si\u00e8ge de l\u2019Alliance atlantique, \u00e0 Bruxelles, le 7\u00a0avril\u00a02022. EVELYN HOCKSTEIN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/5378211_1649318716382-554113.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-07T08:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T08:00:15+00:00","articleBody":"     Les coureurs en provenance de Russie ou de Bi\u00e9lorussie ne seront pas autoris\u00e9s \u00e0 participer au marathon de Boston le 18\u00a0avril en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les organisateurs mercredi. Cette interdiction concerne les coureurs r\u00e9sidant en Russie ou Bi\u00e9lorussie, tandis que les expatri\u00e9s d\u2019origine russe ou bi\u00e9lorusse pourront prendre part \u00e0 la course \u00e0 condition qu\u2019ils ne portent pas les couleurs de leur pays d\u2019origine, a pr\u00e9cis\u00e9 la Boston Athletic Association.          Pr\u00e9cisant que les organisateurs avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0horrifi\u00e9s et indign\u00e9s\u00a0\u00bb par les reportages et les images montrant ce qui se passe en Ukraine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Boston Athletic Association, Tom Grilk, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous croyons que la course \u00e0 pied est un sport mondial, et nous devons faire ce que nous pouvons pour montrer notre soutien au peuple ukrainien.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs de Russie ou de Bi\u00e9lorussie interdits de participer au marathon de Boston","dateModified":"2022-04-07T08:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T07:56:31+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens passent devant des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels fortement endommag\u00e9s \u00e0 Irpine, \u00e0 soixante kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, en Ukraine, mercredi 6\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/28a7c03_1649318159742-220616.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpine, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-07T07:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T07:45:54+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres du G7, avec la participation du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res japonais, Yoshimasa Hayashi, est organis\u00e9e jeudi au si\u00e8ge de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), \u00e0 Bruxelles, avant l\u2019assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re de l\u2019Alliance. \u00a0L\u2019objectif de la r\u00e9union d\u2019aujourd\u2019hui au sein du G7 est de s\u2019assurer que nous maintenons la pression sur la Russie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre canadienne, M\u00e9lanie Joly, ajoutant\u00a0:           Nous voulons aussi nous assurer qu\u2019il n\u2019y a pas de failles, qu\u2019au sein de l\u2019Occident, nous sommes coordonn\u00e9s, et que chaque juridiction peut imposer des sanctions fortes sur les gens, en particulier Vladimir Poutine et ses oligarques, mais aussi sur des entreprises tr\u00e8s importantes, qui alimentent la machine de guerre.           Par ailleurs, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) examine un 5e\u00a0ensemble de sanctions qui, pour la premi\u00e8re fois, comporte des mesures dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, avec un embargo sur les achats de charbon \u00e0 la Russie et la fermeture des ports de l\u2019UE aux navires russes. Les deux filles du pr\u00e9sident Poutine et plusieurs oligarques devraient \u00eatre ajout\u00e9s \u00e0 la liste noire de l\u2019UE, selon le document consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0L\u2019accord doit \u00eatre finalis\u00e9 par les ambassadeurs des pays de l\u2019UE et il devrait \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 lundi lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Luxembourg\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, \u00e0 son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Le p\u00e9trole n\u2019est pas dans le 5e\u00a0paquet, mais il sera discut\u00e9 lundi \u00e0 Luxembourg et [il y aura une d\u00e9cision] t\u00f4t ou tard\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union du G7, cinqui\u00e8me ensemble de sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 venir","dateModified":"2022-04-07T08:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T07:32:36+00:00","articleBody":"         Des personnes originaires de Marioupol et de ses environs, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, en Russie, jeudi 7\u00a0avril\u00a02022. Environ cinq cents r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s par un train sp\u00e9cial en provenance de l\u2019est de l'Ukraine. AP               Des personnes originaires de Marioupol et de ses environs, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, arrivent \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, jeudi 7\u00a0avril\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/90f0b9e_1649316416127-221181.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9fugi\u00e9s de la r\u00e9gion de Marioupol arrivent \u00e0 Nijni Novgorod, en Russie","dateModified":"2022-04-07T07:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#347017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T07:12:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci beaucoup pour tout le boulot que vous faites! A quelques heures du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pourriez-vous nous rappeler les liens qui unissent Marine Le Pen au Pr\u00e9sident Poutine? Merci    Bobbo         Bonjour,          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9e en\u00a02017 par Vladimir Poutine, Marine Le Pen (tout comme Eric Zemmour) a d\u00fb op\u00e9rer une volte-face dans la foul\u00e9e des premiers bombardements russes \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, apr\u00e8s avoir relay\u00e9 durant des mois la propagande du Kremlin.          \u00ab\u00a0Je ne le crois pas du tout, je ne vois vraiment pas ce que les Russes feraient en Ukraine\u00a0\u00bb, affirmait-elle le 7\u00a0f\u00e9vrier, sur Franceinfo. La candidate du Rassemblement national (RN) r\u00e9p\u00e9tait ce qu\u2019elle nomme elle-m\u00eame les \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0\u00bb du Kremlin. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis veulent absolument faire entrer l\u2019Ukraine dans l\u2019OTAN, donc on est en train de cr\u00e9er un conflit qui n\u2019a pas lieu d\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb, soutenait-elle. Mardi 22\u00a0f\u00e9vrier, elle estimait que \u00ab\u00a0la France s\u2019est soumise \u00e0 une forme de guerre froide impos\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019\u00e9coute des Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Eric Zemmour et Marine Le Pen fragilis\u00e9s par l\u2019attaque de Vladimir Poutine en Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T07:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T07:01:41+00:00","articleBody":"     Alors que la Lituanie a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne consommerait d\u00e9sormais plus de gaz naturel provenant de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, ses voisins estonien et letton, ainsi que la Finlande, s\u2019efforcent d\u2019y parvenir le plus rapidement possible.                    Lire aussi :  Les pays baltes cherchent \u00e0 se sevrer du gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T07:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T06:33:44+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant p\u00e9trolier britannique Shell a pr\u00e9venu jeudi que le retrait de ses activit\u00e9s en Russie, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, allait entra\u00eener 4 \u00e0 5\u00a0milliards de dollars de d\u00e9pr\u00e9ciations et charges dans ses r\u00e9sultats du premier trimestre, qui seront publi\u00e9s le 5\u00a0mai.          Le groupe avait annonc\u00e9, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, se s\u00e9parer de ses parts dans plusieurs projets avec le g\u00e9ant gazier russe Gazprom, des actifs \u00e9valu\u00e9s \u00e0 3\u00a0milliards de dollars \u00e0 fin 2021, et avait dit, au d\u00e9but de mars, vouloir se retirer \u00ab\u00a0graduellement\u00a0\u00bb du p\u00e9trole et du gaz russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment l\u2019Europe peut r\u00e9duire son ultrad\u00e9pendance au gaz de la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Shell pr\u00e9voit jusqu\u2019\u00e0 5\u00a0milliards de dollars de d\u00e9pr\u00e9ciations et de charges li\u00e9es \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-04-07T06:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T06:15:09+00:00","articleBody":"    Cest quoi le kgb\r\n    C         Bonjour,          C\u2019est le sigle de Komitet Gossoudarstvenno\u00ef Bezopasnosti, ou Comit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Etat. Il s\u2019agissait des services de s\u00e9curit\u00e9 sovi\u00e9tiques charg\u00e9s du renseignement et du contre-espionnage \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019URSS.          Le KGB a \u00e9t\u00e9 dissous en 1991. Une partie de ses pouvoirs a \u00e9t\u00e9 reprise en Russie par le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9, ou FSB.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T06:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T06:00:07+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 jeudi aux membres de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) de fournir davantage d\u2019armes \u00e0 son pays pour combattre les forces russes. A son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l\u2019OTAN, \u00e0 Bruxelles, pour une r\u00e9union avec ses homologues des pays de l\u2019Alliance atlantique, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a ainsi plaid\u00e9\u00a0:           Je viens demander trois choses\u00a0: des armes, des armes et des armes. Plus rapidement elles seront livr\u00e9es, plus de vies seront sauv\u00e9es et de destructions \u00e9vit\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-07T06:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T05:37:01+00:00","articleBody":"    Les filles de Poutine ont-elles un r\u00f4le politique ? Ou sont-elles \"juste\" tr\u00e8s enrichies ?    Thomas G.         Bonjour,          Les deux filles du pr\u00e9sident russe sont toujours rest\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la sph\u00e8re publique, et l\u2019on ne sait que peu de choses \u00e0 leur sujet. Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a identifi\u00e9 les deux femmes comme Katerina Tikhonova, \u00ab\u00a0une dirigeante de la tech qui soutient (\u2026) l\u2019industrie de d\u00e9fense russe\u00a0\u00bb, et Maria Vorontsova, qui dirige un programme de recherche en g\u00e9n\u00e9tique financ\u00e9 par l\u2019Etat russe et \u00ab\u00a0supervis\u00e9 personnellement par Poutine\u00a0\u00bb.          La biographie officielle du pr\u00e9sident russe sur le site du Kremlin affirme que sa fille Maria est n\u00e9e en 1985 avant que la famille d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Dresde, en Allemagne de l\u2019Est, o\u00f9 Vladimir Poutine \u00e9tait envoy\u00e9 comme agent du KGB. Sa seconde fille, Katerina, est n\u00e9e l\u2019ann\u00e9e suivante dans cette ville.          A travers quelques rares remarques au fil des ans, Vladimir Poutine r\u00e9v\u00e8lent que ses filles ont re\u00e7u leur \u00e9ducation sup\u00e9rieure en Russie, parlent plusieurs langues europ\u00e9ennes et vivent en Russie. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en 2019, Vladimir Poutine avait refus\u00e9 de r\u00e9pondre directement \u00e0 une question sur l\u2019influence grandissante de ses filles dans le monde des affaires et leurs liens avec l\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T05:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:49:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies va voter jeudi sur une proposition soumise par les Etats-Unis concernant la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme, en raison de rapports faisant \u00e9tat de \u00ab\u00a0violations et d\u2019abus flagrants et syst\u00e9matiques des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb par les forces russes en Ukraine.          Un vote r\u00e9unissant une majorit\u00e9 des deux tiers des 193\u00a0Etats membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, qui si\u00e8ge \u00e0 New York, peut suspendre un pays du Conseil des droits de l\u2019homme pour atteintes graves et syst\u00e9matiques aux droits humains.          Les diplomates occidentaux sont convaincus de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un soutien suffisant pour parvenir \u00e0 l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution visant \u00e0 suspendre Moscou de l\u2019instance onusienne sise \u00e0 Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote \u00e0 l\u2019ONU sur la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme","dateModified":"2022-04-07T06:08:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:45:35+00:00","articleBody":"     L\u2019est de l\u2019Ukraine, d\u00e9sormais cible prioritaire du Kremlin, s\u2019efforce d\u2019\u00e9vacuer sa population civile, avant une nouvelle offensive russe attendue en d\u00e9pit de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb contre Moscou.          \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9vacuer plus de 1 200 personnes aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk (est), encore sous contr\u00f4le ukrainien. Ce responsable a pr\u00e9cis\u00e9 que toutes ces \u00e9vacuations avaient \u00e9t\u00e9 faites en l\u2019absence de tout cessez-le-feu et dans des conditions tr\u00e8s difficiles en raison des bombardements intenses des forces russes.          \u00ab\u00a0Je demande aux gens d\u2019\u00e9vacuer, parce que nous voyons clairement qu\u2019avant de passer \u00e0 l\u2019offensive totale, l\u2019ennemi va juste d\u00e9truire compl\u00e8tement tous ces endroits\u00a0\u00bb, avait-t-il lanc\u00e9 dans une interview \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, partez\u00a0\u00bb pendant qu\u2019il est encore temps.          Ces \u00e9vacuations se font lors de br\u00e8ves accalmies, ou sont rendues impossibles comme \u00e0 Popasna, au sud de Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019intensit\u00e9 des bombardements a emp\u00each\u00e9 toute op\u00e9ration aupr\u00e8s des habitants de cette localit\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, selon M. Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9vacuations se poursuivent dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-07T05:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:29:50+00:00","articleBody":"     Le dirigeant du petit territoire du Caucase du Nord met en sc\u00e8ne l\u2019intervention de son arm\u00e9e personnelle dans la guerre. Sa cha\u00eene Telegram est surtout devenue l\u2019un des principaux canaux de propagande pour l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe.                    Lire aussi :  La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T05:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:21:11+00:00","articleBody":"         Les larmes de Tetiana Oleksi\u00efenko, une habitante du village d\u2019Andri\u00efvka, en Ukraine, largement d\u00e9truit par les combats, le 6\u00a0avril 2022. VADIM GHIRDA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/8870f8c_7db0750278d74453902f7764835dfd5a-2bd31f469ac846bbad727b84e94cd529-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T06:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:18:22+00:00","articleBody":"     Quelles sont-elles\u00a0? Avec quels effets attendus\u00a0? L\u2019analyse de notre journaliste Piotr Smolar, correspondant du Monde \u00e0 Washington.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis \u00e9largissent encore les sanctions financi\u00e8res contre la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 de nouvelles sanctions","dateModified":"2022-04-07T04:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:15:03+00:00","articleBody":"         A Varsovie, en Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9s quittent un centre o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis pour poursuivre leur route vers les Pays Bas, le 6 avril 2022. JEDRZEJ NOWICKI POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                         A bord de bus, ils sont des dizaines chaque jour \u00e0 poursuivre leur p\u00e9riple plus loins dans l\u2019Union Europ\u00e9enne. JEDRZEJ NOWICKI POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/65c1380_1649303598826-jn033-le-monde-220406.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route de l\u2019exode, avec les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-07T04:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:10:29+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Avec la guerre en Ukraine, l\u2019Allemagne est oblig\u00e9e de repenser son mod\u00e8le \u00e9conomique                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie suspendue du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies","dateModified":"2022-04-07T04:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:06:12+00:00","articleBody":"     En suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier","dateModified":"2022-04-07T05:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html#346571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/07/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-accuse-kiev-de-revenir-sur-ses-propositions-aux-pourparlers-d-istanbul-l-oms-reclame-l-acces-humanitaire-a-marioupol_6120959_3210.html","datePublished":"2022-04-07T04:05:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/472/0/5668/2834/1342/671/60/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,","dateModified":"2022-04-07T04:05:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/5668/3779/1342/894/3/0/e091ae2_1649347269510-221983.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/07/19-2">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A trois jours du premier tour de l’élection présidentielle, les douze candidats multiplient les interviews dans les médias et les meetings, pour convaincre les indécis, qui sont encore nombreux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    02:08    Planète A la centrale nucléaire de Gravelines, une digue de 7 mètres pour se prémunir de la montée des eaux                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    A Perpignan, au meeting de Marine Le Pen : « Emmanuel Macron, c’est le président qui défend les riches » A trois jours du premier tour de l’élection présidentielle, les douze candidats multiplient les interviews dans les médias et les meetings, pour convaincre les indécis, qui sont encore nombreux.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Petit point sur les meetings en cours        A la veille de la dernière journée de campagne officielle avant le premier tour, la soirée politique est riche en discours des candidats. Comme vous pouvez le lire un peu plus bas dans ce direct, Yannick Jadot tient meeting à Nantes, où il brosse une dernière fois les grandes lignes de son programme écologiste.          Au même moment à Perpignan, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, vient d’arriver sur scène en passant à travers un « V » de la victoire tracé dans le « M » de son prénom, pour ce qui s’apprête à être, également, son dernier meeting avant dimanche. Dans les minutes à venir, Fabien Roussel (à Lille) et Valérie Pécresse (à Lyon) vont aussi prendre la parole.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Philippe Arlot, militant du Rassemblement national, à Perpignan : « Les cinq ans de Macron nous ont enfoncés »        Notre journaliste Charles-Edouard Ama Koffi, présent au Palais des congrès de Perpignan pour suivre le meeting de Marine Le Pen, a rencontré Philippe Arlot. Militant du Rassemblement national, il suit Marine Le Pen « depuis ses débuts en politique ». Le sexagénaire d’Agde (Hérault) porte un polo bleu marine avec une inscription au dos : « Francais, réveillez-vous ! » « C’est pour réveiller un peu les consciences », dit-il dans un sourire. « J’apprécie toutes ses propositions. Les cinq ans de Macron nous ont enfoncés. C’est le président qui défend les riches. Moi je suis de la classe moyenne. Il y a des gens au-dessus, des gens en dessous. »          En réfléchissant quelques secondes, le référendum sur l’immigration est la mesure phare du programme de la candidate qu’il retient. « Je ne suis pas raciste mais il y a des gens qui ne viennent pas uniquement pour travailler, explique ce chauffeur poids lourd à la retraite. Il y a déjà un gros souci au niveau de l’emploi des jeunes… Mais encore une fois, je n’ai aucun préjugé sur les étrangers, j’ai travaillé pendant des années dans une entreprise avec 80 % d’étrangers. »                        Philippe Arlot au meeting de Marine Le Pen, à Perpignan, le 7 avril. CHARLES -EDOUARD AMA KOFFI         Charles-Edouard Ama Koffi            18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Nantes, Yannick Jadot commence son meeting en parlant de lutte « culturelle » contre l’extrême droite         Aux Machines de l’île, lieu touristique emblématique de la ville, à deux pas de la salle de spectacle Stereolux, Yannick Jadot a débuté son dernier meeting de campagne en évoquant un combat « culturel » contre l’extrême droite. Le candidat écologiste a opposé une idéologie de « repli sur soi » qui « manipule les tensions et les colères » qui porte dans la société « des pulsions de mort » à l’écologie, « force de la vie ». « L’écologie, c’est la joie, c’est un imaginaire optimiste ! », a lancé M. Jadot, debout seul, sur une estrade, micro à la main. « Le bulletin écologiste n’est pas un vote tous les cinq ans pour se faire plaisir, le bulletin écologiste est toujours un vote efficace, toujours un vote de construction », a aussi tonné le candidat.          Yannick Jadot a profité des dernières semaines de campagne pour revenir aux fondamentaux de la politique écologiste, les pollutions industrielles et agricoles notamment. Jeudi, il s’est rendu à Saint-Brévin-les-Pins, autre commune de Loire-Atlantique, pour visiter un centre médical qui va devoir être déplacé pour fuir la montée des eaux sur le littoral.                    18:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vives tensions au Parti socialiste        C’est un dîner dont la digestion pourrait se révéler laborieuse, voire douloureuse, pour le Parti socialiste (PS), depuis que le secret qui devait garantir son efficacité politique a été éventé. Mercredi 6 avril, Anne Hidalgo, la candidate du PS à l’élection présidentielle, réunissait six convives qui avaient beaucoup de choses à partager sur l’avenir d’un parti à reconstruire de fond en comble.          Ce repas avait lieu quatre jours seulement avant un premier tour qui s’annonce historiquement catastrophique pour le PS, et deux mois avant des élections législatives qui s’annoncent cruciales pour sa survie. Or, le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, n’était pas invité. Il n’en avait même pas été informé. Les deux, depuis des semaines, ne se parlent plus, raconte notre journaliste Laurent Telo.                    Lire aussi :  Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                       18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Premières images du meeting de Marine Le Pen à Perpignan        La photographe Agnès Dherbeys est présente à Perpignan pour Le Monde, à l’occasion du dernier meeting de Marine Le Pen. Nous publierons ses images tout au long de la soirée.              Avant le meeting de Marine Le Pen, au palais des congrès de Perpignan, le 7 avril 2022. AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               A l'entrée du meeting de Marine Le Pen au palais des congrès de Perpignan, jeudi 7 avril 2022. AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                     18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avant le meeting de Marine Le Pen, à Perpignan : « Je pense que son programme est meilleur, tout simplement »        Sous le ciel bleu de Perpignan, des centaines de personnes affluent au parc des expositions de la capitale catalane pour écouter Marine Le Pen (Rassemblement national) en cette fin d’après-midi. A quarante-huit heures du terme de la campagne du premier tour, la députée du Pas-de-Calais s’apprête à prendre la parole dans environ une heure pour son dernier meeting avant le scrutin de dimanche.          Elodie Savary et sa mère Rachel sont parmi les premières arrivées dès l’ouverture des portes. « C’est mon premier meeting, sourit Elodie, 25 ans, venue de Toreilles, à une vingtaine de minutes en voiture. J’avais déjà voté pour Marine Le Pen en 2017. Je pense que son programme est meilleur, tout simplement », justifie la pizzaïola. « J’aime beaucoup sa volonté de baisser les taxes et d’exonérer d’impôts les moins de 30 ans », ajoute-t-elle.          Rachel estime, quant à elle, que la candidate pour la troisième fois à l’Elysée est « une femme très classe qui représente très bien la France ». Pour elles, il n’a pas du tout été question de voter pour Eric Zemmour, son concurrent à l’extrême droite. « Il est trop dans l’extrême, les deux n’ont rien à voir », tranche Rachel, hôtesse d’accueil. Les deux femmes ne seront pas seules, puisque Elodie est venue avec son bébé de quatre mois et sa poussette. « Il n’a pas peur du bruit », plaisante sa mère, avant d’entrer dans l’enceinte.              Rachel et Elodie, au meeting de Marine Le Pen, à Perpignan, le 7 avril. CHARLES -EDOUARD AMA KOFFI         Charles-Edouard Ama Koffi            17:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse se présente en troisième voie entre « immobilisme » et « extrémisme »        Valérie Pécresse a appelé les Français à ne pas se « faire voler » l’élection, jeudi, lors d’un ultime déplacement dans le Rhône. A trois jours du premier tour du 10 avril, « je dis aux Français : ni immobilisme ni extrémisme, il y a un autre destin pour la France », a affirmé la candidate LR à la présidentielle, après avoir visité une usine de pièces automobiles à Belleville-en-Beaujolais.          « Les Français veulent un programme de droite » mais « Emmanuel Macron n’est pas de droite », a-t-elle ajouté, en voulant pour preuve l’unique meeting du président candidat : « Il a donné un grand coup de barre à gauche samedi dernier, il a cité Hollande, il a cité Poutou », a-t-elle assuré.          Valérie Pécresse a par contraste vanté son « vrai programme de droite » avec « de l’autorité, de l’ordre, de la liberté, avec 10 % de hausse des salaires pour que le travail paie ».          Quelques heures avant un meeting, le dernier de sa campagne, à Lyon, avec Laurent Wauquiez, elle a rendu hommage au président de la région Auvergne-Rhône-Alpes qui « fait tellement pour l’industrie ». « Aujourd’hui, c’était important pour moi de venir dans une région qui est la première région industrielle de France », a-t-elle ajouté, assurant qu’il fallait « redevenir une grande puissance industrielle » et vantant son programme pour « retrouver la souveraineté énergétique ».          Valérie Pécresse s’est ensuite rendue dans une exploitation viticole où elle a promis d’« aider la viticulture française », que ce soit pour la défendre à Bruxelles ou pour faciliter la transmission des exploitations, et de favoriser « une agriculture productive ».                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six meetings à suivre ce soir        Pas moins de six meetings de candidats vont avoir lieu dans les prochaines heures, les derniers avant la clôture de la campagne officielle pour le premier tour, vendredi soir. Sont au programme : Yannick Jadot, qui ouvre le bal à 18 heures à Nantes, avant Fabien Roussel au Zénith de Lille à 18 h 30. Marine Le Pen sera au même moment à Perpignan et Valérie Pécresse entame une réunion publique à Lyon à partir de 19 heures.          Philippe Poutou est attendu à partir de 20 heures à Toulouse, tout comme Eric Zemmour, au Palais des sports de Paris – le dernier meeting du candidat d’extrême droite est consacré à la jeunesse. A noter également, une réunion publique à Bordeaux avec François Bayrou et Gabriel Attal, porte-parole du gouvernement. Nous vous tiendrons au courant des principaux éléments de ces différentes prises de parole, notamment celles de Marine Le Pen et de Valérie Pécresse, où sont présents nos journalistes.                    17:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au fait, que pense la presse étrangère de l’élection présidentielle ?        Pour El Pais, Eric Zemmour, ses « coups d’éclat rhétoriques » et son « érudition de pilier de bar » ont d’abord déstabilisé la campagne de Marine Le Pen, avant d’aider à la banalisation de sa rivale d’extrême droite. Selon l’analyse du New York Times, qu’Emmanuel Macron ait été accaparé par la guerre en Ukraine l’a éloigné des préoccupations des Français, et explique son décrochage dans les sondages.          Plus de détails dans la revue de presse de notre collègue Marie Slavicek :                    Lire aussi :  « Le Pen à l’Elysée, l’hypothèse devient crédible » : la campagne présidentielle vue par la presse étrangère                                 17:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour 👋🏼 Merci pour ces live ! 🌟  Concrètement, est-ce que Marine Le Pen est une menace pour l’Etat de droit ? Et j’avoue ne pas avoir bien compris sa volonté de changer la Constitution, et ce que cela impliquerait ?    Roppie         Bonjour Roppie,          Nos journalistes Ivanne Trippenbach et Franck Johannès ont disséqué le programme de la candidate du Rassemblement national, dans cet article qui devrait éclairer votre lanterne :                    Lire aussi :  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                       17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reconstruction du Parti socialiste : Anne Hidalgo doit s’entretenir avec Olivier Faure vendredi        Le Monde vous a raconté aujourd’hui le discret dîner, mercredi soir, d’Anne Hidalgo avec des ténors du PS – mais pas son premier secrétaire, Olivier Faure – visant à préparer la reconstruction après la campagne compliquée de la candidate à l’Elysée, qui ne semble pas à même de lui ouvrir les portes du second tour.          Au cours de son dernier déplacement de campagne à Rouen, là où elle l’avait commencée, Anne Hidalgo a assuré, jeudi, qu’elle rencontrerait M. Faure dès vendredi, sur le sujet de long terme de la reconstruction et sur celui, plus immédiat, de la stratégie pour les législatives.          « Il s’agit de permettre d’avoir dans notre pays une opposition républicaine de gauche, qui soit forte à l’Assemblée nationale. Il va falloir qu’on soit tous ensemble, il n’y a pas de place pour les aventures individuelles. Mon rôle c’est de les rapprocher », a-t-elle insisté.                    16:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Yannick Jadot, « la force des écologistes est d’anticiper »        A trois jours de la présidentielle, le candidat écologiste Yannick Jadot a évoqué les risques climatiques et notamment les submersions marines qui menacent certaines côtes, jeudi 7 avril, à Saint-Brevin-les-Pins (Loire-Atlantique). L’eurodéputé Europe Ecologie-Les Verts (EELV) a visité un centre médico-social qui va devoir déménager face aux risques de hausse du niveau de la mer dans les prochaines années.          « L’enjeu est d’anticiper, sinon vous vous retrouvez avec des drames humains, a-t-il ajouté. Enormément de communes vont être impactées par la montée du niveau de l’eau. »          Il faut s’habituer aux transferts d’habitations, a assuré M. Jadot, « accepter que la nature qu’on a profondément modifiée puisse reprendre la place que, malheureusement avec l’augmentation des gaz à effet de serre, on lui laisse ».          « La force des écologistes c’est d’anticiper pour éviter les crises et les catastrophes humaines », a-t-il dit, parlant aussi des « canicules, gels tardifs, changement de modèle économique pour les stations de ski… »          « Aujourd’hui, l’essentiel, c’est le dérèglement climatique, qui nous laisse trois ans pour agir », a-t-il souligné, en référence à l’ultimatum lancé récemment par le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat. Pour le candidat EELV, « on ne peut pas avoir un quinquennat de plus d’inaction climatique ».          Il a dit espérer que, dimanche 10 avril, « les Français s’empareront de l’élection » après une « campagne confisquée ».                              16:35   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quand seront publiés les derniers sondages avant le premier tour ?    Matheux         Bonjour Matheux,          Les enquêtes d’opinion qui sont liées au scrutin de manière directe (par exemple, les intentions de vote) ou indirecte (par exemple, les thèmes de campagne) ne peuvent pas être publiées, diffusées ou commentées la veille et le jour de chaque tour de scrutin.          Cette disposition prend effet le samedi précédant le scrutin, à minuit, et prend fin à la fermeture du dernier bureau de vote, à 20 heures le dimanche. Les instituts ont donc jusqu’à vendredi soir pour diffuser leurs études.          Avant 2002, la règle était plus dure, car cette réserve commençait une semaine avant l’élection. Mais la Cour de cassation a jugé que c’était là trop restreindre la liberté d’informer.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marion Maréchal espère une « grande coalition » des droites autour d’Eric Zemmour aux législatives        Prévoyant l’échec de Valérie Pécresse au premier tour de l’élection présidentielle, Marion Maréchal, nièce de Marine Le Pen et soutien d’Eric Zemmour, a dit espérer, dans un entretien avec Nice-Matin, une « grande coalition » des droites aux législatives.          Celle-ci, dans son hypothèse, rassemblerait les forces d’Eric Zemmour et une partie de celles des Républicains, autour d’Eric Ciotti notamment. Le finaliste de la primaire du parti à l’automne 2021, désormais bras droit de Valérie Pécresse, a déjà dit qu’il voterait pour le candidat de Reconquête ! s’il faisait face à Emmanuel Macron au second tour.          Aux yeux de Marion Maréchal, Eric Zemmour « a réussi à ébranler le cordon sanitaire entre “fréquentables” et “infréquentables” qui séparait les électorats de manière artificielle ». Son éventuelle accession au second tour, au détriment de la candidate de la droite, provoquerait à ses yeux une « clarification probablement définitive au sein des Républicains ». « J’espère qu’Eric Ciotti et d’autres en tireront les conséquences », poursuit-elle.          Et d’égratigner, au passage, la candidate du Rassemblement national : « Chez Marine Le Pen, il y a toujours une petite tendance à s’enfermer dans des croisades solitaires et vouloir toujours fermer la porte à des alliances, à des personnalités. »                    16:00   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pensez-vous au « Monde » qu’il est possible de moderniser la démocratie française pour réduire l’abstention (changer le système de liste électorale, vote électronique ...) ?    Théo          Bonjour Théo,          Vaste et bonne question. Le sujet de la crise démocratique et de son corollaire, l’abstention, nous intéresse au point que nous y consacrerons une journée spéciale, le 19 avril.          Au programme, nos infos sur le sujet, les témoignages des internautes, des reportages, mais aussi des tchats avec Vincent Tiberj, enseignant à Sciences Po Bordeaux, coauteur d’Extinction de vote ? (PUF, 2022), et Myriam Revault d’Allonnes, essayiste, spécialiste de philosophie éthique et politique, coautrice d’Ainsi meurt la démocratie (Mialet Barrault, 2022).          En attendant, pour affûter vos questions, vous pouvez lire cet article de 2021, que nous avions publié au moment des élections régionales et départementales marquées par une forte abstention.                    Lire aussi :  Obliger les électeurs à voter, rassembler les scrutins ou reconnaître le vote blanc : les pistes pour réduire l’abstention                                 15:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En prison, où le vote par correspondance a commencé : « Vu qu’on regarde la télé H24, on sait ce qui se passe »        Des bulletins, deux isoloirs, une urne : à Fleury-Mérogis, au sud de Paris, dans la plus grande maison d’arrêt d’Europe, des détenus ont commencé, mercredi, à voter pour l’élection présidentielle, rapporte l’Agence France-presse.          Au bâtiment D3, occupé par 650 détenus, une centaine d’inscrits volontaires sur les listes électorales sont amenés depuis leur cellule dans une salle transformée en bureau de vote. Comme beaucoup, Sofiane, 28 ans, vote pour la première fois (les prénoms des détenus ont été modifiés). Il entre dans l’isoloir et une directrice pénitentiaire précise : « Il faut tirer le rideau, monsieur, qu’on ne vous voie pas. »          Ibrahim, 23 ans, maillot blanc et rouge sur le dos, voit « une chance à saisir » en cette matinée électorale. « L’Etat ne nous oublie pas, il pense à nous », estime-t-il. « Si ça se trouve, dehors, je n’aurais même pas eu le temps de venir voter », poursuit-il, s’estimant « plus informé en prison » : « Vu qu’on regarde H24 la télé, on sait ce qui se passe et ça donne plus envie d’aller voter. »          « L’objectif n’est pas de faire oublier la détention, mais de rappeler aux détenus qu’ils sont citoyens, même en prison », souligne Franck Linares, directeur de la prison de Fleury-Mérogis.          Cette modalité de vote dite « par correspondance », au sein même des établissements pénitentiaires, existe depuis 2019. Et c’est la première fois qu’elle est proposée pour la présidentielle. Elle complète deux autres modalités, le vote par permission de sortie et par procuration, plus compliquées dans leur application : lors de la présidentielle en 2017, sur 70 000 détenus, 809 avaient fait une procuration et 200 s’étaient vu accorder une permission de sortie. Ces votes sont acheminés au ministère de la justice, où ils seront dépouillés le jour du scrutin national, le 10 avril. Même programme au second tour, le 24 avril.          A Fleury-Mérogis, Karim vote pour la première fois, à 38 ans. Qu’espérer pour sa sortie, prévue en novembre ? Un président qui donne « du travail pour les jeunes », répond l’homme aux cheveux grisonnants. « Sans travail, c’est ce qui fait la délinquance, juge le détenu. J’ai eu mon BTS cuisine mais je n’avais pas de travail, c’est comme ça que j’ai dérivé. »                              15:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Franceinfo condamne l’insulte de l’un de ses journalistes par Jean Lassalle        Dans un communiqué, la chaîne publique Franceinfo a dit « condamner vivement les propos tenus, mercredi 6 avril, par Jean Lassalle » à l’endroit d’un de ses éditorialistes, Renaud Dély.          Le candidat de Résistons ! à l’Elysée avait déclaré, à l’antenne, que l’intéressé était un « chien » pour l’avoir qualifié, dans l’une de ses interventions, de « complotiste des champs ».          « En aucune circonstance l’insulte n’a sa place dans le débat public et ne saurait intimider des journalistes et éditorialistes qui font leur travail », ajoute la chaîne.                    15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2017, le PS prépare déjà l’après-présidentielle et Hidalgo se projette en « gardienne de la maison socialiste »        Dans ce direct consacré à la campagne électorale, nous évoquons chaque jour l’un des moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du Monde. Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de cinq ans… le 7 avril 2017.          Il y a cinq ans, Anne Hidalgo se voyait bien rebâtir le Parti socialiste (PS). « Il n’est pas question de laisser la maison PS complètement partir à vau-l’eau », confiait-elle au Monde, en marchant le long de l’ancienne voie Georges-Pompidou, sur la rive droite de la Seine. La maire de la capitale ne cachait pas son ambition d’être aux avant-postes dans la bataille post-présidentielle qui se profilait rue de Solférino. Avec une stratégie diamétralement inverse de celle de Manuel Valls rallié à Emmanuel Macron.          « Manuel Valls a depuis longtemps théorisé la mort du PS. Ce n’est pas mon cas », assure-t-elle. « Je ne fais pas partie de celles qui rêveraient de l’enterrer. Le Parti socialiste a plus de cent ans. Des gens sont morts pour défendre ses idées. On ne peut pas passer cette histoire par pertes et profits sous prétexte que nous sommes face à la menace d’une victoire de l’extrême droite », peut-on encore lire dans Le Monde daté du 7 avril 2017.          Après la présidentielle, elle s’imagine alors « en gardienne de la maison socialiste ». Ce qui ne signifie pas « gardienne des éléphants », dit-elle en souriant, en prenant soin de rappeler qu’elle est « la moins apparatchik de tous », puisqu’elle n’a pas « gravi les échelons ni fait carrière par le PS ». « Contrairement à ceux qui voudraient le recomposer en le faisant exploser, elle parie sur sa capacité à faire évoluer le PS de l’intérieur », écrit notre journaliste Béatrice Jérôme. « Le PS ne pourra pas rester en l’état, explique Mme Hidalgo. Il faudra le faire évoluer pour permettre à davantage de gens de la société civile de s’engager comme on l’a fait à Paris. »          Cinq ans après, la maire de Paris n’abandonne pas cette idée, même si le PS apparaît encore plus affaibli. Elle a organisé, mercredi soir, un dîner auquel elle a notamment invité l’ex-chef de l’Etat François Hollande et la maire de Lille, Martine Aubry, pour réfléchir à l’après-présidentielle. Olivier Faure, le premier secrétaire du PS, n’a pas été convié. A l’ordre du jour : penser l’après-élection en réfléchissant à un nouveau mouvement social-démocrate qui dépasserait largement le PS. Un rassemblement qui pourrait inclure, dans un deuxième temps, des écologistes, des communistes et des radicaux de gauche.                    Lire aussi :  Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                 Archive du « Monde » du 7 avril 2017.                      14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le mouvement Génération.s exclut ses membres qui préfèrent Jean-Luc Mélenchon à Yannick Jadot        Le mouvement de gauche Générations.s, coorganisateur de la primaire d’Europe Ecologie-Les Verts, a annoncé suspendre ses membres qui refusent de soutenir Yannick Jadot à l’élection présidentielle, et lui préfèrent Jean-Luc Mélenchon.          Cette décision fait suite à la publication d’un billet de blog, sur le site de Mediapart, dans lequel une cinquantaine de membres ou ex-membres du mouvement font part de leur « blues militant face à la situation dans laquelle la gauche s’est empêtrée, à cause, notamment, des stratégies et des querelles qui ont rendu l’union impossible ».          Face à « l’urgence climatique » et au « péril de l’extrême droite », les signataires de ce texte refusent de se « résigner à assister à un second tour déprimant et dangereux opposant la droite libérale d’Emmanuel Macron à l’extrême droite de Marine Le Pen, et dont [leurs] idées seraient totalement exclues ».          Pourtant, jugent-ils, il existe un « trou de souris » pour que la gauche parvienne au second tour. Ils reprennent là l’expression du candidat de La France insoumise, qu’ils soutiennent donc.          Leur initiative a braqué la direction de Génération.s, qui a rappelé, dans un communiqué, que la décision du mouvement « de coordonner la primaire des écologistes », à l’automne 2021, « était le corollaire de son engagement à en soutenir le vainqueur », c’est-à-dire Yannick Jadot. Les frondeurs de Générations.s « dévoient l’histoire collective qu’écrivent ses militants », dénonce ce texte.                    13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Anne Hidalgo et Yannick Jadot poursuivent leurs attaques contre Jean-Luc Mélenchon                  Lire aussi :  Yannick Jadot et Anne Hidalgo attaquent de nouveau Jean-Luc Mélenchon et plaident le « vote de conviction », à trois jours du premier tour                                            Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen et Simon Auffret         Un direct quotidien. A trois jours du premier tour de l’élection présidentielle et à un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/07/19-3">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les différents mouvements de grève et débrayages illustrent l’insatisfaction grandissante des salariés, qui voient leur budget grevé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    02:08    Planète A la centrale nucléaire de Gravelines, une digue de 7 mètres pour se prémunir de la montée des eaux                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Pouvoir d'achat             Face à la flambée des prix de l’énergie et à l’inflation, des augmentations de salaires jugées trop faibles      Les différents mouvements de grève et débrayages illustrent l’insatisfaction grandissante des salariés, qui voient leur budget grevé.          Par Aline Leclerc         Publié aujourd’hui à 09h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Comme les mobilisations inédites chez Decathlon ou Leroy-Merlin avaient servi d’étendard médiatique aux mouvements de revendication salariale de l’automne 2021, celles chez Amazon, ces derniers jours, illustrent l’insatisfaction grandissante des salariés, qui voient leur budget grevé par la flambée des prix de l’énergie et l’inflation, à son plus haut niveau depuis 1985 (+ 4,5 % sur un an).          En témoignent les récents mouvements de grève et débrayages chez Thales, Dassault Aviation, dans des magasins Conforama ou des restaurants Flunch, l’absence d’accord lors des négociations annuelles obligatoires chez Renault, Stellantis et Michelin, ou la suspension du dialogue social par les syndicats du secteur bancaire mi-mars devant le refus d’une augmentation générale, malgré des résultats historiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez Amazon France, grève et débrayages « surprise » pour dénoncer des hausses de salaires « dérisoires »                 « On s’attendait à des négociations sensibles cette année, avec un risque de déception. C’est ce qui s’est passé », constate Coralie Rachet, directrice générale du cabinet de recrutement Walters People, qui a publié, le 31 mars, une enquête dans le cadre de laquelle les professionnels non cadres ont été interrogés sur leur salaire. La moitié d’entre eux jugent avoir été insuffisamment augmentés. « Globalement, il y a eu des hausses, mais en majorité inférieures à 5 %. Or, au regard du taux actuel de l’inflation, ces 5 % sont devenus le nouveau seuil psychologique qui indique au salarié s’il gagne ou perd en termes de pouvoir d’achat », précise Mme Rachet.          Il y a un autre indicateur-clé : le niveau du smic, indexé sur l’inflation. Le ministère du travail vient d’annoncer qu’il devrait augmenter mécaniquement de 2,4 à 2,6 % au 1er mai. Ce sera la troisième hausse en six mois, après celles du 1er octobre 2021 (+ 2,2 %) et du 1er janvier 2022 (+ 0,9 %). En cumulé, une augmentation de 5,5 % à 5,7 % depuis l’automne 2021, pour atteindre en mai 10,82 à 10,85 euros brut de l’heure, de 1 641 à 1 646 euros brut mensuels.          « Un sentiment d’injustice »          Le reste des salaires n’augmentant pas automatiquement, « davantage de gens vont se retrouver au smic. C’est tout le problème de l’écrasement des salaires dans les échelons les plus bas des grilles de rémunération », souligne Christine Erhel, directrice du Centre d’études de l’emploi et du travail au sein du Conservatoire national des arts et métiers.          « Au 1er mai, 147 des 171 branches professionnelles de plus de 5 000 salariés vont avoir des échelons qui vont démarrer en dessous du smic ! On n’en a jamais eu autant ! », a alerté le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, sur Public Sénat, lundi 4 avril, appelant à de nouvelles négociations. De fait, dans de nombreuses branches (la sécurité, la coiffure, la volaille…), les accords de revalorisation signés ces derniers mois pour remettre les grilles de salaire en conformité sont déjà ou seront bientôt de nouveau caducs.        Il vous reste 20.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/07/face-a-la-flambee-des-prix-de-l-energie-et-a-l-inflation-des-augmentations-de-salaires-jugees-trop-faibles_6120990_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 l\u2019inflation, des augmentations de salaires jug\u00e9es trop faibles","dateCreated":"2022-04-07T09:59:27+02:00","datePublished":"2022-04-07T09:59:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Entreprises","Emploi","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie"],"description":"Les diff\u00e9rents mouvements de gr\u00e8ve et d\u00e9brayages illustrent l\u2019insatisfaction grandissante des salari\u00e9s, qui voient leur budget grev\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/a3bad0d_1649315662590-amazon-centre-de-distribution.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/07/19-4">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Pour prétendre à un remboursement partiel, les équipes de campagne doivent limiter leurs dépenses et justifier la provenance des dons et prêts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                         Les Décodeurs        Comprendre les élections             Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?      Pour prétendre à un remboursement partiel, les équipes de campagne doivent limiter leurs dépenses et justifier la provenance des dons et prêts.          Par Pascaline David         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Pour garantir l’équité et favoriser la transparence après une succession d’affaires de financement occulte dans les années 1980, les prétendants à la fonction présidentielle doivent respecter depuis la loi de 1988 un échéancier et des règles strictes, dans le cadre de leur campagne. Les dépenses sont plafonnées, scrutées puis remboursées en fonction du score électoral de chacun.            Depuis 2007, le processus de vérification est encadré par une autorité administrative indépendante, la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP).            Quelles sont les obligations pour les candidats ?            La désignation d’un mandataire            A partir du 1er juillet précédant l’élection, ou dès qu’ils se déclarent, les candidats sont tenus de désigner un mandataire financier. Cette association ou personne est chargée d’ouvrir un compte bancaire où toutes les recettes et dépenses électorales sont enregistrées. Cela comprend les sommes dépensées dans le cadre d’une primaire électorale, de meetings et de déplacements.            Le plafonnement des dépenses            Les candidats ne peuvent pas dépenser à l’infini, car les montants sont plafonnés par décret. Ils sont actuellement fixés à 16,85 millions d’euros pour les candidats présents uniquementau premier tour et à 22,51 millions d’euros pour les finalistes du second tour. Si un candidat choisit de dépenser davantage, il devra verser au Trésor public l’équivalent du montant du dépassement.              D’autres règles s’appliquent. Par exemple, à compter du premier jour du sixième mois précédent le scrutin (soit le 1er octobre 2021 pour l’élection présidentielle de 2022), les partis ont l’interdiction d’investir dans des publicités dans la presse audiovisuelle ou écrite.            L’encadrement des dons publics et privés            Les cotisations d’adhérents et les dons provenant de partis politiques et de particuliers sont autorisés jusqu’à hauteur de 4 600 euros par personne. Tout don égal ou supérieur à 150 euros doit être obligatoirement effectué par chèque, virement ou carte bancaire.            Les candidats peuvent également contracter des prêts auprès de banques, tant qu’elles sont domiciliées dans l’Union européenne. En revanche, depuis 1995, les entreprises, les associations, les fondations, les syndicats et les collectivités locales ne peuvent plus accorder d’aide financière.            Quels remboursements peuvent-ils obtenir ?            Des aides publiques permettent aux candidats de rembourser une partie de leurs frais de campagne. La somme dépend du score obtenu le jour de l’élection.            Pour les candidats présents au premier tour qui obtiennent :            plus de 5 % des suffrages exprimés, les montants remboursés s’élèvent à 47 % des plafonds, soit environ 8 millions d’euros ;moins de 5 % des suffrages exprimés, les montants remboursés se font à hauteur de 4,7 % des plafonds, l’équivalent de 800 000 euros.            Pour les deux candidats qualifiés au second tour, les remboursements s’élèvent à 47,5 % du plafond, soit 10,69 millions d’euros.            Comment se déroule la vérification des comptes ?            Pour avoir droit au remboursement de leurs frais, les candidats doivent déposer leurs comptes de campagne deux mois après l’élection, auprès de la CNCCFP. En 2022, le dépôt se fera par le biais d’une plate-forme en ligne, selon une loi récente.              La Commission vérifie les justificatifs apportés pour chaque dépense et le respect des plafonds de dépenses. Le tout doit être certifié par un expert-comptable. Elle a ensuite le pouvoir d’approuver le compte directement ou de le « réformer », c’est-à-dire ajouter ou retrancher certaines dépenses, si elle émet des doutes sur certaines factures. Il peut se passer près d’un an avant que la commission, aidée par des rapporteurs (souvent des magistrats et des fonctionnaires), annonce sa décision.             


#d_graph_1649253377{
	height:450px;
}
 




Comptes de campagne des candidats à la présidentielle 2017
Les sommes dépensées après réformation et validation par la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP). 

Source : CNCCFP




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1649253377"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}\u20ac",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "1",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Emmanuel Macron",
      "Marine Le Pen",
      "Fran\u00e7ois Fillon",
      "Jean-Luc M\u00e9lenchon",
      "Beno\u00eet Hamon",
      "Nicolas Dupont-Aignan",
      "Jean Lassalle",
      "Philippe Poutou",
      "Fran\u00e7ois Asselineau",
      "Nathalie Arthaud",
      "Jacques Cheminade"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "\u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "D\u00e9penses",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1DABE7",
      "type": "bar",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          16578781.0,
          "#1DABE7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          11542991.0,
          "#1DABE7",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          13794601.0,
          "#1DABE7",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          10241760.0,
          "#1DABE7",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          15008634.0,
          "#1DABE7",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          1806590.0,
          "#1DABE7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          241573.0,
          "#1DABE7",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          767723.0,
          "#1DABE7",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          1237609.0,
          "#1DABE7",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          956121.0,
          "#1DABE7",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          406563.0,
          "#1DABE7",
          "pt10",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Remboursement",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#1B366A",
      "type": "bar",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          10640794.0,
          "#1B366A",
          "pt11",
          true,
          false
        ],
        [
          10691775.0,
          "#1B366A",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2067625.0,
          "#1B366A",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          6031304.0,
          "#1B366A",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          7949043.0,
          "#1B366A",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          800423.0,
          "#1B366A",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          228659.0,
          "#1B366A",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          766543.0,
          "#1B366A",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          755139.0,
          "#1B366A",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          800423.0,
          "#1B366A",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          337606.0,
          "#1B366A",
          "pt21",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/04/07/19-5">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Dominique Libault, auteur du rapport sur la concertation « grand âge », appelle, dans un entretien au « Monde », à la création d’une cellule de régulation des Ehpad privés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    02:08    Planète A la centrale nucléaire de Gravelines, une digue de 7 mètres pour se prémunir de la montée des eaux                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Scandale Orpea             Affaire Orpea : « L’Etat ne doit plus être crédule »      Dominique Libault, auteur du rapport sur la concertation « grand âge », appelle, dans un entretien au « Monde », à la création d’une cellule de régulation des Ehpad privés.          Propos recueillis par Béatrice Jérôme         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Auteur du rapport sur la concertation « grand âge et autonomie » remis en mars 2019 au gouvernement, Dominique Libault est directeur de l’Ecole nationale supérieure de sécurité sociale et préside le Haut conseil du financement de la protection sociale. Après les révélations sur les dérives du groupe Orpea, il propose que l’Etat se dote d’une cellule de régulation des groupes privés commerciaux et juge urgent de mener une réforme globale de l’accompagnement du grand âge en France.          Après le scandale Orpea, faut-il remettre en cause l’existence des groupes privés lucratifs dans le secteur des Ehpad ?          Je pense que c’est très compliqué de remettre en cause leur existence. En revanche, l’Etat ne doit plus être crédule. Il y a un risque, à partir du moment où un groupe a un statut privé lucratif, que la direction, les actionnaires aillent dans le sens de la rentabilité au détriment de la bientraitance des résidents. L’Etat doit d’emblée s’assurer que ce n’est pas le cas. Cela suppose d’avoir une capacité de contrôler le groupe au niveau du siège.          L’Etat devrait avoir aussi des indicateurs précis pour s’assurer de la qualité des prestations du groupe, sur les formations initiales et continue des manageurs, pour s’assurer que le fonctionnement interne laisse aux directeurs d’établissement l’autonomie pour gérer leurs effectifs. Il faut un alignement entre les objectifs de l’Etat et ceux des groupes, sinon on risque des dérives telles que celles constatées dans le rapport d’inspection de l’Inspection générale des affaires sociales et de l’Inspection générale des finances                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Orpea : le rapport administratif rendu public confirme un système d’optimisation des coûts à tous les niveaux                 Comment y parvenir ?          L’Etat devrait se doter d’une cellule nationale de régulation des groupes privés commerciaux. Elle pourrait être basée au ministère de la santé. Elle négocierait et veillerait au respect des engagements de transparence financière, de fiabilité des comptes qui seraient validés par un commissaire aux comptes. Elle vérifierait la politique de qualité des opérateurs. Elle piloterait les contrôles sur le terrain.          Si Orpea devenait une « entreprise à mission », avec, dans ce cas, des finalités sociales, cela aurait-il un impact sur la prise en charge des résidents ?          C’est une piste intéressante, mais je ne pense pas que cela soit suffisant. Cela ne dispense pas de devoir trouver de nouveaux modes de régulation avec l’Etat dès lors que ces opérateurs privés ont la charge de personnes vulnérables et bénéficient de fonds publics.          La loi du 28 décembre 2015, qui régit l’utilisation des fonds versés par la Sécurité sociale, laisse une grande latitude aux opérateurs pour leur affectation. Elle leur donne la possibilité de ne pas les restituer quand ils ne sont pas consommés. Ne faut-il pas renforcer le droit de regard de l’Etat sur les pratiques des opérateurs ?        Il vous reste 59.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/07/affaire-orpea-l-etat-ne-doit-plus-etre-credule_6121005_3224.html"},"headline":"Affaire Orpea\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Etat ne doit plus \u00eatre cr\u00e9dule\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-07T11:00:16+02:00","datePublished":"2022-04-07T11:00:16+02:00","dateModified":"2022-04-07T17:05:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["D\u00e9bats","Scandale Orpea","D\u00e9pendance","Famille","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dominique Libault, auteur du rapport sur la concertation \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, appelle, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une cellule de r\u00e9gulation des Ehpad priv\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/397/0/4768/2384/1342/671/60/0/09e1ad1_1649309833234-lux-ip3sard190703105.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/07/19-6">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Alors que le Masters d’Augusta (Etats-Unis) débute jeudi 7 avril, l’actualité du golf est bousculée par le lancement d’une ligue dissidente soutenue par le fonds d’investissement public d’Arabie saoudite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    02:08    Planète A la centrale nucléaire de Gravelines, une digue de 7 mètres pour se prémunir de la montée des eaux                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sport       Golf             Le monde du golf chamboulé par un projet de Super Ligue      Alors que le Masters d’Augusta (Etats-Unis) débute jeudi 7 avril, l’actualité du golf est bousculée par le lancement d’une ligue dissidente soutenue par le fonds d’investissement public d’Arabie saoudite.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 06h36    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Sur la liste des golfeurs engagés au 86e Masters d’Augusta, qui débute jeudi 7 avril (jusqu’à dimanche 10 avril), un nom manque à l’appel : Phil Mickelson. Sacré à trois reprises dans l’Etat de Géorgie (2004, 2006 et 2010), l’Américain (51 ans) manquera le premier des quatre tournois majeurs de la saison pour la première fois depuis 1994, alors qu’il possède pourtant son carton d’invitation à vie, comme tous les anciens vainqueurs du Masters.          Son absence est la conséquence d’un conflit qui a éclaté dans les plus hautes sphères du golf mondial. Phil Mickelson a décidé officiellement de « prendre du recul » après avoir perdu des sponsors et essuyé les critiques de ses pairs pour avoir soutenu le projet d’une « Super Ligue » dissidente : la LIV Golf Invitational Series, créée par l’ancien professionnel australien Greg Norman et soutenue par le fonds d’investissement public d’Arabie saoudite, qui a notamment racheté le club de football de Newcastle, en Angleterre, en octobre 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : le fonds souverain saoudien rachète le club de Newcastle et l’Arabie saoudite, son image                 En gestation depuis plusieurs années, ce projet s’est concrétisé le 16 mars avec la révélation de son calendrier. Au programme : huit tournois (un en Angleterre, quatre aux Etats-Unis, un en Thaïlande, un en Arabie saoudite et un dernier dans un lieu restant à déterminer) dotés de 25 millions de dollars (environ 23 millions d’euros) chacun pour les participants. Les dates des tournois se chevauchant avec celles d’épreuves déjà existantes, et les prix distribués s’annonçant plus élevés que ceux du tournoi actuellement le mieux doté (20 millions de dollars, soit un peu plus de 18 millions d’euros), cette nouvelle ligue menace potentiellement les deux plus gros circuits de golf : le PGA Tour et le Tour européen.          « C’est dangereux. Grâce à l’argent, ils ont la possibilité de faire exploser un système basé sur la tradition », s’alarme Pascal Grizot, président de la Fédération française de golf depuis décembre 2020. « Ils veulent proposer une nouvelle alternative pour les joueurs, et ça ne peut être que bénéfique pour l’ensemble du golf », veut croire en revanche Julien Brun (30 ans), 138e joueur mondial et numéro 2 français.          « Davantage de tournois donc davantage de bénéfices »          Plusieurs golfeurs parmi les plus reconnus se sont opposés à ce nouveau circuit : Tiger Woods (qui fera son retour à la compétition à Augusta, treize mois après un grave accident de la route), Rory McIlroy, Jon Rahm, Justin Thomas, Jordan Spieth ou encore Brooks Koepka.          Mais, à l’image du tennis, le golf est très inégalitaire, et les figures de premier plan, qui s’approprient la plus grande part du gâteau, ne sont toutefois pas représentatives de tous les joueurs. « Ce ne sont pas des tournois à 25 millions de dollars qui changeront quelque chose pour ces joueurs-là, assure Sébastien Audoux, ancien rédacteur en chef de la chaîne Golf+. Mais beaucoup de joueurs, pour qui la vie n’est pas aussi facile, vont forcément se poser des questions devant une telle dotation. »        Il vous reste 57.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/07/le-monde-du-golf-chamboule-par-un-projet-de-super-ligue_6120962_3242.html"},"headline":"Le monde du golf chamboul\u00e9 par un projet de Super Ligue","dateCreated":"2022-04-07T06:36:46+02:00","datePublished":"2022-04-07T06:36:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Golf"],"keywords":["Golf","Sport"],"description":"Alors que le Masters d\u2019Augusta (Etats-Unis) d\u00e9bute jeudi 7\u00a0avril, l\u2019actualit\u00e9 du golf est bouscul\u00e9e par le lancement d\u2019une ligue dissidente soutenue par le fonds d\u2019investissement public d\u2019Arabie saoudite.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/0/0/5201/2600/1342/671/60/0/b9d00dd_1649256773222-gettyimages-1368219476.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Golf","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/golf/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/07/19-7">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ En baisse dans les intentions de vote, le candidat d’extrême droite a assuré que « rien n’est joué » puisque « les sondages se sont toujours trompés depuis 1995 ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                         Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?   Par Les Décodeurs  Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h44        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEn baisse dans les intentions de vote, le candidat d’extrême droite a assuré que « rien n’est joué » puisque « les sondages se sont toujours trompés depuis 1995 ».         C’est une vieille habitude parmi les hommes politiques, en particulier les candidats à l’élection présidentielle, de s’attaquer à la fiabilité des sondages lorsque les résultats de ceux-ci leur sont défavorables. Mardi 5 avril, Eric Zemmour n’a pas échappé à la règle.          Ce qu’il a dit          Face aux journalistes de France 2 qui lui faisaient remarquer sa baisse des derniers mois dans les sondages (entre 8 et 11 % des intentions de vote, alors qu’il approchait les 15 % mi-février), l’ancien journaliste a estimé que « rien n’est joué », puisque « les sondages se sont toujours trompés depuis 1995 ».                           Lire aussi :  Le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                         Pourquoi c’est très exagéré          Plus les sondages d’intentions de vote sont éloignés de la date de l’élection présidentielle, moins ils sont fiables. Notamment parce que la liste des candidats qui se présenteront effectivement est inconnue, obligeant les sondeurs à tester de nombreuses hypothèses qui brouillent la lisibilité. Mais plus on se rapproche du premier tour, plus les résultats des différents instituts se sont avérés fiables dans le passé.            Pour appuyer son propos, Eric Zemmour a cité l’exemple de l’élection présidentielle de 1995 : « A une semaine du scrutin, il y avait dix points entre Edouard Balladur et Jacques Chirac, ça a fini à un [point] et demi. » Certes, l’écart entre les deux candidats de droite était moins important que l’avaient anticipé les sondages (2,5 points, et non 1,5 point comme l’affirme le candidat de Reconquête !), mais les sondeurs avaient bien anticipé le duel entre Lionel Jospin et Jacques Chirac au second tour.          Hormis la surprise de la présidentielle de 2002 et la qualification au second tour de Jean-Marie Le Pen qu’aucun institut n’avait anticipée, les sondages réalisés entre la publication de la liste officielle des candidats et le premier tour de l’élection présidentielle (soit une période d’environ un mois) ont toujours donné les deux qualifiés à l’avance.          Comme le montre notre infographie ci-dessous, les décalages entre les intentions de vote mesurées par les sondeurs et les résultats officiels n’ont été que très marginaux depuis 2007 :                        






	.st0{fill:#6E6E6D;}
	.st1{font-family:'Marr Sans Condensed';font-weight: 600;}
	.st2{font-size:13.77px;}
	.st3{fill:none;}
	.st4{fill:#161616;}
	.st5{font-family:'Marr Sans';font-weight: 400;}
	.st6{font-size:14px;}
	.st7{opacity:0.7;fill:none;stroke:#D13B38;stroke-width:2;stroke-miterlimit:10;}
	.st8{fill:#D03B38;}
	.st9{font-size:15px;}
	.st10{fill:none;stroke:#50A154;stroke-width:2;stroke-miterlimit:10;}
	.st11{fill:#50A154;}
	.st12{fill:none;stroke:#6E6E6D;stroke-width:1.5;stroke-miterlimit:10;}
	.st13{opacity:0.8;}
	.st14{clip-path:url(#SVGID_2_);}
	.st15{fill:#CDCACC;}
	.st16{fill:none;stroke:#FFFFFF;stroke-width:0.5;stroke-miterlimit:10;}
	.st17{clip-path:url(#SVGID_4_);}
	.st18{opacity:0.7;fill:none;stroke:#878284;stroke-width:0.5;stroke-miterlimit:10;}
	.st19{opacity:0.7;fill:none;}
	.st20{clip-path:url(#SVGID_6_);}
	.st21{clip-path:url(#SVGID_8_);}
	.st22{clip-path:url(#SVGID_10_);}
	.st23{clip-path:url(#SVGID_12_);}
	.st24{clip-path:url(#SVGID_14_);}
	.st25{clip-path:url(#SVGID_16_);}
	.st26{clip-path:url(#SVGID_18_);}
	.st27{clip-path:url(#SVGID_20_);}
	.st28{clip-path:url(#SVGID_22_);}
	.st29{clip-path:url(#SVGID_24_);}
	.st30{opacity:0.7;fill:none;stroke:#888283;stroke-width:0.5;stroke-miterlimit:10;}
	.st31{clip-path:url(#SVGID_26_);}
	.st32{clip-path:url(#SVGID_28_);}
	.st33{clip-path:url(#SVGID_30_);}
	.st34{clip-path:url(#SVGID_32_);}
	.st35{fill:none;stroke:#888283;stroke-width:1.5;stroke-miterlimit:10;}
	.st36{clip-path:url(#SVGID_34_);}
	.st37{clip-path:url(#SVGID_36_);}
	.st38{clip-path:url(#SVGID_38_);}
	.st39{clip-path:url(#SVGID_40_);}
	.st40{fill-rule:evenodd;clip-rule:evenodd;fill:none;stroke:#50A155;stroke-width:1.5;stroke-miterlimit:10;}
	.st41{fill-rule:evenodd;clip-rule:evenodd;fill:none;stroke:#CE3B37;stroke-width:1.5;stroke-miterlimit:10;}
	.st42{fill:#5A616C;}
	.st43{font-size:26px;}
	.st44{font-family:'Marr Sans';font-weight: 600;}
	.st45{font-size:11px;}
	.st46{fill:none;stroke:#5B616C;stroke-width:0.25;stroke-miterlimit:10;}








 -->

	




Minimum


Maximum



Score des quatres principaux candidats dans les sondages entre la publication officielle des candidatures et le premier tour



Résultat obtenu au premier tour...



...mal anticipé par les sondages



...bien anticipé  par les sondages



X %



X %
























































































































































































23,5 %


18,5 %



15 %


24 %


26 %


16 %


19 %




13-14 %





21 %
























































20,5 %


21 %




































































































































20 %




16 %


17 %






















































18,5 %


23 %
























































16,5 %


20 %
























































9,5 %


14 %
























































5 %


7 %





7 %













































































26 %


38 %








































































































27 %


22 %





31 %


18,5 %






















































15 %


22 %
























































11 %


16 %





10,5 %



26 %































































































































26 %


30 %
























































24 %



30 %











































































































13 %


17,5 %




10,5 %


17 %





28,5 %



27 %



18 %



11 %

































































































































22 %


26 %





24 %






















































21,5 %


26 %





21,5 %


19,5 %






















































15,5 %


21 %

























































11,5 %


22 %




20 %




			








		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		







		






1995


2002



2007



2012



2017



Le Pen



Jospin



Chirac



Balladur



Chirac



Bayrou



Le Pen



Jospin



Sarkozy



Royal



Bayrou



Le Pen



Hollande



Sarkozy



Le Pen



Mélenchon



Macron



Le Pen



Fillon



Mélenchon
















Consultez l'intégralité des données utilisées.


<article-nb="2022/04/07/19-8">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ En septembre 2021, sur pression du gouvernement russe, Google et Apple avaient supprimé cette application de leurs plates-formes respectives (Google Play Store et App Store).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Vie en ligne             Russie : l’application des partisans d’Alexeï Navalny de retour sur l’App Store      En septembre 2021, sur pression du gouvernement russe, Google et Apple avaient supprimé cette application de leurs plates-formes respectives (Google Play Store et App Store).          Par Florian Reynaud         Publié aujourd’hui à 15h05    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le pouvoir russe avait multiplié les pressions sur Apple et sur Google à l’approche des élections législatives.  MIKE SEGAR / REUTERS                 Une application conçue par les partisans de l’opposant russe Alexeï Navalny, diffusant entre autres des consignes de vote aux citoyens, a été rétablie en Russie sur le magasin d’application Apple, a révélé, jeudi 7 avril, le Washington Post. Ce sont les proches de Navalny qui ont annoncé ce retournement de situation, plusieurs mois après la censure de l’application par Apple.            En septembre 2021, Google et Apple avaient supprimé cette application de leurs plates-formes respectives (Google Play Store et App Store), sur pression du gouvernement russe, qui avait déclaré que cet outil était illégal. L’application contenait, entre autres, une section appelée « vote intelligent » encourageant les électeurs russes, au moment des élections législatives, à voter pour les candidats de l’opposition les mieux placés pour battre le camp de Vladimir Poutine.                              Lire aussi   Elections législatives en Russie : Google et Apple suppriment une application des partisans d’Alexeï Navalny                   Des employés menacés            Le pouvoir russe avait multiplié les pressions sur Apple et sur Google pour faire fermer cette application. Selon une source proche du dossier interrogée à l’époque par le Financial Times, des hommes armés s’étaient même rendus dans les bureaux de Google en Russie pour demander à l’entreprise de se plier aux décisions d’interdiction de l’application publiées par la justice. Apple comme Google avaient été menacées de poursuites pénales en cas de refus de se plier aux injonctions du pouvoir russe.              La décision prise par les deux géants du Web avait été vivement critiquée par Alexeï Navalny, qui avait accusé Apple et Google de « reconnaître à un régime autoritaire le droit de placer Internet sous son joug et d’en faire un instrument de prise de pouvoir ».            Selon le Washington Post, Google avait remis en ligne l’application en Russie peu de temps après les élections législatives, mais Apple avait continué d’appliquer la censure demandée par les autorités.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avec les sanctions et les mesures de rétorsion, la menace d’un « rideau de fer numérique » en Russie                   La décision de la firme à la pomme de finalement remettre en ligne l’application intervient alors que le pouvoir russe resserre l’étau sur les entreprises du numérique depuis l’invasion militaire de l’Ukraine. A la fin du mois de mars, la justice russe a prononcé l’interdiction des réseaux sociaux Facebook et Instagram pour « extrêmisme », mais les contours et conséquences exactes de cette décision restent encore flous. Google a également été ciblé par les autorités : le gendarme des télécommunications a annoncé, le 24 mars, que l’accès à Google News avait été restreint, et ce même organe fait par ailleurs pression sur le géant YouTube, très populaire en Russie.              Apple comme Google ont par ailleurs suspendu certaines opérations ou pris des mesures depuis le début de la guerre : Apple a notamment arrêté la vente de ses appareils ainsi que la vente de publicités sur son magasin d’applications en Russie. De son côté, Google a notamment bloqué, dans le monde entier, les chaînes YouTube de certains médias proches du Kremlin, comme Russia Today et Sputnik.                 Florian Reynaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                   Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                   Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                   Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du vendredi 8 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/07/russie-l-application-des-partisans-d-alexei-navalny-de-retour-sur-l-app-store_6121045_4408996.html"},"headline":"Russie\u00a0: l\u2019application des partisans d\u2019Alexe\u00ef Navalny de retour sur l\u2019App Store","dateCreated":"2022-04-07T15:05:14+02:00","datePublished":"2022-04-07T15:05:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie en ligne","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"En septembre\u00a02021, sur pression du gouvernement russe, Google et Apple avaient supprim\u00e9 cette application de leurs plates-formes respectives (Google Play Store et App Store).","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/568a684_fw1-apple-outages-0324-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/07/19-9">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Au Royaume-Uni, de graves dysfonctionnements sont à l’origine de plus de 200 décès de bébés en vingt ans dans deux maternités des Midlands.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Royaume-Uni             Le système de santé britannique secoué par un vaste scandale      Au Royaume-Uni, de graves dysfonctionnements sont à l’origine de plus de 200 décès de bébés en vingt ans dans deux maternités des Midlands.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h20, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Rhiannon Davies, à gauche, embrasse Kayleigh Griffiths, après la publication du rapport final de Donna Ockenden, à Shropshire, mercredi 30 mars 2022.  JACOB KING / AP               Que s’est-il passé entre Shrewsbury et Telford pour qu’autant de bébés soient morts entre 2000 et 2019 dans les hôpitaux publics et les centres de naissance de ces deux localités des Midlands, au nord de Birmingham ? Selon les conclusions accablantes d’un rapport indépendant publié le 30 mars, 201 bébés sont morts sur une vingtaine d’années (131 sont mort-nés, 70 sont morts dans les sept jours suivant leur naissance), 9 mamans sont aussi décédées et 94 bébés sont nés avec de graves séquelles neurologiques, des drames tous jugés évitables, pour des établissements comptabilisant entre 4 000 et 5 000 naissances par an.          Pendant des années, les familles sont restées sans réponse et personne n’a encore été condamné par la justice dans ce que les médias britanniques, horrifiés, ont baptisé « le plus grand scandale de l’histoire du NHS » – le système de santé du Royaume-Uni. Donna Ockenden, la très respectée sage-femme qui a mené l’enquête durant cinq ans, décrit sans détour des dysfonctionnements graves et répétés : manque de personnel, manque de dialogue entre sages-femmes et médecins, manque d’écoute et de compassion pour les parents, obsession pour les naissances naturelles avec de faibles recours aux césariennes – Shrewsbury et Telford s’honoraient d’avoir un taux de césariennes parmi les plus faibles du pays (14 % en 2005, contre une moyenne nationale de 23,2 % à l’époque).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson tente une « réforme historique » de la santé contre son propre camp                 « Tout au long des différentes étapes de soins, l’enquête a identifié un non-respect des recommandations cliniques nationales, que ce soit pour la surveillance du rythme cardiaque fœtal, la tension artérielle maternelle, la prise en charge du diabète gestationnel ou la réanimation. Cela, combiné à des retards dans les prises de décision en cas de problème et à l’incapacité de travailler entre corps de métier, a entraîné les nombreux accidents, tels que des septicémies, des encéphalopathies et, malheureusement, la mort », explique le rapport.          « Je reste préoccupée »          Donna Ockenden va plus loin et dresse un tableau inquiétant sur l’état des soins dans les maternités anglaises. « Je reste préoccupée, car les services de maternité du NHS ne parviennent toujours pas à tirer les leçons des événements graves qui s’y produisent », souligne-t-elle dans son rapport. Interrogé dans le cadre du programme d’investigations Panorama de la BBC, diffusé en février, Jeremy Hunt, l’ex-ministre de la santé qui avait donné son feu vert au rapport Ockenden en 2017, observe qu’« il ne faut pas faire l’erreur de penser que le problème est circonscrit à Shrewsbury. Je ne serais pas surpris qu’il y ait d’autres dysfonctionnements dans d’autres maternités du pays ». Des enquêtes indépendantes sont en cours dans le Kent, à Nottingham et dans le sud du Pays de Galles. Ted Baker, chef inspecteur de la Care Quality Commission, l’agence de contrôle des hôpitaux anglais, avoue ainsi dans le programme Panorama que « 41 % des maternités anglaises ont besoin d’améliorer la sécurité de leurs soins ».        Il vous reste 62.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/07/le-systeme-de-sante-britannique-secoue-par-un-vaste-scandale_6121011_3244.html"},"headline":"Le syst\u00e8me de sant\u00e9 britannique secou\u00e9 par un vaste scandale","dateCreated":"2022-04-07T11:20:55+02:00","datePublished":"2022-04-07T11:20:55+02:00","dateModified":"2022-04-07T12:30:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Au Royaume-Uni, de graves dysfonctionnements sont \u00e0 l\u2019origine de plus de 200 d\u00e9c\u00e8s de b\u00e9b\u00e9s en vingt ans dans deux maternit\u00e9s des Midlands.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/158/0/3500/1750/1342/671/60/0/c2334a4_1649261154826-203602.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/07/19-10">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ « Le Monde » a lancé, jeudi 7 avril, une édition numérique en anglais, composée de traductions d’une large sélection des articles produits par la rédaction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde & Vous       Le Monde – notre actualité             Welcome to « Le Monde in English » !      « Le Monde » a lancé, jeudi 7 avril, une édition numérique en anglais, composée de traductions d’une large sélection des articles produits par la rédaction.          Par Gilles van Kote(Directeur délégué aux relations avec les lecteurs)         Publié aujourd’hui à 12h58, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est une date dans l’histoire de notre journal. Jeudi 7 avril voit la naissance de Le Monde in English, une édition numérique en anglais qui propose aux lectrices et lecteurs anglophones des versions traduites de nombreux articles publiés chaque jour sur Lemonde.fr. L’objectif de ce projet est double : proposer au monde anglophone une vision française et européenne de l’actualité ; donner une visibilité encore plus large au travail de la rédaction du Monde et, ce faisant, élargir le bassin de recrutement de nos abonnés.            L’idée de développer une version numérique du Monde en anglais avait déjà été évoquée il y a quelques années. Mais un autre choix avait été alors privilégié : celui de s’implanter davantage dans le monde francophone et d’y installer Le Monde comme un média de référence. C’est ainsi que « Le Monde Afrique » a été lancé début 2015 et poursuit, depuis lors, son développement. Cet effort éditorial particulier en direction de la francophonie reste à l’ordre du jour : il se traduira, par exemple, dans les mois qui viennent, par la création de deux postes de correspondant supplémentaires, à Bruxelles et à Montréal.            Mais dès février 2015 étaient également publiés sur Lemonde.fr deux articles traduits en anglais, à l’occasion de la parution des « SwissLeaks », une enquête internationale entreprise par Le Monde sur un système mondial de fraude fiscale mis au point par la filiale suisse de la banque HSBC.                             Lire aussi :  The Hidden Finances of the French Elite                   De loin en loin, des contenus éditoriaux en anglais continuent alors à être publiés sur le site du Monde : une vidéo sur les premières saisons de la série Game of Thrones, un éditorial du journal mettant en garde contre les effets du Brexit, intitulé « Britain beware, “Brexit” could be your Waterloo ! », ou encore un appel des journalistes du Monde et de personnalités amies à garantir l’indépendance éditoriale de la rédaction en lui accordant un droit d’agrément en cas de changement d’actionnaire de contrôle de la société éditrice…              Changement de rythme à partir du 17 janvier 2022 : Gilles Paris, qui fut chef du service International et correspondant du journal à Washington de 2014 à 2021, signe le premier épisode de sa chronique baptisée « The French Test » : un article quotidien écrit en anglais pour raconter la campagne en vue de l’élection présidentielle française à une audience anglophone. Parallèlement, le projet Le Monde in English se met en place : une équipe est constituée pour préparer le lancement d’un site intégralement en anglais avant le premier tour de l’élection présidentielle, qui se tient le 10 avril.                             Lire la première chronique :  "The French Test," a column on the 2022 French presidential election                   L’équipe est composée de huit journalistes, six à la rédaction parisienne du Monde et deux au sein du bureau du journal à Los Angeles. Elle est chargée de sélectionner les articles à traduire, de les valider après traduction et de gérer la page d’accueil du site en anglais. La traduction est assurée par deux agences américaines avec l’aide d’un outil d’intelligence artificielle. Le travail d’édition et de validation des articles est réalisé par des journalistes dont la langue maternelle est l’anglais.            Le Monde in English n’aura donc pas vocation à publier des contenus originaux, mais les versions traduites d’une large sélection d’articles proposés par Le Monde, ainsi que quelques dépêches d’agences, afin de rester en prise avec l’actualité. Toutes les rubriques et toutes les thématiques sont concernées par ce projet, à l’exception de quelques formats spécifiques ou de sujets trop « franco-français ». La publication de ces articles en anglais se fera logiquement avec un décalage par rapport à leur version française, le temps d’en effectuer la traduction et la relecture.              Avec ce projet, les nombreux contenus éditoriaux produits quotidiennement par la rédaction du Monde, forte d’un effectif d’environ cinq cents journalistes, vont toucher un nouveau public, potentiellement intéressé par « le regard singulier, indépendant et équilibré » qu’elle porte sur les grands sujets internationaux et de société, la crise climatique ou la géopolitique, selon les mots de Jérôme Fenoglio, le directeur du Monde. Le pari est ambitieux : il s’agit de se ménager une place dans un espace anglophone où les médias de qualité ne manquent pas.            Une newsletter proposant une sélection d’articles du Monde in English sera publiée tous les jours, avec trois horaires d’envoi différents pour permettre aux lecteurs et aux lectrices de chaque zone géographique (Amériques, Europe-Afrique, Asie-Océanie) de la recevoir le matin. Le Monde in English diffusera certains articles en accès libre, mais l’intégralité de l’offre ne sera accessible que par abonnement, les tarifs pouvant varier en fonction des zones géographiques. Les abonnés aux offres Intégrale, Famille ou à l’édition papier du Monde y ont automatiquement accès dans le cadre de leur abonnement.            L’objectif est également commercial, alors que Le Monde s’est fixé comme but d’atteindre le million d’abonnés (tous supports confondus) d’ici à 2025. « Avec cet investissement, notre ambition est de prolonger la croissance de notre portefeuille d’abonnés numériques et que notre audience internationale rassemble à terme près d’un quart de nos abonnés », explique Louis Dreyfus, le président du directoire du Monde. Le Monde a franchi pour la première fois de son histoire le cap du demi-million d’abonnés en décembre 2021.                 Gilles van Kote(Directeur délégué aux relations avec les lecteurs)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/article/2022/04/07/welcome-to-le-monde-in-english_6121029_6065879.html"},"headline":"Welcome to \u00ab\u00a0Le Monde in English\u00a0\u00bb\u00a0!","dateCreated":"2022-04-07T12:58:43+02:00","datePublished":"2022-04-07T12:58:43+02:00","dateModified":"2022-04-07T16:39:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","M\u00e9dias","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a lanc\u00e9, jeudi 7\u00a0avril, une \u00e9dition num\u00e9rique en anglais, compos\u00e9e de traductions d\u2019une large s\u00e9lection des articles produits par la r\u00e9daction.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles van Kote","description":"Directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/1244/622/1342/671/60/0/e24709e_1649324280941-lmi.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde & Vous","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/07/19-11">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Jeudi se tient à Lyon le dernier meeting de la candidate du parti Les Républicains. Comme pour les précédents grands rendez-vous de Valérie Pécresse durant cette campagne, c’est le jeune conseiller régional d’Ile-de-France qui devait être au micro pour faire monter l’ambiance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             De La Courneuve à la campagne de Valérie Pécresse, l’itinéraire de Geoffrey Carvalhinho, chauffeur de salle      Jeudi se tient à Lyon le dernier meeting de la candidate du parti Les Républicains. Comme pour les précédents grands rendez-vous de Valérie Pécresse durant cette campagne, c’est le jeune conseiller régional d’Ile-de-France qui devait être au micro pour faire monter l’ambiance.          Par Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est son ultime tour de piste. Jeudi 7 avril au soir, à Lyon, Geoffrey Carvalhinho devait animer le dernier meeting de Valérie Pécresse avant le premier tour. A 32 ans, ce conseiller régional d’Ile-de-France est devenu tout à la fois la mascotte et la signature des réunions publiques de la candidate du parti Les Républicains (LR). « Vous êtes prêts à accueillir la future présidente de la République ? », crie-t-il, selon un rituel rodé, avant de faire scander des « Valérie ! », « Valérie ! »            Plus celle-ci glisse dans les sondages, plus il y met du cœur. « Vous vous souviendrez de ce meeting dans vingt ans ! », lance-t-il, le 14 février, au Zénith. Prémonitoire, mais pas dans le sens espéré, alors que l’événement, raté, accélère la chute sondagière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains réduits à lutter pour ne pas terminer derrière Eric Zemmour                   Fil rouge de la campagne, Carvalhinho est un pilier de l’équipe de Pécresse. L’aboutissement d’un long parcours militant. Son père, portugais, est ouvrier ; sa mère, secrétaire. C’est à cause du film Angélique, marquise des anges que cette dernière – dont le père est projectionniste – appelle son fils Geoffrey. Il grandit dans un HLM de La Courneuve, partage sa chambre avec ses frères, enchaîne un bac en génie mécanique et un BTS.            « Du baume au cœur »            Il a 15 ans en 2005 quand Sidi-Ahmed, 11 ans, prend une balle perdue au pied d’un immeuble de la cité des 4 000. Il vit à 600 mètres, assiste à la visite du ministre de l’intérieur Nicolas Sarkozy, qui veut « nettoyer la cité au Kärcher » avant de promettre aux habitants plus de policiers et plus d’emplois. « J’ai compris que la politique était le seul moyen de changer les choses », dit-il. Il pousse la porte d’une permanence UMP, désole ses parents qui ont toujours voté à gauche.              De simple militant, il devient numéro deux des jeunes LR en 2015, intègre le cabinet de Pécresse en 2018, chargé des élus, « le moins diplômé » de l’équipe. Aux municipales de 2014, il est le plus jeune candidat dans une ville de plus de 30 000 habitants, Pantin (Seine-Saint-Denis), où il vit. Il est battu, avant d’être élu à la région, en 2021.            La candidate lui a confié l’animation de ses meetings, en plus de la « vie militante ». « Le but est de créer l’étincelle avant qu’elle arrive », dit celui qui se décrit comme « un peu foufou » au micro. A mesure que la campagne a dévissé, son tour de France aurait pu devenir chemin de croix mais lui, le bon soldat, ne voit pas les choses comme ça : « Les gens prennent la peine de venir, je dois faire en sorte qu’ils se sentent bien. Leur mettre du baume au cœur parce qu’ils y croient ! »            Le 3 avril, porte de Versailles, à Paris, il a esquissé trois pas de danse sur la scène, au son de la musique techno. Elégant et joyeux jusqu’au bout, comme le chef d’orchestre du Titanic, Wallace Hartley, entré dans l’histoire pour avoir continué à jouer sur le pont, alors que la coque craquait et prenait l’eau.                 Solenn de Royer           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Transplantations, greffes et dons d’organes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/07/de-la-courneuve-a-la-campagne-de-valerie-pecresse-l-itineraire-de-geoffrey-carvalhinho-chauffeur-de-salle_6121020_6059010.html"},"headline":"De La Courneuve \u00e0 la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, l\u2019itin\u00e9raire de Geoffrey Carvalhinho, chauffeur de salle","dateCreated":"2022-04-07T12:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-07T12:00:18+02:00","dateModified":"2022-04-07T16:05:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Jeudi se tient \u00e0 Lyon le dernier meeting de la candidate du parti Les\u00a0R\u00e9publicains. Comme pour les pr\u00e9c\u00e9dents grands rendez-vous de Val\u00e9rie P\u00e9cresse durant cette campagne, c\u2019est le jeune conseiller r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France qui devait \u00eatre au micro pour faire monter l\u2019ambiance.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/37/0/6000/3000/1342/671/60/0/7a0b3b2_1648834435903-ad011-pecresse100jours-dsc03969.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/07/19-12">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Trois témoins ont affirmé à la télévision publique belge avoir été drogués par Carl De Moncharline.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Belgique             #balancetonbar : à Bruxelles, le « roi de la nuit » accusé d’agressions sexuelles      Trois témoins ont affirmé à la télévision publique belge avoir été drogués par Carl De Moncharline.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une action de protestation appelant au boycott des bars à la suite de multiples témoignages de victimes de violences sexuelles à Bruxelles, le 12 novembre 2021.  PAUL-HENRI VERLOOY / BELGA VIA REUTERS CONNECT               Une enquête de la chaîne publique RTBF a relancé la question des agressions sexuelles dans des bars et des boîtes de nuit en Belgique, un phénomène dénoncé depuis l’automne 2021 et qui a donné naissance au mouvement de contestation #balancetonbar. Diffusé mercredi 30 mars, le magazine « Investigation » a mis nommément en cause Carl De Moncharline, une figure-clé du monde de la nuit dans la capitale belge depuis une trentaine d’années, créateur de plusieurs boîtes de nuit célèbres et d’une série d’événements festifs.          Carl De Rijck – son vrai nom – a été nommément mis en cause par trois témoins dans le reportage de la RTBF. Avec de nombreux détails, mais sous le couvert de l’anonymat. Une jeune femme, âgée aujourd’hui de 23 ans, a affirmé qu’après avoir bu une bière contenant une drogue, elle avait été emmenée à l’étage d’un dancing, Le Wood, par son propriétaire, M. De Moncharline, et qu’elle avait été sauvée in extremis par un appel d’amis sur son portable.          Une mère, alertée par des amies de sa fille, a récupéré celle-ci dans le même établissement et l’a emmenée dans un hôpital où de l’ecstasy a été découvert dans son sang. Un jeune homme affirme, quant à lui, avoir été drogué et véhiculé jusqu’au domicile de l’intéressé où il aurait subi une agression, il y a huit ans. Un événement qui, affirmait-il, a ruiné le reste de son existence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, le mouvement #balancetonbar prend de l’ampleur                 Le parquet de Bruxelles ne veut pas indiquer si des enquêtes concernant M. De Moncharline sont en cours. Une plainte déposée naguère contre lui aurait été classée sans suite. Pour le reste, les autorités judiciaires invoquent le caractère secret des investigations et la présomption d’innocence, mais assurent que la question des infractions à caractère sexuel retient « toute [leur] attention ».          Il s’agit d’une « désagréable campagne illustrant bien la naissance d’une démocratie de la délation », déclare au Monde Me Jean-Pierre Buyle, avocat et porte-parole de M. De Moncharline, qui a déposé une plainte contre X pour diffamation, calomnies et injures. Avec l’espoir, dit-il, que les témoins seront forcés de sortir de l’anonymat et qu’un débat contradictoire sera ainsi provoqué. Selon l’avocat, les soupçons pesant sur son client sont sans aucun fondement.          « Un tissu de mensonges »          M. De Moncharline avait accepté de répondre aux journalistes de la RTBF, mais s’est rétracté. « Dans un esprit d’apaisement », a-t-il expliqué à la presse belge. Avant son départ en vacances, M. De Moncharline a évoqué sur sa page Facebook « un tissu de mensonges ». « On n’est pas dans une affaire Weinstein », ajoutait-il, se présentant comme « un homme honnête, à un milliard d’années de ce qu’on me reproche ».        Il vous reste 47.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/07/balancetonbar-a-bruxelles-le-roi-de-la-nuit-accuse-d-agressions-sexuelles_6121022_3210.html"},"headline":"#balancetonbar\u00a0: \u00e0 Bruxelles, le \u00ab\u00a0roi de la nuit\u00a0\u00bb accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles","dateCreated":"2022-04-07T12:02:16+02:00","datePublished":"2022-04-07T12:02:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Trois t\u00e9moins ont affirm\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique belge avoir \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9s par Carl De Moncharline.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/500/0/6001/3000/1342/671/60/0/ba8e4ab_1649325018063-2021-11-12t000000z-1527541787-mt1belga3135204-rtrmadp-3-brussels-march-protest-sexual-violence.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/07/19-13">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Pour ceux qui déclarent en ligne, la date limite s’échelonne du 24 mai au 8 juin. Les autres ont jusqu’au 19 mai pour déclarer leurs revenus de 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Impôt sur le revenu             Impôt sur le revenu : la campagne de déclaration 2022 est lancée      Pour ceux qui déclarent en ligne, la date limite s’échelonne du 24 mai au 8 juin. Les autres ont jusqu’au 19 mai pour déclarer leurs revenus de 2021.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les ménages français peuvent commencer à déclarer leurs revenus de 2021 à partir de ce jeudi 7 avril. Ceux qui ne le peuvent pas et remplissent encore une déclaration papier auront jusqu’au 19 mai à minuit pour la renvoyer. Pour ceux qui déclarent leurs revenus en ligne, la date limite s’échelonne du 24 mai au 8 juin, en fonction de leur département de résidence.            Les avis d’impôt seront envoyés entre le 25 juillet et le 5 août aux contribuables qui déclarent leurs revenus en ligne, et entre le 29 juillet et le 31 août à ceux qui ont rempli une déclaration sur papier.            Le directeur général des Finances publiques, Jérôme Fournel, s’est réjoui jeudi que 87,3 % des foyers fiscaux aient fait leur dernière déclaration d’impôts en ligne ou de manière automatique. « En 2019, on était à des taux de déclarations par Internet autour de 68 % », a-t-il précisé lors d’une conférence de presse au ministère de l’économie et des finances.              En 2021, la France comptait 23,1 millions de déclarants en ligne, soit 103 000 de plus que l’année précédente. Plus de onze millions d’usagers ont quant à eux recouru à la déclaration automatique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Impôts : qui va pouvoir bénéficier de la revalorisation du barème kilométrique ?                   Barème kilométrique, primes défiscalisées… les nouveautés de cette année            Certaines mesures prises durant l’année écoulée apportent quelques modifications à cette déclaration. Une des principales nouveautés concerne le barème kilométrique, qui permet aux ménages imposés de déduire une partie de leurs dépenses en carburant en tant que frais professionnels.            En raison de la flambée des prix à la pompe, le gouvernement a décidé de revaloriser de 10 % ce barème, une mesure qui concerne « le cœur de la classe moyenne », selon le ministère de l’économie. Cela devrait concerner 4,3 millions de foyers déclarant leurs frais réels, dont 2,5 millions sont effectivement imposés.             

<article-nb="2022/04/07/19-14">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La Fondation pour la mémoire de l’esclavage, présidée par l’ancien premier ministre Jean-Marc Ayrault, a adressé un questionnaire aux candidats à l’élection présidentielle. Valérie Pécresse et les trois candidats d’extrême droite, Marine Le Pen, Eric Zemmour et Nicolas Dupont-Aignan, n’ont pas répondu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                          Élection présidentielle 2022              Les candidats à l’élection présidentielle appelés à exprimer leurs positions sur les questions mémorielles      La Fondation pour la mémoire de l’esclavage, présidée par l’ancien premier ministre Jean-Marc Ayrault, a adressé un questionnaire aux candidats à l’élection présidentielle. Valérie Pécresse et les trois candidats d’extrême droite, Marine Le Pen, Eric Zemmour et Nicolas Dupont-Aignan, n’ont pas répondu.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les questions mémorielles ont pris ces dernières décennies une part croissante dans le débat public. En témoignent les controverses suscitées par la loi dite « Gayssot » du 13 juillet 1990 sanctionnant le négationnisme du génocide des juifs, celle du 29 janvier 2001 reconnaissant le génocide des Arméniens, la loi du 21 mai 2001, dite « Taubira », reconnaissant la traite et l’esclavage comme crimes contre l’humanité ou encore celle du 23 février 2005 portant « reconnaissance de la nation en faveur des Français rapatriés » d’Afrique du Nord et qui, dans le même temps, valorisait le « rôle positif de la présence française, notamment en Afrique du Nord ». Article tellement décrié et contesté qu’il finit par être abrogé.          Entre la droite et la gauche, il s’agit d’une véritable ligne de démarcation. La droite – même si Jacques Chirac, en 1995, fut le premier président de la République à reconnaître la responsabilité de la France lors de la rafle du Vel d’Hiv’ en 1942 – reste hostile à toute forme de « repentance ». Pour l’extrême droite, il s’agit même d’un chiffon rouge. En février 2017, Emmanuel Macron, candidat à l’élection présidentielle, avait qualifié, lors d’un entretien à une chaîne algérienne, la colonisation de « crime contre l’humanité ». Propos qui lui sont toujours reprochés. A rebours, le candidat d’extrême droite Eric Zemmour a récemment estimé que la colonisation avait été une « bénédiction » pour les anciennes colonies et les territoires ultramarins.                           Lire aussi notre éditorial :  France-Algérie : réconcilier les mémoires                 « L’esclavage colonial, les abolitions, leurs héritages, c’est notre histoire. Parler de ce passé n’est pas une repentance, transmettre cette histoire est une exigence », estime la Fondation pour la mémoire de l’esclavage, présidée par l’ancien premier ministre Jean-Marc Ayrault. A l’occasion de l’élection présidentielle, elle a sollicité l’ensemble des candidats, sur la base d’un questionnaire, pour connaître leurs positions et leurs propositions. De manière significative, seuls la candidate Les Républicains, Valérie Pécresse, et les trois candidats d’extrême droite, Marine Le Pen, Eric Zemmour et Nicolas Dupont-Aignan, n’ont pas répondu.          Lutte contre les discriminations          Depuis 2006, le 10 mai a été institué comme Journée nationale des mémoires de la traite, de l’esclavage et de leur abolition et le 23 mai consacré à la « mémoire des victimes de l’esclavage ». D’autres cérémonies commémorent, dans les territoires ultramarins, l’abolition de l’esclavage. Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) et Fabien Roussel (Parti communiste français) proposent que soit instauré un jour férié national en mémoire des victimes de l’esclavage et de leur émancipation. Philippe Poutou (Nouveau Parti anticapitaliste) souhaite remplacer les noms de rues ou d’institutions publiques « rendant hommage à des personnalités ayant favorisé la colonisation et l’esclavage ou en ayant profité par des figures de la lutte contre l’esclavagisme et le colonialisme ».        Il vous reste 37.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/07/election-presidentielle-2022-les-candidats-appeles-a-exprimer-leurs-positions-sur-les-questions-memorielles_6120997_6059010.html"},"headline":"Les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle appel\u00e9s \u00e0 exprimer leurs positions sur les questions m\u00e9morielles","dateCreated":"2022-04-07T10:25:48+02:00","datePublished":"2022-04-07T10:25:48+02:00","dateModified":"2022-04-07T11:35:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La Fondation pour la m\u00e9moire de l\u2019esclavage, pr\u00e9sid\u00e9e par l\u2019ancien premier ministre Jean-Marc Ayrault, a adress\u00e9 un questionnaire aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Val\u00e9rie P\u00e9cresse et les trois candidats d\u2019extr\u00eame droite, Marine Le Pen, Eric Zemmour et Nicolas Dupont-Aignan, n\u2019ont pas r\u00e9pondu.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/528/0/5000/2500/1342/671/60/0/d3812e7_447327795-000-99n9ru.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/07/19-15">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié le 31 mars 2022 à 15h26 - Mis à jour le 02 avril 2022 à 19h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.





<article-nb="2022/04/07/19-16">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le PDG Jean-Charles Naouri sollicite une augmentation lors de l’assemblée générale du groupe de grande distribution prévue le 10 mai. Une demande qui hérisse les syndicats dans un contexte de baisse du pouvoir d’achat pour les salariés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    02:08    Planète A la centrale nucléaire de Gravelines, une digue de 7 mètres pour se prémunir de la montée des eaux                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              Le patron de Casino souhaite doubler son salaire fixe      Le PDG Jean-Charles Naouri sollicite une augmentation lors de l’assemblée générale du groupe de grande distribution prévue le 10 mai. Une demande qui hérisse les syndicats dans un contexte de baisse du pouvoir d’achat pour les salariés.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 15h14, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jean-Charles Naouri, PDG du groupe Casino, en février 2013.  ERIC PIERMONT / AFP                 Le patron de Casino, Jean-Charles Naouri, chercherait-il à protéger son pouvoir d’achat de l’inflation ? Lors de l’assemblée générale du groupe, qui se tiendra le 10 mai, le dirigeant actionnaire de 73 ans sollicitera auprès des actionnaires un renouvellement de son mandat en même temps qu’un doublement de son salaire fixe brut. « La rémunération fixe du président-directeur général est portée à 825 000 euros brut », peut-on lire dans le document d’enregistrement déposé le 31 mars auprès de l’Autorité des marchés financiers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Charles Naouri, PDG de Casino : « L’hypermarché est un format déclinant »                   Accompagnée d’une explication : d’un montant brut de 700 000 euros « lors de sa nomination en 2005 », sa rémunération fixe avait été « diminuée en 2013 à 480 000 euros brut selon le souhait du président-directeur général », pour que ses émoluments puissent correspondre à ses performances. Rien de plus donc qu’un simple rattrapage, d’après le document, à savoir sa « rémunération fixe d’origine indexée sur l’inflation depuis 2013 ».            « Le désarroi le plus total »            Mais dans le contexte actuel tendu sur le pouvoir d’achat des ménages, il n’en fallait pas plus pour faire bondir les syndicats. « C’est le désarroi le plus total, alors que les augmentations de salaire qui viennent d’être négociées pour l’ensemble du personnel du groupe varient de 2,8 % à 3 % au maximum, s’insurge Ali Eloued, responsable CGT du Groupe Casino. Comment impliquer les salariés et leur donner envie de s’investir dans ces conditions ? » Les tracts syndicaux qu’il a prévu de distribuer dans les magasins sont déjà prêts. Avec dessin humoristique et illustrations de cacahuètes, le document se termine par une demande de réouverture des négociations salariales « afin de rattraper l’augmentation des prix de 3,6 % depuis début janvier 2022 ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Casino : Jean-Charles Naouri obtient trois ans de répit                   Au sein du groupe, on comprend le décalage et la symbolique, mais on laisse entendre qu’il faut comparer ce qui est comparable. « Au regard des pratiques de marché, il doit être tenu compte de l’importance des responsabilités et du rôle ainsi que des compétences du président-directeur général dans un secteur d’activité en forte mutation et dans un environnement de plus en plus complexe à forts enjeux stratégiques de transformation », indique un porte-parole. En outre, « le niveau de rémunération fixe était anormalement bas par rapport aux pratiques de marché de sociétés et pour des niveaux de responsabilités comparables ».             La rémunération totale du patron de Casino est, certes, très loin de celle de son homologue de Carrefour, Alexandre Bompard            Complétée par une part variable « soumise à des objectifs financiers précis » lui ayant rapporté moins de 100 000 euros en 2021 compte tenu de piètres résultats, la rémunération totale du patron de Casino est certes très loin de celle de son homologue de Carrefour. En 2020, Alexandre Bompard a perçu 7,2 millions d’euros, dont 1,5 million d’euros de rémunération fixe et 2,475 millions d’euros de rémunération variable, faisant de lui, selon le dernier rapport annuel sur les rémunérations des dirigeants de Proxinvest, la société de conseil aux investisseurs, « le patron dont la part de [rémunération] variable a été la plus élevée parmi tous les dirigeants du SBF 120 ».              Peu de suspense néanmoins quant à l’approbation de ces nouvelles dispositions lors de la prochaine assemblée générale : M. Naouri étant l’actionnaire majoritaire de Casino au travers de la holding Rallye, qui en détient 51 %.                 Cécile Prudhomme           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/07/le-patron-de-casino-souhaite-doubler-son-salaire-fixe_6121047_3234.html"},"headline":"Le patron de Casino souhaite doubler son salaire fixe","dateCreated":"2022-04-07T15:14:44+02:00","datePublished":"2022-04-07T15:14:44+02:00","dateModified":"2022-04-07T15:58:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["R\u00e9mun\u00e9rations","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Le PDG Jean-Charles Naouri sollicite une augmentation lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du groupe de grande distribution pr\u00e9vue le 10\u00a0mai. Une demande qui h\u00e9risse les syndicats dans un contexte de baisse du pouvoir d\u2019achat pour les salari\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/87/0/3035/1517/1342/671/60/0/ed497bf_1649336955462-000-par7481141.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/07/19-17">
<filnamedate="20220407"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220407"><AAMMJJHH="2022040719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Difficile de s’engager dans une nouvelle acquisition pour ceux dont le taux d’endettement frôle ou dépasse 35 %. Mais des solutions techniques permettent de contourner l’obstacle et d’obtenir son crédit immobilier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le dîner secret entre Hidalgo et Hollande crée de vives tensions au sein du Parti socialiste                   Les Décodeurs Les sondages se sont-ils toujours trompés depuis 1995, comme l’affirme Eric Zemmour ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste                   Les Décodeurs Financement de la campagne présidentielle : quelles règles doivent suivre les candidats ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’inflation, ceux qui sont juste au-dessus se retrouvent rattrapés, voire dépassés par le smic, générant un sentiment de déclassement »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    02:08    Planète A la centrale nucléaire de Gravelines, une digue de 7 mètres pour se prémunir de la montée des eaux                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : il est temps d’en finir avec le gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Un siècle avant la guerre en Ukraine, la gauche se déchirait déjà sur le pacifisme                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Françoise Fressoz Editoraliste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés DMA : « La nécessité d’une surveillance particulière » sur les Gafam   Laurent Warlouzet professeur d’histoire à Sorbonne Université               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec « Apollo 10 1/2. Les Fusées de mon enfance », sur Netflix, Richard Linklater rejoue la conquête de la Lune                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Nuits de la peste », d’Orhan Pamuk : l’agonie de l’Empire ottoman                   Culture « Il était une fois Marseille », sur France 3 : la cité phocéenne en long, en large et en lumière                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Canneséries, le jury couronne l’israélienne « The Lesson »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Mélenchon ? « Trop chelou », Zemmour ? « Trop raciste », Hidalgo ? « C’est qui, elle ? » : le vote hésitant des futures soignantes à Lille                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Crédits             Crédit immobilier : les bons réflexes pour acheter une résidence secondaire ou un bien à louer      Difficile de s’engager dans une nouvelle acquisition pour ceux dont le taux d’endettement frôle ou dépasse 35 %. Mais des solutions techniques permettent de contourner l’obstacle et d’obtenir son crédit immobilier.          Par Agnès Lambert         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Studio face à la mer, chalet au pied des pistes ou longère avec vue sur les collines : les résidences secondaires ont la cote. Elles ont représenté 7 % des transactions réalisées en 2021 par le réseau Century 21, soit 6,1 % de plus que l’année précédente.          En pleine pandémie, de nombreux acheteurs ont cédé au besoin d’espace et de nature. Leur recherche d’un crédit immobilier n’est pas plus simple que pour une résidence principale, tant s’en faut. Le taux d’endettement doit, là encore, passer sous les fourches Caudines du Haut Conseil de stabilité financière (HCSF), c’est-à-dire rester inférieur à 35 %.                           Lire aussi :  Crédit immobilier : la hausse des taux s’accélère                     « Les banques bénéficient d’une marge de manœuvre sur 20 % de leurs dossiers, qui peuvent dépasser ce taux d’endettement de 35 %, mais ceux-ci doivent concerner l’achat d’une résidence principale dans 80 % des cas », rappelle Sandrine Allonier, la directrice des études de Vousfinancer. Les dérogations sont donc bien plus rares sur les résidences secondaires et les biens locatifs.          Racheter et renégocier          Autre difficulté, les acheteurs d’une maison de campagne sont souvent – mais pas systématiquement, il est vrai – déjà endettés pour leur résidence principale. La probabilité de s’approcher du taux de 35 % est donc élevée, puisque ce dernier s’entend pour l’ensemble des crédits remboursés par l’emprunteur. « Il faut regarder le dossier dans sa globalité, on ne peut pas se limiter à proposer seulement un prêt pour la résidence secondaire », confirme Olivier Lendrevie, président du courtier Cafpi.          La bonne solution consiste parfois à racheter le prêt lié à la résidence principale pour en renégocier le taux et revoir sa mensualité à la baisse. Cette opération dégage une capacité d’endettement supplémentaire pouvant être consacrée au financement de la résidence secondaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : quel est l’intérêt de passer par un courtier ?                 Prenons un couple qui a souscrit un crédit de 200 000 euros, en 2009, pour sa résidence principale et l’a renégocié en 2019 à 1,5 % sur quinze ans, soit une mensualité de 714 euros assurance incluse. Il lui reste donc alors 106 000 euros à rembourser. Il souhaite à présent emprunter 200 000 euros supplémentaires pour s’offrir une maison de campagne. La banque pourrait lui proposer un second crédit à 1,25 % sur vingt ans, soit une mensualité de 1 067 euros assurance incluse.          La somme des deux mensualités atteint cependant 1 781 euros, ce qui fait passer le taux d’endettement du couple juste au-dessus de 35 %, puisqu’il affiche 5 000 euros de revenus nets mensuels. « La solution consiste à regrouper les deux crédits : il lui faut emprunter au total 306 000 euros à 2,40 % assurance incluse. La mensualité ressort dans ce cas à 1 608 euros sur vingt ans, pour un taux d’endettement cette fois limité à 32 % », calcule Maël Bernier, porte-parole de Meilleurtaux.        Il vous reste 43.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/07/credit-immobilier-les-bons-reflexes-pour-acheter-une-residence-secondaire-ou-un-bien-a-louer_6120958_1657007.html"},"headline":"Cr\u00e9dit immobilier\u00a0: les bons r\u00e9flexes pour acheter une r\u00e9sidence secondaire ou un bien \u00e0 louer","dateCreated":"2022-04-07T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-07T06:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Cr\u00e9dits"],"keywords":["Famille","Cr\u00e9dits","Investissement locatif","Immobilier","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"Difficile de s\u2019engager dans une nouvelle acquisition pour ceux dont le taux d\u2019endettement fr\u00f4le ou d\u00e9passe 35\u00a0%. Mais des solutions techniques permettent de contourner l\u2019obstacle et d\u2019obtenir son cr\u00e9dit immobilier.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Lambert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/02/1318/0/3604/1798/1342/671/60/0/b2cad43_925333262-pns-3832479.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cr\u00e9dits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/credits/"}}
       


       
   
