<FILE-date="2022/08/15/19">

<article-nb="2022/08/15/19-1">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Présentés comme solution aux inondations, le nettoyage et le creusement de certains affluents pourraient paradoxalement aboutir à l’assèchement des zones humides.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ 
<article-nb="2022/08/15/19-2">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Des dizaines, et potentiellement bien plus, de personnes vivent sous la menace d’une fatwa ou d’une attaque, les obligeant à vivre sous protection. Dont plusieurs en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Antiterrorisme             Outre Salman Rushdie, les autres menaces des fondamentalistes sur des personnes publiques ou des anonymes      Des dizaines, et potentiellement bien plus, de personnes vivent sous la menace d’une fatwa ou d’une attaque, les obligeant à vivre sous protection. Dont plusieurs en France.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 19h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comme Salman Rushdie, blessé vendredi 12 août aux Etats-Unis, combien sont-ils, dans le monde, à vivre sous la menace d’une fatwa ou d’une attaque d’un fondamentaliste sunnite ou chiite ? C’est un chiffre impossible à établir, mais cette menace plane sur plusieurs dizaines, potentiellement des milliers, de personnes publiques ou anonymes, désignées nommément comme cibles ou potentiellement visées pour leur seule appartenance à un journal, une institution ou une confession.          L’attentat du 7 janvier 2015, contre la rédaction de Charlie Hebdo, en plein centre de Paris, n’a pas mis fin à la menace pesant sur l’équipe du journal. Au contraire. Les mesures de sécurité entourant les membres de la rédaction et les locaux de l’hebdomadaire satirique restent très élevées. Elles le sont d’autant plus que Charlie Hebdo a fait l’objet de plusieurs appels au meurtre par Al-Qaida depuis sa republication, début septembre 2020, des caricatures de Mohammed en prélude au procès des attentats de janvier 2015. Dans les jours suivants, une campagne de haine particulièrement virulente avait été lancée par des partis islamistes pakistanais et par le chef de l’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Charlie Hebdo » soutient Salman Rushdie : « Rien n’est sacré »                 Le 25 septembre 2020, un jeune réfugié pakistanais se rendait rue Nicolas-Appert, dans le 11e arrondissement de Paris, pensant que les locaux de Charlie Hebdo s’y trouvaient toujours, et attaquait deux personnes avec un hachoir de boucher en pensant qu’elles étaient journalistes de l’hebdomadaire. Le 16 octobre suivant, un jeune Russe d’origine tchétchène décapitait au couteau Samuel Paty, un professeur d’histoire-géographie, à la sortie de son collège à Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines), après que ce dernier eut été dénoncé sur les réseaux sociaux pour avoir montré des caricatures du prophète en classe.                           Lire aussi :  Salman Rushdie est « sur la voie du rétablissement », affirme son agent, sa famille se dit « soulagée »                 Ce dernier attentat, qui a provoqué une sidération nationale, a considérablement élargi les cibles potentielles de la violence djihadiste sunnite en l’étendant à tous ceux montrant les caricatures et non pas seulement ceux les ayant conçues ou diffusées. Le quotidien danois Jyllands-Posten, à l’origine de la commande des caricatures, et les douze dessinateurs les ayant réalisées − celui ayant dessiné le plus controversé, Kurt Westergaard, est mort de causes naturelles le 14 juillet 2021 − sont évidemment des cibles toujours sous protection.          Violente controverse au Pakistan          Le Jyllands-Posten avait passé cette commande en la justifiant par le fait de lutter contre la peur de représenter le prophète Mohammed depuis l’assassinat par balles puis à l’arme blanche du cinéaste Theo Van Gogh par un fondamentaliste aux Pays-Bas, le 2 novembre 2004, à cause de son court-métrage sur l’islam, Soumission, réalisé avec la collaboration de l’autrice d’origine somalienne Ayaan Hirsi Ali, athée et violemment critique de l’islam. Cette dernière, installée désormais aux Etats-Unis, fait l’objet de menaces de mort récurrentes.        Il vous reste 38.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/outre-salman-rushdie-les-autres-menaces-des-fondamentalistes-sur-des-personnes-publiques-ou-des-anonymes_6138112_3210.html"},"headline":"Outre Salman Rushdie, les autres menaces des fondamentalistes sur des personnes publiques ou des anonymes","dateCreated":"2022-08-15T19:14:14+02:00","datePublished":"2022-08-15T19:14:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Antiterrorisme"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","International"],"description":"Des dizaines, et potentiellement bien plus, de personnes vivent sous la menace d\u2019une fatwa ou d\u2019une attaque, les obligeant \u00e0 vivre sous protection. Dont plusieurs en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/800/0/5000/2500/1342/671/60/0/a9602ec_1660581851658-000-8tg7jl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-3">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Salman Rushdie est visé depuis 1989 par une fatwa lancée par l’ayatollah iranien Khomeyni à cause de son roman « Les Versets sataniques ». Si l’auteur a été victime d’une attaque au couteau le 12 août, il est loin d’être la seule victime de cet appel au meurtre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »      vidéo   Salman Rushdie est visé depuis 1989 par une fatwa lancée par l’ayatollah iranien Khomeyni à cause de son roman « Les Versets sataniques ». Si l’auteur a été victime d’une attaque au couteau le 12 août, il est loin d’être la seule victime de cet appel au meurtre.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 18h40, mis à jour à 19h07        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Il n’a fallu que quelques pages d’un de ses romans pour que Salman Rushdie se retrouve en danger de mort. En publiant Les Versets sataniques, dont un passage a été jugé blasphématoire par l’ayatollah Khomeyni en 1989, l’auteur britannique a été visé par une fatwa selon laquelle Téhéran proposait trois millions de dollars à quiconque abattrait l’écrivain.            Le 12 août, lors d’une conférence dans l’Etat de New York, Salman Rushdie a été victime d’une violente attaque au couteau, à laquelle il a survécu après avoir été héliporté en urgence à l’hôpital. Il n’est toutefois pas la seule victime de cette fatwa iranienne. Deux de ses traducteurs ont été poignardés : le Japonais, Hitoshi Igarashi, est mort des suites de ses blessures, mais l’Italien, Ettore Capriolo, a survécu. Un autre traducteur – turc – a été visé, en 1993, par un incendie criminel à Sivas, en Turquie. Il a réussi à s’échapper de l’hôtel en flammes, mais 37 personnes ont trouvé la mort dans l’incendie, dont 33 intellectuels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Charlie Hebdo » soutient Salman Rushdie : « Rien n’est sacré »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/15/les-versets-sataniques-une-fatwa-aux-multiples-victimes_6138110_3210.html"},"headline":"Les multiples victimes de la fatwa contre \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-15T18:40:48+02:00","datePublished":"2022-08-15T18:40:48+02:00","dateModified":"2022-08-15T19:07:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Culture","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"Salman Rushdie est vis\u00e9 depuis 1989 par une fatwa lanc\u00e9e par l\u2019ayatollah iranien Khomeyni \u00e0 cause de son roman \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb. Si l\u2019auteur a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une attaque au couteau le 12\u00a0ao\u00fbt, il est loin d\u2019\u00eatre la seule victime de cet appel au meurtre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/419/0/5029/2514/1342/671/60/0/aa8e9d5_5925522-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les multiples victimes de la fatwa contre \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-15T18:40:48+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d1rz2?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/419/0/5029/2514/1342/671/60/0/aa8e9d5_5925522-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-4">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les candidats adoubés par l’ancien président aux postes de sénateurs, d’élus à la Chambre des représentants, de gouverneurs ou de secrétaires d’Etat, ont tendance à l’emporter sur leurs adversaires plus critiques à son égard.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Aux Etats-Unis, l’emprise persistante de Trump sur les primaires républicaines      Les candidats adoubés par l’ancien président aux postes de sénateurs, d’élus à la Chambre des représentants, de gouverneurs ou de secrétaires d’Etat, ont tendance à l’emporter sur leurs adversaires plus critiques à son égard.          Par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans de Trump portent des drapeaux près de Mar-a-Lago à Palm Beach, en Floride, le 9 août 2022.  GREG LOVETT / AP               La primaire qui se tient le 16 août dans le Wyoming s’annonce comme l’une des plus emblématiques de la série de batailles qui se jouent à travers les Etats-Unis en vue des élections de mi-mandat, prévues en novembre. Dans ce bastion conservateur, Liz Cheney, héritière d’une lignée républicaine antérieure à l’arrivée de Donald Trump, vice-présidente de la commission d’enquête sur l’assaut du 6 janvier sur le Capitole, pourrait bien rejoindre la cohorte de candidats défaits par des adversaires soutenus par l’ex-président ; son échec confirmerait l’emprise de Donald Trump sur l’appareil républicain et son influence sur la base du Grand Old Party, plus d’un an et demi après son départ de la Maison Blanche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antitrumpiste assumée, la républicaine Liz Cheney bannie par les siens                 A quelques exceptions près, les candidats adoubés par l’ancien président Donald Trump aux postes de sénateurs, d’élus à la Chambre des représentants, de gouverneurs ou de secrétaires d’Etat – notamment chargés de contrôler l’organisation des élections – ont tendance à l’emporter sur leurs adversaires plus critiques à son égard.               Selon le site Ballotpedia, sur les vingt candidats républicains à un poste de gouverneur qui avaient obtenu le soutien du milliardaire, quinze l’ont emporté ; seuls trois d’entre eux ont été recalés ; deux scrutins sont à venir. D’ici au mois de novembre, sept Etats doivent encore organiser des primaires républicaines.          Un tiers de « négationnistes de l’élection »          L’avantage détenu par les « trumpistes » est tout aussi flagrant pour les sénateurs : dix-sept des vingt et un candidats ayant reçu les faveurs de Trump ont prévalu. Son influence auprès des candidats à la Chambre des représentants est encore plus massive : parmi les quelque 140 personnalités qui ont bénéficié de son soutien, majoritairement des élus sortants, cinq seulement ont, pour l’instant, été battus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump visé par une enquête pour une potentielle violation de la loi sur l’espionnage                 Donald Trump choisit sans surprise des personnalités qui épousent publiquement ses vues – mais ne prend pas la peine de se mouiller dans les scrutins qui paraissent perdus d’avance face aux démocrates. Ainsi, selon le site spécialisé dans le traitement des données liées aux élections FiveThirtyEight, au moins 70 % de « ses » candidats assurent, comme l’ancien président, que l’élection présidentielle de 2020 a été « volée ». Selon un décompte établi le 18 juillet par ce site, plus d’un tiers des candidats républicains qui se présenteront en novembre au Sénat, à la Chambre, aux postes de gouverneur, de procureur général ou de secrétaire d’Etat, sont, à des degrés divers, des « négationnistes de l’élection » (election deniers).            Il vous reste 47.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/aux-etats-unis-l-emprise-persistante-de-trump-sur-les-primaires-republicaines_6138108_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, l\u2019emprise persistante de Trump sur les primaires r\u00e9publicaines","dateCreated":"2022-08-15T18:15:03+02:00","datePublished":"2022-08-15T18:15:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["\u00c9lections am\u00e9ricaines","Les primaires am\u00e9ricaines","Donald Trump","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Les candidats adoub\u00e9s par l\u2019ancien pr\u00e9sident aux postes de s\u00e9nateurs, d\u2019\u00e9lus \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, de gouverneurs ou de secr\u00e9taires d\u2019Etat, ont tendance \u00e0 l\u2019emporter sur leurs adversaires plus critiques \u00e0 son \u00e9gard.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/472/0/5236/2618/1342/671/60/0/4ab5a97_5b925f06d40247d582d45a2cb8e94ddc-5b925f06d40247d582d45a2cb8e94ddc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-5">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La vice-présidente de l’IEBC, organisme indépendant, a annoncé qu’une partie de la Commission ne reconnaissait pas les résultats. Des échauffourées ont éclaté dans le centre où la Commission électorale gère les résultats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Kenya : William Ruto déclaré vainqueur de la présidentielle, scènes de chaos à la Commission électorale      La vice-présidente de l’IEBC, organisme indépendant, a annoncé qu’une partie de la Commission ne reconnaissait pas les résultats. Des échauffourées ont éclaté dans le centre où la Commission électorale gère les résultats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les soutiens de William Ruto, déclaré vainqueur par le président de la Commission électorale, célèbrent l’annonce des résultats, à Nairobi, au Kenya, le 15 août 2022.  MOSA'AB ELSHAMY / AP                 Les Kényans attendaient le nom de leur futur président depuis six jours, mais l’annonce des résultats n’a pas pour autant levé tous les doutes. L’Independent Electoral and Boundaries Commission (IEBC) a annoncé, lundi 15 août, que William Ruto, vice-président sortant, avait remporté l’élection. Selon le président de l’IEBC, Wafula Chebukati, William Ruto a cumulé plus de 7,17 millions de votes, soit 50,49 % des voix, contre 6,94 millions (48,85 %) pour Raila Odinga.            M. Chebukati a assuré avoir subi « intimidations et harcèlement ». Quelques minutes avant son annonce, la vice-présidente de cet organisme indépendant avait prévenu que quatre des sept membres de la Commission rejetaient les résultats à venir « à cause du caractère opaque du processus ».                 « Les gens peuvent aller en justice et, pour cette raison, nous appelons les Kényans à être pacifiques parce que l’Etat de droit prévaudra », a ajouté Juliana Cherera, alors que la tension montait et que des échauffourées éclataient dans le centre où la Commission (IEBC) gère les résultats.            #Kenya Le désordre est total, les gens se battent ou sont virés par la police anti émeute #Bomas… https://t.co/LLPvJKkTXs— MlleCsn (@Elodie Cousin)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Kenya : William Ruto, candidat autoproclamé des « débrouillards »                   « Je travaillerai avec tous les leaders » politiques, dans un pays « transparent, ouvert et démocratique », a assuré William Ruto dans son discours après l’annonce des résultats.            Dans le même temps, des violences ont éclaté dans certains quartiers populaires de Nairobi, dont Mathare et Kibera, deux bastions d’Odinga, dès l’annonce de la victoire de Ruto. A Kisumu, autre bastion d’Odinga, la police a tiré des gaz lacrymogènes face à des manifestants.                           Le soutiens de Raila Odinga brûlent des pneus dans les rues de Nairobi, le 15 août 2022 , en scandant « Sans Raila, pas de paix », après l’annonce de la victoire de William Ruto à l’élection présidentielle.  BEN CURTIS / AP                 Election à forts enjeux            La Commission électorale était sous pression depuis six jours. Elle fut vivement critiquée il y a cinq ans, après l’invalidation de la présidentielle par la Cour suprême – une première en Afrique. Vendredi, elle a reconnu que les opérations de collecte, de comptage et de vérification des résultats étaient plus longues que prévu, ralenties, selon elle, par l’interférence de partisans des partis politiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, une élection présidentielle à haut risque                   Quelque 22,1 millions d’électeurs étaient appelés aux urnes, le 9 août, pour désigner le successeur du président sortant, Uhuru Kenyatta, ainsi que leurs gouverneurs, parlementaires et quelque 1 500 élus locaux. L’élection à forts enjeux s’annonçait très serrée.                A 55 ans, l’ambitieux William Ruto, malgré son statut de vice-président, faisait figure de challenger durant la campagne électorale, face à Raila Odinga, 77 ans, vétéran de l’opposition désormais soutenu par le pouvoir.            Plusieurs phases de violences post-électorales            Le scrutin s’est très largement déroulé dans le calme. Avec une participation d’environ 65 % – contre 78 % en août 2017 –, il a, cependant, été marqué par une forte hausse de l’abstention, sur fond de désillusion envers la classe politique et de flambée du coût de la vie depuis la pandémie et la guerre en Ukraine.            Dimanche, en se rendant dans des églises de Nairobi, capitale de ce pays très croyant, MM. Ruto et Odinga ont tous deux appelé au calme malgré la fébrilité qui pointait au sein de leur coalition respective.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, « pas de nourriture, pas d’élections ! » : inflation et détresse économique au cœur de la campagne présidentielle                   Le Kenya est un point d’ancrage démocratique dans une région est-africaine troublée, mais il a connu plusieurs phases de violences post-électorales, parfois très meurtrières, notamment en 2007-2008 (plus de 1 100 morts, des centaines de milliers de déplacés).                Les résultats de toutes les présidentielles y ont, par ailleurs, été contestés depuis 2002, dans la rue ou devant la justice.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/15/kenya-william-ruto-declare-vainqueur-de-la-presidentielle-scenes-de-chaos-a-l-iebc_6138105_3212.html"},"headline":"Kenya\u00a0: William Ruto d\u00e9clar\u00e9 vainqueur de la pr\u00e9sidentielle, sc\u00e8nes de chaos \u00e0 la Commission \u00e9lectorale","dateCreated":"2022-08-15T17:48:41+02:00","datePublished":"2022-08-15T17:48:41+02:00","dateModified":"2022-08-15T18:34:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente de l\u2019IEBC, organisme ind\u00e9pendant, a annonc\u00e9 qu\u2019une partie de la Commission ne reconnaissait pas les r\u00e9sultats. Des \u00e9chauffour\u00e9es ont \u00e9clat\u00e9 dans le centre o\u00f9 la Commission \u00e9lectorale g\u00e8re les r\u00e9sultats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5ed1033_e7c84ec0c2eb44ca8e75f161d1ebbc0d-e7c84ec0c2eb44ca8e75f161d1ebbc0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-6">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le président russe s’exprimait au premier jour d’un salon international de l’armement organisé à Koubinka, dans la région de Moscou. Il a assuré que la Russie avait « beaucoup d’alliés », notamment en Amérique latine, en Asie et en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves « en conditions réelles » Le président russe s’exprimait au premier jour d’un salon international de l’armement organisé à Koubinka, dans la région de Moscou. Il a assuré que la Russie avait « beaucoup d’alliés », notamment en Amérique latine, en Asie et en Afrique.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pays nordiques et Allemagne divisés sur les visas touristiques russes        Les pays nordiques et l’Allemagne ont affiché, lundi, à Oslo des signes de division sur une limitation, en réaction à l’invasion de l’Ukraine, des visas touristiques délivrés aux Russes. Cette mesure prônée, par Helsinki, suscite des réticences à Berlin.          « Les Russes ordinaires n’ont pas commencé la guerre mais, en même temps, nous devons comprendre qu’ils soutiennent la guerre », a déclaré la première ministre finlandaise, Sanna Marin, à l’issue d’une réunion entre les chefs des gouvernements nordiques et allemand. « Ce n’est pas juste que les citoyens russes puissent entrer en Europe, dans l’espace Schengen, être touristes (…) pendant que la Russie tue des gens en Ukraine », a-t-elle dit lors d’une conférence de presse commune.          Le ministère des affaires étrangères finlandais a présenté, début août, un plan pour limiter les visas touristiques délivrés aux Russes souhaitant aller dans le pays, et Helsinki voudrait une décision au niveau européen. Depuis l’interdiction des vols de la Russie vers l’Union européenne, les touristes russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans le pays nordique, qui partage une longue frontière avec la Russie, pour transiter vers d’autres Etats européens.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a, lui, affiché ses réserves à l’égard d’une telle mesure. « C’était une décision importante de notre part d’imposer des sanctions contre ceux qui sont responsables de la guerre, contre de nombreux oligarques et ceux qui profitent financièrement et économiquement du régime du [président russe] Poutine », a-t-il souligné. « Nous continuerons de le faire mais je pense que ce n’est pas la guerre du peuple russe, c’est la guerre de Poutine », a-t-il affirmé.          Selon lui, une limitation des visas touristiques pénaliserait aussi « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». « Toutes les décisions que nous prenons ne devraient pas rendre plus difficile pour eux de choisir la liberté et de quitter le pays afin de s’éloigner du régime et de la dictature en Russie », a-t-il fait valoir.          La Suède, par la voix de sa première ministre, Magdalena Andersson, a dit ne pas avoir arrêté sa position sur ce sujet, tandis que le Danemark a appelé à maintenir l’unité européenne face à Moscou.                    18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs victimes des bombardements russes dans l’oblast de Donetsk et à Kharkiv        Plusieurs villes ukrainiennes font l’objet d’intenses bombardements russes sur les dernières vingt-quatre heures dans les oblasts de Donetsk, Mykolaïv, Sumy et à Kharkiv. C’est notamment le cas de la région de Donetsk, que les Russes cherchent toujours à envahir totalement pour contrôler l’intégralité du Donbass.          Des responsables régionaux ont déclaré qu’au moins trois personnes étaient mortes et treize autres avaient été blessées par les frappes russes qui ont touché de nombreuses villes et villages de la région au cours des dernières vingt-quatre heures. Les frappes ont endommagé des dizaines de bâtiments résidentiels et d’infrastructures civiles.          Plus au nord, à Kharkiv, le bilan des bombardements de lundi matin est monté à un mort et six blessés, a fait savoir un haut responsable de la police locale, Serhi Bolvinov, sur Facebook.                Un membre des services de secours examine le lieu d’une frappe russe, à Kharkiv, selon cette photo publiée par le service d’urgence de l’Etat ukrainien, le 15 août 2022. HANDOUT / AFP                     16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine prolonge la loi martiale jusqu’en novembre        Le Parlement ukrainien a voté la prolongation de la loi martiale et de la mobilisation générale dans le pays pour 90 jours supplémentaires, jusqu’au 21 novembre.          « L’Ukraine a toujours aspiré et aspire toujours à la paix. Elle a proposé à maintes reprises aux dirigeants russes, dans le cadre de diverses négociations, de mettre fin à la guerre et de libérer le territoire ukrainien de l’occupation, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée dimanche soir. Mais jusqu’à présent, la Russie croit en la terreur, reste sous l’emprise de ses illusions de propagande et espère toujours qu’elle pourra soi-disant obtenir quelque chose par le biais de diverses formes de chantage. Ce ne sera pas le cas. »          « Nous devons nous défendre », a-t-il lancé, ajoutant que « plus l’Ukraine sera forte, plus la Russie sera faible, et donc, moins cette guerre durera ».                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky licencie trois responsables régionaux du Service de sécurité d’Ukraine        Le président ukrainien a limogé les chefs du Service de sécurité d’Ukraine (SBU) des régions de Kiev, Lviv et Ternopil. Selon The Kyiv Independent, le chef du bureau de Lviv a ensuite été nommé à Kiev. Le bureau de Volodymyr Zelensky n’a pas précisé les raisons de cette décision.          Le mois dernier, le chef d’Etat ukrainien avait limogé le chef du SBU, Ivan Bakanov, et la procureure générale, Iryna Venediktova, leur reprochant des efforts insuffisants concernant la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou. M. Zelensky avait alors annoncé une « révision des cadres » au sein du SBU, dont au moins trois hauts responsables avaient été soupçonnés de haute trahison ces derniers mois.                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine promeut les armes russes utilisées « en conditions réelles »        Le président russe, Vladimir Poutine, a vanté, lundi, les armes de fabrication russe auprès de ses alliés étrangers, assurant qu’elles avaient fait leurs preuves sur le champ de bataille, en pleine intervention militaire en Ukraine.          « Nous sommes prêts à proposer à nos alliés et partenaires les types d’armes les plus modernes, des armes d’infanterie aux engins blindés, en passant par l’artillerie, l’aviation de combat ou les drones », a déclaré M. Poutine. « Partout dans le monde, [ces armes] sont appréciées par les professionnels pour leur fiabilité, leur qualité et, surtout, pour leur haute efficacité. Elles ont quasiment toutes été employées à maintes reprises dans des conditions de combat réelles », a-t-il poursuivi.          Le chef du Kremlin s’exprimait au premier jour d’un Salon international de l’armement organisé pendant une semaine à Koubinka, dans la région de Moscou, où sont attendus environ 1 500 participants.          Vladimir Poutine a assuré que la Russie avait « beaucoup d’alliés », évoquant en particulier des « liens de confiance » en Amérique latine, en Asie et en Afrique. « Ce sont des Etats qui ne fléchissent pas devant une prétendue hégémonie. Leurs dirigeants font preuve d’un vrai caractère viril », a-t-il souligné. Selon lui, la formation de militaires étrangers en Russie offre aussi de « grandes perspectives ». « Des milliers de militaires professionnels sont fiers de considérer nos écoles et nos académies militaires comme leur alma mater », a assuré M. Poutine.                    13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces ukrainiennes ont visé une base russe occupée par le groupe Wagner à Popasna, selon les autorités de Louhansk        Le gouverneur de l’oblast de Louhansk (est), Serhi Haïdaï, a affirmé sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient visé, dimanche, une base militaire russe occupée par des membres du groupe Wagner, dans la ville de Popasna.          « Les forces armées ont de nouveau visé efficacement un quartier général de l’ennemi. Cette fois-ci, il s’agissait des quartiers de Wagner qui ont été détruits dans une frappe bien visée », a annoncé M. Haïdaï. Selon lui, les forces ukrainiennes ont pu géolocaliser l’endroit grâce à une photo publiée sur une chaîne Telegram par un journaliste russe. Un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, a relayé la frappe sur Twitter, ajoutant qu’elle aurait été menée à l’aide de lance-roquettes multiples Himars, livrés par les Etats-Unis.          Le nombre de victimes est en cours d’investigation ainsi que leur identification afin de déterminer, notamment, si le chef officieux du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles ; cette possibilité est relayée entre autres par le journaliste Alistair Coleman, qui travaille pour la BBC, mais sans confirmation d’une source officielle ou indépendante.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                       12:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins cinq civils blessés dans des bombardements à Kharkiv        Des bombardements sur Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, ont fait au moins cinq blessés dans la nuit de dimanche à lundi, a déclaré le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.               Selon lui, les forces russes ont visé Saltivka, un quartier résidentiel de la ville, où des projectiles ont « heurté des voitures, brisé des vitres et endommagé l’aire de jeux pour enfants ».          Il n’y avait « pas d’installations militaires là-bas et il ne pouvait pas y en avoir », a-t-il dénoncé. Toutes les personnes blessées ont été hospitalisées.                    12:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un soldat ukrainien blessé est soigné dans un hôpital militaire, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 9 août 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Un soldat ukrainien blessé attend une IRM dans un hôpital militaire,  dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 9 août 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                     09:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes tentent de renforcer leur contrôle sur les territoires ukrainiens conquis        Dans les territoires ukrainiens occupés par la Russie, les autorités cherchent toujours à renforcer leur contrôle.          Dans l’oblast de Kherson (Sud), un responsable de l’administration d’occupation a annoncé que les commerces de la région ne devaient accepter que des transactions en roubles, selon un point de situation de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW) publié dimanche matin.          Le texte cite également le renseignement ukrainien selon qui les ambulanciers subiraient des pressions. Les autorités cherchent à leur faire signer un formulaire de consentement pour qu’ils acceptent de travailler pour le gouvernement d’occupation et d’être rémunérés en roubles.          Par ailleurs, la même source affirme que ces autorités continuent de collecter les informations personnelles des passeports de ceux qui reçoivent de l’aide humanitaire, des civils qui contactent le gouvernement d’occupation, ainsi que des clients des opérateurs téléphoniques russes.          De la même manière, les autorités prorusses de la république autoproclamée de Donetsk préparent le terrain d’une annexion de la province par Moscou. D’après le ministère de la défense britannique, le dirigeant de la région séparatiste, Denis Pouchiline, a déclaré que la date du référendum – qui doit demander à la population si elle souhaite que la région devienne russe – sera annoncée après la « libération complète » de la province.          Au mois de juin, des journalistes avaient montré que la république autoproclamée avait développé une stratégie pour s’assurer d’au moins 70 % de votes favorables.                    Lire aussi :  Avec l’armée russe, dans les territoires conquis de l’Ukraine                       08:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées de l’oblast russe de Belgorod, près de la frontière ukrainienne, vues à l’aube depuis Kharkiv, le 15 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     06:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Exportations du grain ukrainien : six navires reçoivent leur autorisation        Le centre de coordination conjointe (CCC) a fait savoir que six navires supplémentaires avaient reçu leur autorisation d’exporter du grain ukrainien. Deux d’entre eux ont déjà passé l’inspection et peuvent se rendre au port de Tchornomorsk pour y être chargés. Les quatre autres attendent l’inspection, qui est prévue aujourd’hui.          Le CCC, créé et inauguré à la fin de juillet conformément aux accords signés le 22 juillet entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, est chargé du contrôle des exportations de céréales ukrainiennes via la mer Noire.          Installé au sein d’une académie militaire, il est dirigé par « cinq représentants de la Russie, de l’Ukraine et de l’ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils », avait précisé le ministre de la défense turc, Hulusi Akar, lors d’une cérémonie d’inauguration. Sa mission est de vérifier que les navires au départ et à l’arrivée d’Istanbul ne transportent rien d’autre que des céréales.          Le président ukrainien avait déclaré, samedi, que seize navires transportant des céréales pour sept pays sur trois continents avaient déjà pu quitter les ports ukrainiens depuis le début d’août, après cinq mois de blocus.          « Notre objectif désormais est la régularité », avait-il expliqué, quelques jours plus tôt. « Quand un navire quitte le port, il faut qu’il y ait également d’autres navires en activité – à la fois ceux qui chargent et ceux qui s’approchent du port. La continuité, la régularité est un principe nécessaire pour les consommateurs de notre production agricole », avait-il ajouté.                    06:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le silence frôle la complicité », dénonce Volodymyr Zelensky à l’attention des citoyens russes        Dans sa vidéo de soirée, dimanche, le président ukrainien s’est adressé à la population russe en lui demandant de prendre position contre la guerre menée par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que, lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité. Rejeter le combat contre le mal équivaut à soutenir le mal. Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et, où que vous soyez – à la fois sur le territoire de la Russie et à l’étranger –, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre.           M. Zelensky a déclaré également que « la discussion sur les restrictions de visas en Europe pour les titulaires de passeport russe s’élargi[ssait] chaque jour », un sujet abordé depuis quelques jours, notamment par l’Estonie et la Finlande.          « De nouveaux Etats et de nouveaux politiciens s’y joignent, estime le président ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire à des décisions appropriées. »                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 06:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir lundi matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé, dimanche, aux personnes de nationalité russe en leur demandant de prendre position contre la guerre. « Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité », a-t-il dit dans sa vidéo quotidienne. « Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, (…) cela signifie que vous soutenez le mal. (…) Où que vous soyez, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre », a-t-il ajouté.        « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, a déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, ville où est située la centrale nucléaire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie. M. Zelensky a prévenu que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes à partir de son territoire.        L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du Sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.        Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé, dimanche, de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.        Le ministre de la défense slovaque, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livré à l’Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine. Cette semaine, M. Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.        Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volonté de réexporter, pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Discours du chef du Kremlin, lundi 15 août 2022, au premier jour d’un salon international de l’armement organisé pendant une semaine à Koubinka, dans la région de Moscou, où sont attendus environ 1 500 participants.   MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé, dimanche, aux citoyens russes en leur demandant de prendre position contre la guerre. « Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité », a-t-il dit dans sa vidéo quotidienne. « Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, (…) cela signifie que vous soutenez le mal. (…) Où que vous soyez, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre », a-t-il ajouté.« Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, a déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, ville où est située la centrale nucléaire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la part de la Russie. M. Zelensky a averti que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes à partir de son territoire.L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du Sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé, dimanche, de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.Le ministre de la défense slovaque, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livré à l’Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine. Cette semaine, M. Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volonté de réexporter, pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-15T15:53:04+00:00","coverageEndTime":"2022-08-16T03:53:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves \u00ab\u00a0en cond...","description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait au premier jour d\u2019un salon international de l\u2019armement organis\u00e9 \u00e0 Koubinka, dans la r\u00e9gion de Moscou. Il a assur\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019alli\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves « en conditions réelles »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait au premier jour d\u2019un salon international de l\u2019armement organis\u00e9 \u00e0 Koubinka, dans la r\u00e9gion de Moscou. Il a assur\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019alli\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/0/0/5846/3897/1342/894/3/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-15T15:53:04+00:00"
,"endDate":"2022-08-16T03:53:04+00:00"
  Les pays nordiques et l\u2019Allemagne ont affich\u00e9, lundi, \u00e0 Oslo des signes de division sur une limitation, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, des visas touristiques d\u00e9livr\u00e9s aux Russes. Cette mesure pr\u00f4n\u00e9e, par Helsinki, suscite des r\u00e9ticences \u00e0 Berlin.          \u00ab\u00a0Les Russes ordinaires n\u2019ont pas commenc\u00e9 la guerre mais, en m\u00eame temps, nous devons comprendre qu\u2019ils soutiennent la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union entre les chefs des gouvernements nordiques et allemand. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas juste que les citoyens russes puissent entrer en Europe, dans l\u2019espace Schengen, \u00eatre touristes (\u2026) pendant que la Russie tue des gens en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais a pr\u00e9sent\u00e9, d\u00e9but ao\u00fbt, un plan pour limiter les visas touristiques d\u00e9livr\u00e9s aux Russes souhaitant aller dans le pays, et Helsinki voudrait une d\u00e9cision au niveau europ\u00e9en. Depuis l\u2019interdiction des vols de la Russie vers l\u2019Union europ\u00e9enne, les touristes russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans le pays nordique, qui partage une longue fronti\u00e8re avec la Russie, pour transiter vers d\u2019autres Etats europ\u00e9ens.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a, lui, affich\u00e9 ses r\u00e9serves \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une telle mesure. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une d\u00e9cision importante de notre part d\u2019imposer des sanctions contre ceux qui sont responsables de la guerre, contre de nombreux oligarques et ceux qui profitent financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement du r\u00e9gime du [pr\u00e9sident russe] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuerons de le faire mais je pense que ce n\u2019est pas la guerre du peuple russe, c\u2019est la guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon lui, une limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait aussi \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes les d\u00e9cisions que nous prenons ne devraient pas rendre plus difficile pour eux de choisir la libert\u00e9 et de quitter le pays afin de s\u2019\u00e9loigner du r\u00e9gime et de la dictature en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          La Su\u00e8de, par la voix de sa premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, a dit ne pas avoir arr\u00eat\u00e9 sa position sur ce sujet, tandis que le Danemark a appel\u00e9 \u00e0 maintenir l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne face \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays nordiques et Allemagne divis\u00e9s sur les visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-15T17:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T16:27:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes ukrainiennes font l\u2019objet d\u2019intenses bombardements russes sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures dans les oblasts de Donetsk, Mykola\u00efv, Sumy et \u00e0 Kharkiv. C\u2019est notamment le cas de la r\u00e9gion de Donetsk, que les Russes cherchent toujours \u00e0 envahir totalement pour contr\u00f4ler l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass.          Des responsables r\u00e9gionaux ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins trois personnes \u00e9taient mortes et treize autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par les frappes russes qui ont touch\u00e9 de nombreuses villes et villages de la r\u00e9gion au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures. Les frappes ont endommag\u00e9 des dizaines de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et d\u2019infrastructures civiles.          Plus au nord, \u00e0 Kharkiv, le bilan des bombardements de lundi matin est mont\u00e9 \u00e0 un mort et six bless\u00e9s, a fait savoir un haut responsable de la police locale, Serhi Bolvinov, sur Facebook.                Un membre des services de secours examine le lieu d\u2019une frappe russe, \u00e0 Kharkiv, selon cette photo publi\u00e9e par le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien, le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/beeceac_5946002-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs victimes des bombardements russes dans l\u2019oblast de Donetsk et \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-15T16:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T14:51:17+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 la prolongation de la loi martiale et de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale dans le pays pour 90 jours suppl\u00e9mentaires, jusqu\u2019au 21\u00a0novembre.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a toujours aspir\u00e9 et aspire toujours \u00e0 la paix. Elle a propos\u00e9 \u00e0 maintes reprises aux dirigeants russes, dans le cadre de diverses n\u00e9gociations, de mettre fin \u00e0 la guerre et de lib\u00e9rer le territoire ukrainien de l\u2019occupation, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche soir.\u00a0Mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie croit en la terreur, reste sous l\u2019emprise de ses illusions de propagande et esp\u00e8re toujours qu\u2019elle pourra soi-disant obtenir quelque chose par le biais de diverses formes de chantage. Ce ne sera pas le cas.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous devons nous d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0plus l\u2019Ukraine sera forte, plus la Russie sera faible, et donc, moins cette guerre durera\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine prolonge la loi martiale jusqu\u2019en novembre","dateModified":"2022-08-15T14:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T14:29:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a limog\u00e9 les chefs du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) des r\u00e9gions de Kiev, Lviv et Ternopil. Selon The Kyiv Independent, le chef du bureau de Lviv a ensuite \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 Kiev. Le bureau de Volodymyr Zelensky n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 les raisons de cette d\u00e9cision.          Le mois dernier, le chef d\u2019Etat ukrainien avait limog\u00e9 le chef du SBU, Ivan Bakanov, et la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Iryna Venediktova, leur reprochant des efforts insuffisants concernant la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou. M.\u00a0Zelensky avait alors annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU, dont au moins trois hauts responsables avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de haute trahison ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky licencie trois responsables r\u00e9gionaux du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-15T14:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T13:53:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a vant\u00e9, lundi, les armes de fabrication russe aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s \u00e9trangers, assurant qu\u2019elles avaient fait leurs preuves sur le champ de bataille, en pleine intervention militaire en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer \u00e0 nos alli\u00e9s et partenaires les types d\u2019armes les plus modernes, des armes d\u2019infanterie aux engins blind\u00e9s, en passant par l\u2019artillerie, l\u2019aviation de combat ou les drones\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine. \u00ab\u00a0Partout dans le monde, [ces armes] sont appr\u00e9ci\u00e9es par les professionnels pour leur fiabilit\u00e9, leur qualit\u00e9 et, surtout, pour leur haute efficacit\u00e9. Elles ont quasiment toutes \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es \u00e0 maintes reprises dans des conditions de combat r\u00e9elles\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Le chef du Kremlin s\u2019exprimait au premier jour d\u2019un Salon international de l\u2019armement organis\u00e9 pendant une semaine \u00e0 Koubinka, dans la r\u00e9gion de Moscou, o\u00f9 sont attendus environ 1\u00a0500\u00a0participants.          Vladimir Poutine a assur\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019alli\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9voquant en particulier des \u00ab\u00a0liens de confiance\u00a0\u00bb en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique. \u00ab\u00a0Ce sont des Etats qui ne fl\u00e9chissent pas devant une pr\u00e9tendue h\u00e9g\u00e9monie. Leurs dirigeants font preuve d\u2019un vrai caract\u00e8re viril\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Selon lui, la formation de militaires \u00e9trangers en Russie offre aussi de \u00ab\u00a0grandes perspectives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des milliers de militaires professionnels sont fiers de consid\u00e9rer nos \u00e9coles et nos acad\u00e9mies militaires comme leur alma mater\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine promeut les armes russes utilis\u00e9es \u00ab\u00a0en conditions r\u00e9elles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-15T14:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T11:59:38+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk (est), Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9 sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient vis\u00e9, dimanche, une base militaire russe occup\u00e9e par des membres du groupe Wagner, dans la ville de Popasna.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ont de nouveau vis\u00e9 efficacement un quartier g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ennemi. Cette fois-ci, il s\u2019agissait des quartiers de Wagner qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans une frappe bien vis\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, les forces ukrainiennes ont pu g\u00e9olocaliser l\u2019endroit gr\u00e2ce \u00e0 une photo publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram par un journaliste russe. Un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Anton Gerashchenko, a relay\u00e9 la frappe sur Twitter, ajoutant qu\u2019elle aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples Himars, livr\u00e9s par les Etats-Unis.          Le nombre de victimes est en cours d\u2019investigation ainsi que leur identification\u00a0afin de d\u00e9terminer, notamment, si le chef officieux du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles\u00a0; cette possibilit\u00e9 est relay\u00e9e entre autres par le journaliste Alistair Coleman, qui travaille pour la BBC, mais sans confirmation d\u2019une source officielle ou ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont vis\u00e9 une base russe occup\u00e9e par le groupe Wagner \u00e0 Popasna, selon les autor...","dateModified":"2022-08-15T12:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T10:16:52+00:00","articleBody":"     Des bombardements sur Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait au moins cinq bless\u00e9s dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.               Selon lui, les forces russes ont vis\u00e9 Saltivka, un quartier r\u00e9sidentiel de la ville, o\u00f9 des projectiles ont \u00ab\u00a0heurt\u00e9 des voitures, bris\u00e9 des vitres et endommag\u00e9 l\u2019aire de jeux pour enfants\u00a0\u00bb.          Il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019installations militaires l\u00e0-bas et il ne pouvait pas y en avoir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. Toutes les personnes bless\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-15T10:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T10:07:48+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien bless\u00e9 est soign\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Un soldat ukrainien bless\u00e9 attend une IRM dans un h\u00f4pital militaire,  dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/1cb88b7_1660557992706-2022-08-15t090258z-1368556829-rc20tv9vtcmy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region-hospital.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves \u00ab\u00a0en cond...","dateModified":"2022-08-15T10:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T07:32:13+00:00","articleBody":"     Dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s par la Russie, les autorit\u00e9s cherchent toujours \u00e0 renforcer leur contr\u00f4le.          Dans l\u2019oblast de Kherson (Sud), un responsable de l\u2019administration d\u2019occupation a annonc\u00e9 que les commerces de la r\u00e9gion ne devaient accepter que des transactions en roubles, selon un point de situation de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) publi\u00e9 dimanche matin.          Le texte cite \u00e9galement le renseignement ukrainien selon qui les ambulanciers subiraient des pressions. Les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 leur faire signer un formulaire de consentement pour qu\u2019ils acceptent de travailler pour le gouvernement d\u2019occupation et d\u2019\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en roubles.          Par ailleurs, la m\u00eame source affirme que ces autorit\u00e9s continuent de collecter les informations personnelles des passeports de ceux qui re\u00e7oivent de l\u2019aide humanitaire, des civils qui contactent le gouvernement d\u2019occupation, ainsi que des clients des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques russes.          De la m\u00eame mani\u00e8re, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk\u00a0pr\u00e9parent le terrain d\u2019une annexion de la province par Moscou. D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 que la date du r\u00e9f\u00e9rendum \u2013 qui doit demander \u00e0 la population si elle souhaite que la r\u00e9gion devienne russe \u2013 sera annonc\u00e9e apr\u00e8s la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration compl\u00e8te\u00a0\u00bb de la province.          Au mois de juin, des journalistes avaient montr\u00e9 que la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e avait d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie pour s\u2019assurer d\u2019au moins 70\u00a0% de votes favorables.                    Lire aussi :  Avec l\u2019arm\u00e9e russe, dans les territoires conquis de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes tentent de renforcer leur contr\u00f4le sur les territoires ukrainiens conquis","dateModified":"2022-08-15T07:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T06:09:46+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es de l\u2019oblast russe de Belgorod, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, vues \u00e0 l\u2019aube depuis Kharkiv, le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/5e746fb_8dd8cd5bc7064613955e2d46ee603a49-8dd8cd5bc7064613955e2d46ee603a49-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves \u00ab\u00a0en cond...","dateModified":"2022-08-15T06:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:23:02+00:00","articleBody":"     Le centre de coordination conjointe (CCC) a fait savoir que six navires suppl\u00e9mentaires avaient re\u00e7u leur autorisation d\u2019exporter du grain ukrainien. Deux d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 l\u2019inspection et peuvent se rendre au port de Tchornomorsk pour y \u00eatre charg\u00e9s. Les quatre autres attendent l\u2019inspection, qui est pr\u00e9vue aujourd\u2019hui.          Le CCC, cr\u00e9\u00e9 et inaugur\u00e9 \u00e0 la fin de juillet conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, est charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          Install\u00e9 au sein d\u2019une acad\u00e9mie militaire, il est dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0cinq repr\u00e9sentants de la Russie, de l\u2019Ukraine et de l\u2019ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019inauguration. Sa mission est de v\u00e9rifier que les navires au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Istanbul ne transportent rien d\u2019autre que des c\u00e9r\u00e9ales.          Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9, samedi, que seize navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pour sept pays sur trois continents avaient d\u00e9j\u00e0 pu quitter les ports ukrainiens\u00a0depuis le d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, apr\u00e8s cinq mois de blocus.          \u00ab\u00a0Notre objectif d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il expliqu\u00e9, quelques jours plus t\u00f4t. \u00ab\u00a0Quand un navire quitte le port, il faut qu\u2019il y ait \u00e9galement d\u2019autres navires en activit\u00e9 \u2013 \u00e0 la fois ceux qui chargent et ceux qui s\u2019approchent du port. La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exportations du grain ukrainien\u00a0: six navires re\u00e7oivent leur autorisation","dateModified":"2022-08-15T06:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:11:00+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o de soir\u00e9e, dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la population russe en lui demandant de prendre position contre la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que, lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9. Rejeter le combat contre le mal \u00e9quivaut \u00e0 soutenir le mal. Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et, o\u00f9 que vous soyez \u2013 \u00e0 la fois sur le territoire de la Russie et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u2013, votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre.           M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e9galement que \u00ab\u00a0la discussion sur les restrictions de visas en Europe pour les titulaires de passeport russe s\u2019\u00e9largi[ssait] chaque jour\u00a0\u00bb, un sujet abord\u00e9 depuis quelques jours, notamment par l\u2019Estonie et la Finlande.          \u00ab\u00a0De nouveaux Etats et de nouveaux politiciens s\u2019y joignent, estime le pr\u00e9sident ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire \u00e0 des d\u00e9cisions appropri\u00e9es.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le silence fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019attention des citoyens russes","dateModified":"2022-08-15T05:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:03:34+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9, dimanche, aux personnes de nationalit\u00e9 russe en leur demandant de prendre position contre la guerre. \u00ab\u00a0Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans sa vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, (\u2026) cela signifie que vous soutenez le mal. (\u2026) O\u00f9 que vous soyez, votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M.\u00a0Orlov, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb de la Russie. M.\u00a0Zelensky a pr\u00e9venu que son arm\u00e9e riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes \u00e0 partir de son territoire.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du Sud occup\u00e9e par Moscou, risquaient d\u2019y \u00eatre coinc\u00e9es apr\u00e8s la mise hors d\u2019usage de tous les ponts existants.          Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9, dimanche, de 23\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 et est pr\u00eat \u00e0 prendre la mer, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien.          Le ministre de la d\u00e9fense slovaque, Jaroslav Nad, a d\u00e9menti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et \u00eatre remplac\u00e9s par des avions F-16 de fabrication am\u00e9ricaine. Cette semaine, M.\u00a0Nad avait confirm\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s par la Slovaquie.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volont\u00e9 de r\u00e9exporter, pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, sa production vers le march\u00e9 russe, a annonc\u00e9 son PDG.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-08-15T06:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:00:26+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-15T05:10:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/0/0/5846/3897/1342/894/3/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/15/19-7">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Déjà condamnée à onze ans de prison, la lauréate du prix Nobel et ex-dirigeante birmane est toujours détenue à l’isolement dans une prison de la capitale Naypyidaw.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Birmanie             En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamnée à six années de prison supplémentaires pour corruption      Déjà condamnée à onze ans de prison, la lauréate du prix Nobel et ex-dirigeante birmane est toujours détenue à l’isolement dans une prison de la capitale Naypyidaw.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Prix Nobel de la paix, âgée de 77 ans et qui avait déjà été condamnée pour un total de onze ans de prison, a été reconnue coupable de quatre charges de corruption, lundi 15 août.  PETER DEJONG / AP                 Déjà condamnée pour un total de onze ans de prison, l’ex-dirigeante birmane, Aung San Suu Kyi, a été condamnée, lundi 15 août, d’une peine supplémentaire de six ans de détention, au cours d’un procès fleuve, dénoncé comme politique par la communauté internationale.            Agée de 77 ans, la Prix Nobel de la paix a été reconnue coupable de quatre charges de corruption. Apparue en bonne santé au tribunal militaire, selon une source proche du dossier, elle n’a pas fait de commentaire après la lecture du jugement.                 Arrêtée lors du coup d’Etat militaire du 1er février 2021 qui a mis fin à une décennie de transition démocratique en Birmanie, Aung San Suu Kyi a été placée à l’isolement dans une prison de Naypyidaw, fin juin. C’est dans cet établissement pénitentiaire de la capitale que se poursuit son procès, qui a débuté il y a plus d’un an, à huis clos, ses avocats ayant interdiction de parler à la presse et aux organisations internationales.            Elle est visée par une multitude d’infractions (violation d’une loi sur les secrets d’Etat datant de l’époque coloniale, fraude électorale, sédition, corruption…) et risque des décennies de prison. Fin avril, la Prix Nobel a été condamnée à cinq ans de prison en vertu de la loi anticorruption, pour avoir perçu 600 000 dollars et plus de onze kilos d’or de pots-de-vin de l’ancien ministre chargé de la région de Rangoun.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Birmanie : « L’Europe et la France vont-elles rendre possible la victoire du gouvernement démocratique en exil ? »                   Acharnement judiciaire            Il s’agit d’un « affront à la justice et à l’Etat de droit », a réagi un porte-parole du département d’Etat américain, lundi, appelant à la « libération immédiate d’Aung San Suu Kyi et de tous ceux injustement détenus, parmi lesquels des représentants démocratiquement élus ».                « Sourds à l’indignation nationale et internationale, les procès pour punir Suu Kyi et ses proches ont pour but d’effacer le passé démocratique » de la Birmanie, a réagi auprès de l’Agence France-Presse l’analyste politique David Mathieson. « Leur intention est claire pour tout le monde, sauf pour la communauté internationale », dont les sanctions sont jugées trop légères par certains observateurs, a-t-il poursuivi.            De nombreuses voix dénoncent un acharnement judiciaire motivé, selon elles, par des considérations politiques, visant à mettre en touche et de manière définitive la fille du héros de l’indépendance et grande gagnante des élections de 2015 et de 2020. Plusieurs de ses proches ont ainsi été condamnés à de lourdes peines (soixante-quinze ans de prison pour un ancien ministre, vingt ans pour un de ses collaborateurs) et un ancien député de son parti, Phyo Zeya Thaw, à été condamné à mort et exécuté fin juillet.            D’autres se sont exilés ou sont entrés en clandestinité. Une partie de ces élus déchus ont formé un gouvernement d’unité nationale (NUG) parallèle dans le but de saper la légitimité de la junte. Mais celui-ci ne contrôle aucun territoire, et n’a été reconnu par aucun gouvernement étranger. Aung San Suu Kyi reste une figure très populaire en Birmanie, même si son image internationale a été écornée par son incapacité à défendre la minorité musulmane des Rohingyas, victimes d’exactions de l’armée en 2016 et en 2017, un « génocide », selon Washington.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Birmanie, la pendaison de quatre prisonniers politiques provoque un tollé                   La junte militaire, isolée sur la scène internationale            L’envoyé spécial de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est (ASEAN) pour la Birmanie, mandaté pour trouver une sortie de crise, n’a pas été autorisé à rencontrer Aung San Suu Kyi lors de sa plus récente visite, fin juin.                De nombreux opposants au régime militaire estiment aussi que leur lutte doit dépasser la Prix Nobel pour tenter d’en finir avec l’emprise des généraux sur la politique et l’économie de la Birmanie. Des milices ont pris les armes contre la junte dans plusieurs régions de Birmanie, à contre-courant du principe de non-violence prôné par Aung San Suu Kyi.            L’armée au pouvoir, elle, défend son projet d’organiser des élections à l’été 2023. Les Etats-Unis ont déjà rejeté ce « simulacre » d’élections qui ne peuvent être « ni libres ni justes dans les conditions actuelles », selon le secrétaire d’Etat, Antony Blinken.            La junte, de plus en plus isolée sur la scène internationale, a pris le pouvoir par la force sous prétexte de prétendues fraudes aux élections de l’année précédente, remportées de façon écrasante par le parti d’Aung San Suu Kyi, mettant fin à une décennie de transition démocratique. Le putsch a fait plonger le pays dans le chaos. Près de 2 100 civils ont été tués par les forces de sécurité et plus de 15 000 arrêtés, d’après une ONG locale.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/en-birmanie-aung-san-suu-kyi-condamnee-a-six-annees-de-prison-supplementaires-pour-corruption_6138104_3210.html"},"headline":"En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamn\u00e9e \u00e0 six ann\u00e9es de prison suppl\u00e9mentaires pour corruption","dateCreated":"2022-08-15T16:24:43+02:00","datePublished":"2022-08-15T16:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Birmanie","International"],"description":"D\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e \u00e0 onze ans de prison, la laur\u00e9ate du prix Nobel et ex-dirigeante birmane est toujours d\u00e9tenue \u00e0 l\u2019isolement dans une prison de la capitale Naypyidaw.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/4d858b5_789f49648dd24d6aab2a6b2ed6584eb3-789f49648dd24d6aab2a6b2ed6584eb3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-8">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Ces soldats ont franchi la frontière entre le Mali et le Niger, a fait savoir l’état-major français. Après neuf ans de présence militaire, la France a été poussée vers la sortie par la junte malienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Mali : les derniers soldats français de l’opération « Barkhane » ont quitté le pays      Ces soldats ont franchi la frontière entre le Mali et le Niger, a fait savoir l’état-major français. Après neuf ans de présence militaire, la France a été poussée vers la sortie par la junte malienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 19h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats français de la force « Barkhane », à Tombouctou, au Mali, le 5 décembre 2021.  THOMAS COEX / AFP                 Les derniers soldats français de l’opération « Barkhane », présents au Mali depuis neuf ans, ont quitté le pays, a fait savoir, lundi 15 août, l’état-major français dans un communiqué.            « Ce jour, les derniers militaires de l’opération “Barkhane”, présents sur le sol malien ont franchi la frontière entre le Mali et le Niger. Ils provenaient de la plate-forme opérationnelle déserte de Gao, désormais transférée aux forces armées maliennes », a souligné l’état-major.                 Après neuf ans de présence, « [la force “Barkhane”] s’est réarticulée hors du pays en moins de six mois », a commenté le ministère des armées. « Ce défi militaire logistique majeur a été relevé, en bon ordre et en sécurité, ainsi qu’en totale transparence et en coordination avec l’ensemble des partenaires. » Les Français avaient transféré, ces six derniers mois, toutes leurs emprises à l’armée malienne, dont la dernière, à Gao, au nord du pays, lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant le départ des derniers soldats français du Mali, Paris cherche à redéfinir sa stratégie en Afrique                   La France a dû sortir du Mali quelque 4 000 conteneurs et un millier de véhicules, dont des centaines de blindés, alors que le Sahel connaît une flambée de violences, que le groupe paramilitaire russe Wagner, nouvel allié de Bamako, peine à endiguer.            Présence militaire au Sahel divisée par deux            Dimanche, plusieurs dizaines de personnes ont manifesté à Gao, dans le nord du Mali, pour réclamer le départ de la force militaire française « Barkhane », ont fait savoir des organisateurs et des élus locaux à l’Agence France-Presse (AFP). « Nous donnons à compter de ce jour, dimanche 14 août, un ultimatum de soixante-douze heures pour le départ définitif de “Barkhane” », avaient déclaré des manifestants, se présentant comme « les forces vives » de Gao, ville en proie aux violences djihadistes.                             Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   « La France reste engagée au Sahel, dans le golfe de Guinée et la région du lac Tchad avec tous les partenaires attachés à la stabilité et à la lutte contre le terrorisme », a précisé l’Elysée dans un autre communiqué.                La présence militaire au Sahel sera divisée par deux d’ici à la fin de l’année, passant à 2 500 militaires. Le Niger a accepté le maintien d’une base aérienne à Niamey et l’appui de 250 soldats pour ses opérations militaires à la frontière malienne. Le Tchad continuera à héberger une emprise française à N’Djamena et la France espère conserver un contingent de forces spéciales à Ouagadougou, la capitale burkinabée.            Cinquante-neuf militaires français morts au Sahel            Les rapports entre la junte au pouvoir à Bamako et Paris, ancienne puissance coloniale, se sont brutalement dégradés ces derniers mois, poussant les deux pays à la rupture après neuf ans de présence française ininterrompue pour lutter contre les djihadistes (opérations « Serval » puis « Barkhane »). La France a été poussée vers la sortie par les autorités militaires maliennes, six mois après l’arrivée des paramilitaires du Groupe Wagner.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Mali, les mercenaires Wagner progressent au centre du pays                   Le 17 février dernier, constatant que « les conditions politiques et opérationnelles n’étaient plus réunies pour rester engagée au Mali », la France avait ainsi décidé de réorganiser le dispositif de l’opération « Barkhane » « en dehors du territoire malien », a rappelé l’Elysée lundi.                Plus de 2 000 civils ont été tués au Mali, Niger et Burkina Faso depuis le début de l’année, soit déjà plus que les 2 021 recensés pour toute l’année 2021, selon les calculs de l’AFP à partir d’une compilation de l’ONG spécialisée Acled. En neuf ans de présence au Sahel, l’armée française a perdu 59 militaires.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/15/mali-les-derniers-soldats-francais-de-l-operation-barkhane-ont-quitte-le-pays_6138101_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: les derniers soldats fran\u00e7ais de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb ont quitt\u00e9 le pays","dateCreated":"2022-08-15T15:50:42+02:00","datePublished":"2022-08-15T15:50:42+02:00","dateModified":"2022-08-15T19:19:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Ces soldats ont franchi la fronti\u00e8re entre le Mali et le Niger, a fait savoir l\u2019\u00e9tat-major fran\u00e7ais. Apr\u00e8s neuf ans de pr\u00e9sence militaire, la France a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e vers la sortie par la junte malienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/432/0/6576/3288/1342/671/60/0/ada8367_930833997-966584.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-9">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le produit intérieur brut a progressé de 0,5 % au deuxième trimestre, mais l’inflation commence à peser sur la consommation des ménages et l’activité économique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Japon             L’économie japonaise retrouve son niveau d’avant la pandémie, mais pourrait de nouveau ralentir      Le produit intérieur brut a progressé de 0,5 % au deuxième trimestre, mais l’inflation commence à peser sur la consommation des ménages et l’activité économique.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Tokyo (Japon), le 15 août 2022.  KAZUHIRO NOGI / AFP               Les Japonais redécouvrent les joies des soirées au restaurant et au karaoké, pour le plus grand bien d’une économie nippone qui a enfin retrouvé son niveau d’avant la pandémie due au coronavirus. Une embellie toutefois menacée par de sombres perspectives, notamment en matière d’inflation. Conscient des inquiétudes de la population sur ce point, le premier ministre, Fumio Kishida, a appelé, lundi 15 août, son gouvernement à « tout faire face à l’urgence actuelle ». « La flambée des prix des produits de première nécessité, dont le pain et les nouilles, est très inquiétante », a déclaré M. Kishida, qui redoute un bond de plus de 20 % des tarifs du blé à partir d’octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les révélations sur les liens entre son parti et la secte Moon obligent le premier ministre japonais à remanier son gouvernement                 L’inquiétude a tempéré l’annonce, quelques heures auparavant, d’un produit intérieur brut (PIB) en hausse de 0,5 % entre avril et juin, soit 2,2 % sur un an. L’économie nippone a crû pour le troisième trimestre consécutif, ce qui lui a permis de légèrement dépasser le niveau du dernier trimestre 2019, juste avant la pandémie.          Faiblesse du yen          La progression des dépenses des particuliers, de 1,2 % par rapport au trimestre précédent, y a grandement contribué. « Le bond de la consommation a été tiré par les sorties au restaurant, les nuitées d’hôtels et les activités de loisir », constate Naoyuki Shiraishi, de l’Institut japonais de recherche. Les Japonais ont recommencé à sortir après la levée, en mars, des restrictions de déplacement appliquées pour endiguer une sixième vague de contaminations. En parallèle, les investissements en capital des entreprises, portés par les efforts en faveur de la transition numérique, ont crû de 1,4 %, après un recul de 0,3 % entre janvier et mars.           « Les entreprises hésitent de moins en moins à augmenter les prix et le font plus vite », a constaté la société Teikoku Databank          L’euphorie ne devrait toutefois pas durer. Outre que la progression du PIB est inférieure aux attentes des économistes, qui tablaient sur une hausse de 2,7 %, l’économie nippone devrait subir le contrecoup du ralentissement économique mondial, qui s’ajoute à la faiblesse persistante du yen, à près de 137 yens pour un dollar, son plus bas niveau depuis vingt-cinq ans. Tout cela alimente l’inflation. A 2,4 % en juin, elle n’atteint pas les niveaux des Etats-Unis ou de l’Allemagne, où elle a bondi respectivement de 8,5 % et de 7,5 %. Cependant, elle mécontente des Japonais habitués à de faibles variations de prix pendant la longue période de pressions déflationnistes amorcée à la fin des années 1990 − et qui semble toucher à sa fin.             Il vous reste 46.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/15/l-economie-japonaise-retrouve-son-niveau-d-avant-la-pandemie-mais-pourrait-de-nouveau-ralentir_6138097_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie japonaise retrouve son niveau d\u2019avant la pand\u00e9mie, mais pourrait de nouveau ralentir","dateCreated":"2022-08-15T14:44:43+02:00","datePublished":"2022-08-15T14:44:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Japon"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le produit int\u00e9rieur brut a progress\u00e9 de 0,5\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre, mais l\u2019inflation commence \u00e0 peser sur la consommation des m\u00e9nages et l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/425/0/4377/2188/1342/671/60/0/2ff5df0_1660564260562-000-32gj7vk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-10">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Chine a annoncé, lundi, avoir organisé de nouveaux exercices militaires autour de Taïwan, où une délégation du Congrès américain est actuellement en visite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             La Chine relance ses manœuvres militaires autour de Taïwan, alors que l’île reçoit une délégation américaine      La Chine a annoncé, lundi, avoir organisé de nouveaux exercices militaires autour de Taïwan, où une délégation du Congrès américain est actuellement en visite.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Chine a annoncé, lundi 15 août, avoir organisé de nouveaux exercices militaires autour de Taïwan, où cinq parlementaires américains sont actuellement en visite, deux semaines après la venue de Nancy Pelosi, ouvertement dénoncée par Pékin. L’armée chinoise a ainsi déclaré dans un communiqué :            « Le 15 août, le commandement du théâtre oriental de l’Armée populaire de libération chinoise a organisé une patrouille de préparation au combat interarmées multiservice et des exercices de combat dans la mer et l’espace aérien autour de Taïwan. »            Les nouvelles manœuvres constituent « une dissuasion solennelle contre les Etats-Unis et Taïwan qui continuent à jouer des tours politiques et à saper la paix et la stabilité à travers le détroit de Taïwan », a déclaré de son côté Shi Yi, porte-parole du commandement du théâtre oriental de l’armée chinoise, en promettant de « défendre résolument la souveraineté nationale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace militaire chinoise, Taïwan fait le choix de la guerre asymétrique                   Dans son point quotidien, le ministère taïwanais de la défense a affirmé, dimanche, avoir détecté vingt-deux avions et six navires chinois opérant près du détroit. Onze des avions ont dépassé la ligne médiane, une démarcation non officielle entre Taïwan et la Chine que Pékin ne reconnaît pas.            Une réponse militaire à la visite des parlementaires américains            Ces nouvelles manœuvres militaires de la Chine surviennent alors qu’une délégation du Congrès américain – composée d’un sénateur et de quatre représentants du Parlement, des démocrates et un républicain – est arrivée dimanche soir à Taipei pour rencontrer ce lundi la présidente de l’île, Tsai Ing-wen, avant une réception organisée au ministère des affaires étrangères.                 Une visite saluée dans un communiqué par le ministère taïwanais des affaires étrangères, pour qui les élus américains « démontrent ainsi une amitié qui n’est pas effrayée par les menaces de la Chine et souligne le soutien résolu des Etats-Unis envers Taïwan ». Cette visite, qui n’avait pas été annoncée, porte sur le commerce, la sécurité de la région et le changement climatique, selon l’Institut américain à Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Chine a choisi de faire un exemple de la visite de Nancy Pelosi à Taïwan, en tentant d’instaurer un rapport de force qu’elle a perdu »                   Elle survient cependant après la venue, il y a deux semaines, de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi, sur cette île revendiquée par les autorités chinoises. En colère, la Chine avait répondu à cette visite par des manœuvres militaires, les plus importantes jamais réalisées par Pékin autour de Taïwan.            L’armée chinoise avait déployé des navires de guerre, missiles et avions de chasse en simulant un blocus de l’île, notamment. De son côté, Taipei avait accusé la Chine d’avoir pris prétexte de la visite de MmePelosi pour s’entraîner à une invasion. En réponse, les Etats-Unis ont réaffirmé leur engagement dans la région.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/la-chine-relance-ses-man-uvres-militaires-autour-de-taiwan-alors-que-l-ile-recoit-une-delegation-americaine_6138087_3210.html"},"headline":"La Chine relance ses man\u0153uvres militaires autour de Ta\u00efwan, alors que l\u2019\u00eele re\u00e7oit une d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-08-15T11:52:39+02:00","datePublished":"2022-08-15T11:52:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International"],"description":"La Chine a annonc\u00e9, lundi, avoir organis\u00e9 de nouveaux exercices militaires autour de Ta\u00efwan, o\u00f9 une d\u00e9l\u00e9gation du Congr\u00e8s am\u00e9ricain est actuellement en visite.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d88fa78_f3c5b0bf7fdc4b3c849db3039fd7d99a-f3c5b0bf7fdc4b3c849db3039fd7d99a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-11">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Selon le porte-parole du ministère des affaires étrangères iranien, « seuls Salman Rushdie et ses partisans mériteraient d’être blâmés et même condamnés ». « Personne n’a le droit d’accuser la République islamique d’Iran », a-t-il ajouté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Proche-Orient             Salman Rushdie attaqué : l’Iran dément « catégoriquement » tout lien avec l’agresseur      Selon le porte-parole du ministère des affaires étrangères iranien, « seuls Salman Rushdie et ses partisans mériteraient d’être blâmés et même condamnés ». « Personne n’a le droit d’accuser la République islamique d’Iran », a-t-il ajouté.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Hadi Matar, 24 ans, lors de sa comparution devant le tribunal du comté de Chautauqua, à Mayville, Etat de New York, le 13 août 2022.  GENE J. PUSKAR / AP                 Trois jours après l’agression au couteau de Salman Rushdie, auteur des Versets sataniques, l’Iran a nié « catégoriquement », lundi 15 août, tout lien avec le suspect.            « Nous démentons catégoriquement » tout lien entre l’agresseur et l’Iran, et « personne n’a le droit d’accuser la République islamique d’Iran », a affirmé le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Nasser Kanani, lors de ce qui constitue la première réaction officielle de Téhéran à l’attaque contre l’écrivain britannique.                 « Dans cette attaque, seuls Salman Rushdie et ses partisans mériteraient d’être blâmés et même condamnés », a-t-il souligné. « En insultant les choses sacrées de l’islam et en franchissant les lignes rouges de plus d’un milliard et demi de musulmans et de tous les adeptes des religions divines, Salman Rushdie s’est exposé à la colère et à la rage des gens », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Salman Rushdie poignardé : ce que l’on sait de son agresseur, Hadi Matar                   Une réaction « abject[e] » des médias d’Etat, selon Washington            Le livre de Salman Rushdie Les Versets sataniques est interdit en Iran depuis 1988, car de nombreux musulmans le considèrent comme blasphématoire. L’année suivante, l’ayatollah Khomeyni, Guide suprême de la révolution islamique de 1979 à 1989, avait lancé une fatwa (décret religieux) appelant à la mort de l’auteur.            La fatwa n’a jamais été levée et beaucoup des traducteurs de Salman Rushdie ont subi des attaques. « La colère manifestée à l’époque (…) ne s’est pas limitée à l’Iran et à la République islamique. Des millions de personnes dans les pays arabes, musulmans et non musulmans ont réagi avec colère » à l’ouvrage de Salman Rushdie, a encore dit le porte-parole.                             Lire la tribune de Gilles Kepel :  Article réservé à nos abonnés  « Le djihadisme chiite a-t-il dépassé les logiques d’Etat de ses concepteurs iraniens ? »                   Il a jugé « complètement contradictoire » de « condamner d’une part l’action de l’agresseur et, [de l’autre, d’]absoudre l’action de celui qui insulte les choses sacrées et islamiques ». Dimanche, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, avait déclaré que des médias d’Etat iraniens « jubilaient » après l’agression de l’intellectuel, estimant cette réaction « abject[e] ».                             Lire l’éditorial :  Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Le suspect a plaidé « non coupable »            En Iran, le quotidien ultraconservateur Kayhan a félicité « cet homme courageux et conscient de son devoir qui a attaqué l’apostat et le vicieux Salman Rushdie ». Javan, autre journal ultraconservateur, écrivait dimanche qu’il s’agissait d’un complot des Etats-Unis qui voulaient « probablement propager l’islamophobie dans le monde ».                Selon les dernières informations communiquées par l’agent et la famille de Salman Rushdie, l’écrivain britannique était dimanche sur « la voie du rétablissement », même s’il demeure dans un état grave. « Les blessures sont graves, mais son état évolue dans la bonne direction », avait ajouté l’agent de l’auteur.            De son côté, le suspect, âgé de 24 ans, est inculpé de « tentative de meurtre et agression » et a comparu samedi soir devant un tribunal de Chautauqua. Il n’a pas dit un mot, selon la presse locale, alors que les procureurs ont estimé que l’attaque était préméditée. Le suspect a plaidé non coupable par la voix de son avocat et comparaîtra une nouvelle fois le 19 août.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, un écrivain résistant, conteur du chaos du monde                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/salman-rushdie-l-iran-dement-categoriquement-tout-lien-avec-l-assaillant_6138080_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie attaqu\u00e9\u00a0: l\u2019Iran d\u00e9ment \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb tout lien avec l\u2019agresseur","dateCreated":"2022-08-15T10:27:25+02:00","datePublished":"2022-08-15T10:27:25+02:00","dateModified":"2022-08-15T13:18:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Proche-Orient","Iran","International"],"description":"Selon le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, \u00ab\u00a0seuls Salman Rushdie et ses partisans m\u00e9riteraient d\u2019\u00eatre bl\u00e2m\u00e9s et m\u00eame condamn\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a le droit d\u2019accuser la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/194/0/2100/1050/1342/671/60/0/a6d4aa5_60af9ce488f84d52b427f906655e5c28-60af9ce488f84d52b427f906655e5c28-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-12">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le gouvernement a « réfuté » les « allégations » impliquant l’armée en indiquant qu’une enquête a été ouverte sur la mort de villageois dans le Centre-Nord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina, des ONG dénoncent l’exécution « extrajudiciaire de plus de 40 personnes »      Le gouvernement a « réfuté » les « allégations » impliquant l’armée en indiquant qu’une enquête a été ouverte sur la mort de villageois dans le Centre-Nord.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux organisations de défense des droits humains ont dénoncé les « exécutions sommaires et extrajudiciaires » de « plus de 40 personnes » perpétrées début août à Tougouri, dans le nord du Burkina Faso, impliquant, selon elles, les forces armées burkinabées, dans deux communiqués publiés dimanche 14 août.            Le gouvernement a « réfuté » ces « allégations » tout en indiquant que l’armée avait engagé « une enquête pour vérifier la véracité et l’exactitude de ces allégations ».                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, les habitants d’une ville sous blocus djihadiste menacés de famine                   « Le Collectif contre l’impunité et la stigmatisation des communautés (CISC) a été saisi depuis le lundi 8 août par plusieurs témoins et parents de victimes de la commune de Tougouri, plus précisément dans le village de Taffogo dans la région du Centre-Nord, de plusieurs cas d’enlèvements suivis d’exécutions sommaires et extrajudiciaires », indique cette organisation de défense des droits humains dans un communiqué. « Au total, plus de 40 corps ont été retrouvés plus tard le long de la route Taffogo-Bouroum », selon le CISC, précisant que « ces personnes tuées avaient toutes les mains ligotées et les yeux bandés ».                 Selon l’organisation, des témoignages concordants décrivent « les présumés auteurs de ces enlèvements suivis d’exécutions systématiques comme étant des éléments des Forces de défense et de sécurité (FDS) habillés en tenues noires et encagoulés ».            Estimant, de son côté, à « plus d’une cinquantaine de civils sans armes » qui ont « été enlevés à Tougouri et sommairement exécutés sur la route de Bouroum par les FDS », l’Observatoire de la dignité humaine (ODH) a « condamné avec la dernière énergie ces actes barbares indignes de notre époque ».            « Recadrer l’action des soldats »            Selon l’ODH, citant des sources locales, « la quasi-totalité des victimes seraient des Peuls, dont des femmes et des enfants. Certaines victimes ont été arrêtées au marché de Tougouri et d’autres à domicile ». « Les autorités sont vivement interpellées sur la résurgence de ces pratiques iniques, barbares, indignes d’une armée républicaine et qui ont contribué à plonger le Burkina Faso dans cette situation » de crise sécuritaire, a indiqué cette organisation.                Le collectif a invité « certains éléments des FDS à arrêter la pratique d’enlèvements de civils à mains nues suivis d’exécutions sommaires et extrajudiciaires sous le prétexte fallacieux de lutte contre le terrorisme ». Il a appelé le chef de l’Etat à « recadrer l’action de ces soldats qui résument la lutte antiterroriste à une simple extermination des villages occupés par une communauté précise ».            « Le gouvernement réfute et condamne, avec la dernière énergie, ces allégations qui portent le discrédit sur l’armée qui reste républicaine et résolument engagée dans la lutte contre le terrorisme et pour garantir la quiétude et la sécurité des populations », a déclaré à l’AFP son porte-parole, Lionel Bilgo. « L’armée a engagé déjà une enquête pour vérifier la véracité et l’exactitude de ces allégations. Si toutefois elles sont fondées, l’armée (…) tirera toutes les conséquences », a assuré M. Bilgo, par ailleurs ministre de l’éducation nationale.            Dans un communiqué publié fin juin, l’armée avait « rappelé à l’ordre quelques-uns de ses éléments y compris des volontaires pour la défense de la patrie [supplétifs civils] au respect des principes de l’armée », a souligné M. Bilgo.                             Lire aussi :  « Une bonne bière, un morceau de viande, ça soulage la tête » : à Ouagadougou, les maquis font de la résistance                   Régulièrement accusée d’exécutions extrajudiciaires, l’armée burkinabée a toujours démenti, pointant parfois des groupes armés qui utilisent du matériel militaire.                D’autres ONG dont Human Rights Watch (HRW) avaient déjà accusé en 2020 les forces de sécurité burkinabées d’« exécutions extrajudiciaires » au cours d’opérations antiterroristes, après la découverte de « fosses communes contenant au moins 180 corps » à Djibo, chef-lieu de la province du Soum, l’une des plus touchées par les attaques djihadistes.            Ces violences ont fait dans le pays plusieurs milliers de morts depuis 2015, et contraint près de 2 millions de personnes à fuir leur foyer.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/15/au-burkina-des-ong-denoncent-l-execution-extrajudiciaire-de-plus-de-40-personnes_6138078_3212.html"},"headline":"Au Burkina, des ONG d\u00e9noncent l\u2019ex\u00e9cution \u00ab\u00a0extrajudiciaire de plus de 40 personnes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-15T10:02:26+02:00","datePublished":"2022-08-15T10:02:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Le gouvernement a \u00ab\u00a0r\u00e9fut\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0all\u00e9gations\u00a0\u00bb impliquant l\u2019arm\u00e9e en indiquant qu\u2019une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte sur la mort de villageois dans le Centre-Nord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/81/0/918/459/1342/671/60/0/0f4a3bb_1660550341432-capture-da-ei-cran-2022-08-15-ai-09-58-29.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-13">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Une nouvelle génération voit dans les armes le seul moyen de résister à l’occupation israélienne, souvent hors du jeu des factions palestiniennes traditionnelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Israël/Palestine             Faute d’horizon politique, de jeunes Palestiniens renouent avec la lutte armée contre Israël      Une nouvelle génération voit dans les armes le seul moyen de résister à l’occupation israélienne, souvent hors du jeu des factions palestiniennes traditionnelles.          Par Clothilde Mraffko(Naplouse (Cisjordanie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h02, mis à jour à 13h13    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ibrahim Al-Nabulsi, l’un des visages de cette génération de jeunes combattants, à Naplouse, en Cisjordanie, le 2 avril 2022. Il a été tué par l’armée israélienne le 9 août 2022.  - / AFP               Le dernier attentat a eu lieu dans la nuit du samedi 13 au dimanche 14 août. Un Palestinien de 26 ans a tiré sur un bus qui revenait du mur des Lamentations, à Jérusalem, blessant huit personnes, dont une femme enceinte. L’assaillant, résident de la partie orientale de la ville, s’est rendu à la police quelques heures plus tard ; il ne semble être affilié à aucun mouvement.          Depuis le début du printemps, une série d’attaques a fait dix-huit victimes en Israël et aux abords d’une colonie israélienne de Cisjordanie occupée. Les auteurs, de jeunes hommes, ont pour beaucoup un profil de loup solitaire. Mais la multiplication de ces attaques est en lien avec la montée d’une nouvelle résistance armée en Cisjordanie ces derniers mois. En réponse, l’armée israélienne y a intensifié les arrestations violentes et mené une opération à Gaza.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un cessez-le-feu précaire et une impasse politique persistante                 Le 5 août, Israël a bombardé l’enclave palestinienne, lançant une confrontation meurtrière de trois jours avec le Jihad islamique, lors de laquelle quarante-neuf Palestiniens ont été tués, en grande majorité des civils, selon les sources palestiniennes. Le 9 août, l’armée israélienne a encore abattu trois Palestiniens lors d’une incursion à Naplouse, dans le nord de la Cisjordanie. Parmi eux, Ibrahim Al-Nabulsi, 19 ans, était l’un des symboles de cette nouvelle génération.               Lors de ses funérailles, des dizaines de milliers de personnes, des jeunes hommes pour la plupart, ont promis de venger sa mort, au son du claquement sec des tirs de fusil automatique. Avant de mourir, celui qui avait été surnommé « le Lion de Naplouse » a enregistré un message : « Protégez notre patrie. Ne lâchez pas vos armes. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, le Hamas et le Jihad islamique se divisent sur les stratégies à suivre face à Israël                 Par deux fois, Ibrahim Al-Nabulsi avait échappé aux forces israéliennes, en février et en juillet. On l’avait cru mort, il était réapparu, armé, lors des funérailles de ses camarades tués, devenu un héros à la large audience sur TikTok. L’armée israélienne l’accuse « d’avoir mené plusieurs attaques armées contre des civils et des soldats » israéliens dans la zone de Naplouse. « Ibrahim est parti, mais il y a mille Ibrahim », assure son cousin et compagnon de lutte Ameed Al-Nabulsi, qui accueille les visiteurs venus présenter leurs condoléances.          « Génération perdue »          Le combattant de 19 ans représente une partie de cette jeunesse de Cisjordanie, sans horizon politique, qui a grandi sur les cendres du processus de paix, spectateurs et victimes d’une occupation israélienne au service d’une colonisation qui grignote toujours plus de terres. « La génération entre 20 et 30 ans se cherche, elle est perdue, aucune faction ne peut la contenir, note Jamal Tirawi, député du Fatah, une des voix critiques contre l’Autorité palestinienne. Après la seconde Intifada [2000-2005], il y a eu une pacification et on s’est éloigné de la lutte armée. Depuis un an, un an et demi, la nouvelle génération renoue avec cette culture. Et les Israéliens veulent la liquider, d’une manière abjecte. » En pleine campagne électorale, Israël multiplie les incursions meurtrières en Cisjordanie : depuis le début de l’année, selon le ministère de la santé local, plus de cent trente Palestiniens ont été tués dans les territoires occupés.        Il vous reste 57.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/faute-d-horizon-politique-de-jeunes-palestiniens-renouent-avec-la-lutte-armee-contre-israel_6138068_3210.html"},"headline":"Faute d\u2019horizon politique, de jeunes Palestiniens renouent avec la lutte arm\u00e9e contre Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-08-15T06:02:23+02:00","datePublished":"2022-08-15T06:02:23+02:00","dateModified":"2022-08-15T13:13:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration voit dans les armes le seul moyen de r\u00e9sister \u00e0 l\u2019occupation isra\u00e9lienne, souvent hors du jeu des factions palestiniennes traditionnelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"Naplouse (Cisjordanie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/154/0/3240/1620/1342/671/60/0/6173b08_5904746-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-14">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ « Autour du détroit de Taïwan » (1/3). Les tensions entre la Chine et Taïwan remontent aux origines de la formation des deux régimes actuels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                      Christophe Lehenaff / Photononstop / Wikimedia Commons / Google Earth                         Les Décodeurs        Taïwan         Comprendre l’origine du fragile statu quo autour du détroit de Taïwan   Par Gary Dagorn   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h07     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Autour du détroit de Taïwan » (1/3). Les tensions entre la Chine et Taïwan remontent aux origines de la formation des deux régimes actuels.              La récente visite à Taïwan de Nancy Pelosi, la présidente américaine de la Chambre des représentants, auquel ont succédé plusieurs jours d’exercices militaires chinois, a rappelé à quel point la situation autour du détroit de Taïwan était préoccupante. Si la position de Pékin n’a pas changé ces dernières décennies, les velléités de plus en plus fortes de Xi Jinping, le président chinois, de se saisir de Taïwan par la force si nécessaire déstabilisent le statu quo précaire et mouvant qui existe autour du détroit depuis la seconde moitié du XXe siècle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Chine a choisi de faire un exemple de la visite de Nancy Pelosi à Taïwan, en tentant d’instaurer un rapport de force qu’elle a perdu »                 Qu’est-ce que Taïwan ?          Taïwan (ou République de Chine dans son appellation officielle) est un Etat d’Asie du Sud-Est établi principalement sur l’île de Taïwan depuis 1949, mais dont la souveraineté s’étend sur 166 îles au large des côtes de la Chine continentale et des côtes taïwanaises.               L’île de Taïwan (anciennement appelée île de Formose), qui représente 99,5 % de la superficie du pays, est située à 150 kilomètres à l’est de la côte sud de la Chine continentale et s’étend sur 35 801 kilomètres carrés, soit six fois la taille moyenne d’un département français. Elle est composée à 60 % de montagnes sur sa partie orientale, avec soixante-deux sommets dépassant les 3 000 mètres d’altitude, et de plaines urbanisées sur sa côte ouest. Le siège du pouvoir se trouve à Taipei, la capitale, dans le nord du pays.                        
	#d_chine-taiwan {
		display: block;
		width: 66%;
		max-width: 1000px;
		margin: 40px auto;
	}

	#d_chine-taiwan .d_ip_titre {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 22px;
		font-weight: bold;
		text-align: center;
		margin: 0;
	}

	#d_chine-taiwan .d_ip_legende {
		display: flex;
		flex-direction: row;
		gap: 8px;
		justify-content: center;
		align-items: baseline;
		margin: 20px 0;
	}

	#d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 16px;
	}

	#d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item.taiwan {
		background-color: #98B0F1;
    	border: 1px solid #5C7ABC;
    	width: 12px;
		height: 12px;
	}

	#d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item.eaux {
		background-color: #E1EFFF;
		width: 12px;
		height: 12px;
	}

	#d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item.ligne_mediane svg {
		height: 12px;
		width: 12px;
	}

	#d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item.ligne_mediane svg line {
		fill: none;
		stroke-width: 2px;
		stroke: #999;
		stroke-miterlimit: 10;
		stroke-dasharray: 2px 2px;
	}

	#d_chine-taiwan .d_source {
		font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
	    font-size: 1.5rem;
	    color: #717B8E;
	    letter-spacing: 0;
	    text-align: right;
	    line-height: 2.3rem;
	    padding: 7.5px 0 15px;
	    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
	}

	#d_chine-taiwan svg#carte_ip_2 {
		border: 1px solid #aaa;
	}

	#d_chine-taiwan svg #ocean {
		fill: transparent;
		fill: rgb(245,245,255);
		fill: hsl(212deg 60% 97%);
	}

	#d_chine-taiwan svg .eaux {
		fill:#E1EFFF;
		cursor: pointer;
	}

	#d_chine-taiwan svg .eaux_cn {
		fill:#E1EFFF;
		stroke:#E1EFFF;
		stroke-width:22;
		stroke-miterlimit:10;
		cursor: pointer;
	}

 path, #d_chine-taiwan svg g.pays > polygon{
		stroke: #444;
		stroke-miterlimit: 10;
		fill-rule: evenodd;
		stroke-width: .4px;
		fill: #ddd;
		cursor: pointer;
	}

 path, #d_chine-taiwan svg g.taiwan > polygon{
		fill: #98B0F1;
    	stroke: #5C7ABC;
		transition: all ease .1s;
		cursor: pointer;
	}

	#d_chine-taiwan svg .label_chine {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #444;
		font-size: 20px;
		letter-spacing: .1em;
		font-weight: 500;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_chine-taiwan svg .label_taiwan {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #444;
		font-size: 12px;
		letter-spacing: .1em;
		font-weight: 500;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_chine-taiwan svg .label_autres {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #444;
		font-size: 9px;
		letter-spacing: .1em;
		font-weight: 500;
		opacity: .9;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_chine-taiwan svg .label_ville {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		fill: #000;
		font-size: 11px;
		font-weight: 500;
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	#d_chine-taiwan svg .fleuve{
		fill: none;
		stroke: #0978AB;
		stroke-width: 0.5px;
		stroke-linejoin: round;
		stroke-miterlimit: 10;
	}

	#d_chine-taiwan svg #ligne_mediane {
		fill: none;
		stroke: #999;
		stroke-miterlimit: 10;
		stroke-dasharray: 2,2;
	}

	#d_chine-taiwan svg #points-villes {
		user-select: none;
		pointer-events: none;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg#carte_ip_2 {
		border: 1px solid #666;
	}

	[data-color-mode="dark"]  #d_chine-taiwan .d_ip_titre {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan .d_ip_legende {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan .d_source {
	    color: #aaa;
	    border-bottom: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .pays,
 path,
 polygon {
		stroke: #333;
		fill: #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .taiwan,
 path,
 polygon{
		fill: #375096;
    	stroke: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item.taiwan {
	    background-color: #375096;
	    border: 1px solid #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item.eaux {
	    background-color: hsl(212deg 30% 24%);;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg #ocean {
		fill: rgb(45,45,55);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .label_chine {
		fill: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .label_taiwan {
		fill: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .label_autres {
		fill: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .label_ville  {
		fill: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg #points-villes {
		fill: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .eaux {
		fill: hsl(212deg 30% 24%);
	}

	[data-color-mode="dark"] #d_chine-taiwan svg .eaux_cn {
		fill: hsl(212deg 30% 24%);
		stroke: hsl(212deg 30% 24%);
	}	

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #666!important;
	    background: #333!important;
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
	    background: #333;
	    border: 1px solid #666!important;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

	.tooltipdecodeurs .arrow {
	    left: 50%;
	    bottom: -15px;
	}

	.arrow:after {
	    background: #FFF;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	}

	.arrow {
	    width: 70px;
	    height: 16px;
	    overflow: hidden;
	    position: absolute;
	    left: 50%;
	    margin-left: -35px;
	    bottom: -36px;
	}

	.arrow:after {
	    content: "";
	    position: absolute;
	    left: 20px;
	    top: -20px;
	    width: 25px;
	    height: 25px;
	    -webkit-transform: rotate(45deg);
	    -moz-transform: rotate(45deg);
	    -ms-transform: rotate(45deg);
	    -o-transform: rotate(45deg);
	}

	@media screen and (min-width: 501px) and (max-width: 800px) {

		#d_chine-taiwan {
			display: block;
			width: 86%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_chine-taiwan .d_ip_titre {
			font-size: 17px;
			padding: 0px;
		}

		#d_chine-taiwan .d_ip_legende {
			padding: 0px;
		}

		#d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_chine-taiwan svg {
			border-width: 1px;
		}
	}

	@media screen and (max-width: 500px) {

		#d_chine-taiwan {
			display: block;
			width: 100%;
			max-width: 1100px;
			margin: 40px auto;
		}

		#d_chine-taiwan .d_ip_titre {
			font-size: 15px;
			padding: 0 10px;
		}

		#d_chine-taiwan .d_ip_legende {
			padding: 0 10px;
		}

		#d_chine-taiwan .d_ip_legende .d_ip_item {
			font-size: 12px;
			line-height: 1.4;
		}

		#d_chine-taiwan svg {
			border-width: 1px 0;
		}

		#d_chine-taiwan .d_source {
		    padding-right: 10px;
		}
	}


Taïwan face à la République Populaire de Chine


Îles de Taïwan

Eaux territoriales

Ligne médiane






						l4.7,39.3c0.4,3.2,0.2,14.3-2.9,14.9l-46.8,6.6c-0.3,0.1-0.5,0.1-0.8,0.1c-2.6,0-6-1.9-7.5-3.8c0,0-0.1-0.1-0.1-0.1l-23.9-39.6
			c0-0.1-0.1-0.1-0.1-0.1L262.2,338c-0.9-1-1.5-2.1-2-3.3c-2.3-6.6-0.8-13.9,3.7-19.1l3.7-4.6c0,0,0-0.1,0.1-0.1
			c2.6-2.7,4.2-3.9,6.7-6.1l88.3-77.6c0.2-0.2,0.5-0.4,0.7-0.6l53.7-36.6C418.7,188.9,420.4,188.4,422,188.4 M422,166.4
			c-6.2,0-12.1,1.9-17.3,5.4l-53.4,36.4c-1.2,0.7-2.3,1.6-3.3,2.5l-88.2,77.5l-0.2,0.1l-0.2,0.2c-0.7,0.6-1.3,1.2-1.9,1.7
			c-1.5,1.3-3.2,2.8-5.5,5.1c-0.6,0.6-1.1,1.2-1.7,1.9l-3.5,4.4c-9.5,11.3-12.3,26.7-7.5,40.4c1.4,4,3.6,7.6,6.4,10.8l52,57.3
			l22.8,37.8c0.6,1,1.3,1.9,2,2.8c5.9,7.1,15.5,11.7,24.5,11.7c1.4,0,2.8-0.1,4.2-0.3l46.5-6.5l0.5-0.1l0.5-0.1
			c5.4-1,18.2-5.6,20.5-25.6c0.5-4.5,0.6-9.8,0.1-13.6l-4.7-38.8l-2.8-37.6l31.7-100.1c0.9-2.7,1.4-5.5,1.6-8.4l6.6-26.9

						c-1.1-1.2-1.9-2.6-2.5-4.1c-2.6-7.3-1-15.6,4.2-21.6l3.6-4.6c0.1-0.1,0.2-0.2,0.3-0.3c1.8-1.8,3.2-3,4.6-4.3
			c0.7-0.6,1.4-1.2,2.2-1.9l88.3-77.6c0.3-0.3,0.7-0.5,1-0.8l53.7-36.6c1.9-1.3,4.1-2,6.3-2c3.4,0,6.8,1.6,8.9,4.4
			c2.1,2.7,2.9,6.2,2,9.6l-7,28.7c0,1.8-0.3,3.6-0.8,5.3l-31.9,100.9c-0.6,1.8-0.8,3.8-0.7,5.7l2.9,38.9l4.7,39.2


				c-4.3,3.7-7.8,8.3-10,13.5l-20.7,48.3l-7.5,20.9c-0.2,0.5-0.4,1-0.7,1.5l-24.5,46.3c-0.6,1.1-1.4,2.2-2.2,3.1l-26.2,28l-4.8,3.6
		l-64,45.1c-2.8,2-5.4,4.4-7.5,7.1L180,327.5c-3.4,4.2-7.3,8-11.7,11.2l-22.6,16.5l-15.3,5.8c-5.4,2-10.4,5-14.7,8.8l-46.5,40.7


						272.9,217.6 273.6,217.6 274.4,218.3 274.4,219 274.4,219.7 275.1,220.4 276.5,220.4 276.5,219.7 276.5,219 276.5,218.3 

						196.4,262.7 195.7,261.3 195.7,260.6 195,260.6 193.6,260.6 192.2,259.9 190.8,259.2 190.8,260.6 190.1,262 189.4,262.7 

						152,317.1 152.7,316.4 154.2,317.1 154.9,316.4 154.2,315 154.9,313.6 155.6,312.9 157,312.9 157,311.5 156.3,310.8 154.2,310.8 
			152.8,311.5 152.1,310.8 151.4,310.8 150.7,310.1 149.9,309.4 149.2,309.4 148.5,310.1 148.5,311.5 148.5,312.2 146.4,314.3 

						286.6,199.6 286.6,200.3 285.9,201 285.1,201.7 285.1,202.4 285.9,203.8 286.6,203.8 288,204.5 288.7,204.5 288.7,204 288.7,203.3 
			289.4,201.9 290.9,201.2 292.9,201.2 294.4,201.2 293.6,200.5 291.6,199.1 291.6,197.7 291.6,197 292.3,196.3 293.7,195.6 
			294.4,196.3 295.1,196.3 295.8,195.6 294.4,194.9 293,194.2 292.3,194.2 293,193.5 293,192.8 292.3,192.1 291.6,192.1 290.9,192.1 
			290.1,191.4 290.1,190 290.1,189 290.1,188.3 289.4,188.3 288.7,189 288,189 287.3,189.7 286.6,190.4 285.2,191.8 285.2,192.5 

						260.9,199.7 260.9,201.1 260.9,201.8 261.6,202.5 261.6,203.9 262.3,203.9 263,203.2 263.7,203.2 263.7,202.6 263.7,201.9 

						3.4,387.1 2,385.7 2,385 3.4,382.1 4.1,380.7 4.8,380.7 6.2,380 5.5,379.3 4.8,378.6 4.1,377.9 3.4,377.2 2.7,376.5 1.9,377.2 

			
						258.6,164.7 259.4,166.1 259.4,166.8 260.1,166.8 261.5,166.8 262.2,167.5 262.9,167.5 264.3,168.2 265.7,168.2 266.4,168.9 


						127,330.7 126.3,330.7 126.3,330 125.6,330 125.6,329.3 124.2,330 123.5,330.7 122.8,331.4 123.5,332.1 124.9,332.1 125.6,332.1 
			126.3,332.1 127,332.1 127.7,332.8 129.1,332.8 131.2,332.8 132.6,332.8 134,333.5 134,332.1 134.1,332.1 134.8,330 134.1,329.3 

			
			
						376,34.4 376,33.7 376,33 376,32.3 376.7,33 377.4,33 378.1,33 378.9,33 378.9,32.3 377.4,30.9 377.4,29.5 377.4,28.1 378.1,26.7 
			378.1,26 377.4,24.6 376,24.6 374.6,25.3 374.6,26 373.9,26.7 373.2,28.1 371.8,28.8 370.4,29.5 369.7,29.5 369.7,30.2 370.4,30.9 

			
			
			

						4.8,376.5 5.5,377.2 5.5,377.9 5.5,378.6 6.2,378.6 6.9,379.3 6.9,378.6 7.6,378.6 7.6,378 8.3,378 9,378 9.7,378 9.7,377.3 
			9,376.6 9,375.9 9.7,375.2 10.4,374.5 10.4,373.8 10.4,373.1 11.8,372.4 13.9,372.4 13.9,371.7 15.3,371.7 16.7,371.7 16.7,372.4 
			18.1,373.1 18.1,371.7 18.1,371 18.8,370.3 20.2,369.6 20.9,370.3 22.3,369.6 22.3,368.9 23.7,367.5 24.4,366.1 25.1,365.4 
			25.8,365.4 25.8,366.8 25.8,367.5 25.8,368.2 26.5,368.2 26.5,368.9 25.1,369.6 23,371 20.9,371.7 21.6,373.1 22.3,373.1 
			24.4,372.4 27.3,373.1 28.7,374.5 29.4,373.8 30.1,373.1 31.5,373.1 32.2,373.8 32.2,374.5 31.5,374.5 30.8,375.2 30.1,375.2 
			28.7,375.2 28,375.2 27.3,376.6 28,377.3 28.7,378 29.4,378.7 30.8,378.7 32.2,378.7 32.9,378 35,378 36.4,379.4 37.8,380.1 
			38.5,380.1 41.4,380.1 40.7,379.4 40.7,378 41,377.2 39,375.9 39.7,374.5 40.4,373.1 41.1,371.7 43.2,368.8 44.6,368.1 43.9,368.1 
			43.2,368.8 42.5,369.5 41.8,369.5 41.1,369.5 40.4,369.5 39.7,369.5 39,368.8 38.3,368.8 36.9,368.8 36.2,368.8 36.2,368.1 
			37.6,368.1 37.6,366.7 36.9,365.3 36.2,365.3 35.5,365.3 34.8,366 34.1,366 33.4,366 33.4,365.3 32.7,363.9 33.4,364.6 34.1,364.6 
			34.8,363.9 36.2,363.9 37.6,365.3 38.3,366 39.7,366 40.4,366 40.4,366.7 39.7,367.4 39.7,368.1 40.4,368.8 41.1,368.8 41.8,368.8 
			42.5,367.4 42.5,366.7 46.1,366.7 46.8,366 47.5,365.3 48.9,363.9 51,363.9 51.7,363.9 51,364.6 51,365.3 50.3,365.3 49.6,365.3 
			48.9,366 48.9,366.7 48.9,367.4 49.6,367.4 49.6,368.8 51.7,368.8 53.1,369.5 53.8,370.2 54.5,370.2 54.5,370.9 55.2,370.9 
			55.9,370.9 55.9,371.6 55.9,372.3 55.9,373 55.9,373.7 55.2,373 55.2,372.3 54.5,372.3 54.5,373 55.2,373.7 55.2,375.1 55.9,375.1 
			56.6,375.1 58,373.7 58.7,373 60.1,372.3 61.5,373 62.9,371.6 63.6,371.6 64.3,371.6 65,370.9 66.4,369.5 67.8,369.5 68.5,369.5 
			69.2,368.8 69.9,368.8 71.3,367.4 72,366.7 71.3,366 69.2,364.6 69.2,363.9 72.1,365.3 74.2,366 72.1,367.4 72.1,368.8 72.8,370.2 
			73.5,370.2 74.2,369.5 75.7,368.8 77,368.1 78.4,366 79.2,365.3 79.9,364.6 81.2,363.9 83.4,361.8 82.7,361.8 81.8,361.8 
			81.1,361.8 79,361.1 79.7,360.4 81.1,360.4 82.5,361.1 83.9,361.1 84.6,361.8 87.5,362.5 88.2,363.2 89.6,363.9 92.5,363.2 
			93.9,362.5 96,363.2 97.4,361.8 98.1,359.7 99.5,359 100.2,358.3 99.5,356.9 99.5,355 99.5,353.6 98.8,352.2 99.5,350.1 100.9,348 
			102.3,346.6 102.3,345.9 102.3,345 100.9,345 100.2,345 99.5,345 98.8,345.7 98.1,346.4 97.4,345 97.4,344.3 101,343.6 
			101.7,343.6 103.1,343.6 103.8,345 103.1,345.7 103.1,347.1 103.1,347.8 104.5,347.8 104.5,348.5 105.2,348.5 105.9,346.4 
			106.6,345 107.3,344.3 108.7,343.6 109.4,343.6 108.7,342.2 108,342.2 107.3,341.5 106.6,340.8 108.7,341.5 110.1,342.9 
			111.5,344.3 112.9,345.7 114.3,343.6 113.6,343.6 112.9,344.3 112.9,343.6 112.2,341.5 112.2,340 110.8,337.9 110.1,337.9 
			110.1,338.6 108.7,338.6 108,337.2 105.9,337.2 105.2,338.6 103.1,338.6 101.7,338.6 101,338.6 99.6,337.2 98.9,335.8 98.2,335.1 
			98.2,333 98.2,332.3 98.9,332.3 99.6,333 100.3,333.7 101,334.4 103.9,335.8 106,336.5 107.4,336.5 108.1,335.8 108.8,336.5 
			110.2,336.5 110.9,336.5 111.6,336.5 112.3,336.5 118,330.1 118.7,328.7 117.3,327.3 117.3,326.6 117.3,325.9 118.7,324.5 
			118.7,323.8 119.4,322.4 119.4,321.7 118.7,321 118.7,320 118.7,319.3 120.1,318.6 120.1,317.9 120.8,317.2 120.8,316.5 
			121.5,316.5 122.2,317.2 120.8,317.9 121.5,319.3 122.9,320 123.7,320 125.1,317.9 126.5,317.9 127.2,317.9 127.2,317.2 
			127.9,316.5 128.6,317.2 129.3,317.2 130,317.2 130,317.9 130.7,319.3 130,320 130.7,321.4 130.7,322.1 130.7,322.8 130.7,323.5 
			131.4,323.5 133.5,322.1 134.9,320 135.6,319.3 136.3,319.3 138.4,318.6 138.4,317.9 138.4,317.2 137.7,316.5 139.1,315.1 
			139.1,315.8 139.8,317.2 139.1,317.9 139.8,319.3 139.8,320 140.5,319.3 141.9,318.6 141.2,317.2 141.2,315.8 141.9,315.1 
			141.2,313 142.6,311.6 142.6,310 141.9,309.3 142.6,308.6 143.3,309.3 144,310 146.1,310 146.1,309.3 146.8,308.6 148.2,307.9 
			151.1,309.3 152.5,308.6 153.9,305.7 154.6,302.8 153.2,300.7 151.8,300.7 150.4,300.7 149.7,300.7 149.7,299.3 149.7,298.6 
			151.1,298.6 152.5,300 153.2,300 156.8,300 158.2,300.7 158.9,301.4 159.6,302.1 160.3,303.5 160.3,304.2 161,305.6 161,307.7 
			159.6,309.1 160.3,310.5 160.3,311.9 161.7,309.8 161.7,309.1 163.1,307.7 162.4,307 162.4,304.9 162.4,302.8 163.8,300.7 
			164.5,299.3 165.9,297.9 165.9,296.5 165.9,295.1 166.6,293 165.9,293 165.2,293 164.5,292.3 164.5,290.9 165.9,292.3 168,293 
			169.4,293 169.4,290.9 170.1,290.9 170.8,291.6 170.8,292.3 170.8,293 169.4,293.7 170.1,294.4 171.5,293.7 172.2,293.7 
			171.5,295.1 168.6,298 167.9,300.1 168.6,300.8 169.3,300.8 170,300.8 170,299.4 170,298.7 170.7,298 172.1,296.6 174.2,293.7 
			175.6,293 177.7,293.7 177.7,292.3 177.7,291.6 177.7,290.2 177.7,289.5 177.7,288.8 179.8,285.9 179.8,285.2 179.8,283.8 
			178.4,283.1 179.1,282.4 179.8,281.7 180.5,281.7 181.2,282.4 181.2,283.8 181.9,285.2 182.6,285.2 182.6,284.5 182.6,283.1 
			183.3,283.1 183.3,282 184.7,282 186.1,280.6 186.8,279.2 187.5,278.5 188.2,279.2 189.6,278.5 191,278.5 191,277.8 190.3,277.1 
			190.3,275.7 189.6,275 189.6,274.3 188.9,272.9 187.5,272.9 186.8,272.9 186.1,273.6 184.7,274.3 184.7,272.9 185.4,272.2 
			186.1,271.5 186.1,270.1 186.1,269.4 185.4,268.7 184.7,269.4 183.3,270.1 178.3,270.8 176.2,270.1 171.2,265.8 171.2,265.1 
			172.6,265.1 177.6,265.8 176.9,265.1 175.5,265.1 174.8,264.4 173.4,264.4 176.3,263.7 178.4,264.4 183.4,266.5 184.8,266.5 
			184.8,265.8 184.1,265.1 183.4,265.1 184.1,264.4 184.8,263.7 185.5,263.7 186.2,263 186.9,262.3 186.2,261.6 184.8,260.9 
			182.7,260.2 182,260.2 183.4,258.8 184.1,258.1 184.1,259.5 184.8,259.5 186.2,259.5 186.2,258.1 186.2,256.7 186.2,256 
			189.1,256.7 189.8,258.1 190.5,258.1 190.5,256.7 191.2,256.7 191.2,255.3 191.9,254.6 191.9,253.2 192.6,253.2 193.3,251.1 
			194,252.5 194.7,253.2 194.7,253.9 194,255.3 194.7,255.3 195.4,255.3 196.1,256 196.1,256.7 195.4,256.7 194.7,256.7 194,256.7 
			194,258.1 194.7,259.5 196.8,260.9 197.5,260.2 198.2,258.1 198.9,258.8 199.6,258.8 200.3,258.1 200.3,256.7 201.7,257.4 
			202.4,257.4 203.8,258.1 205.9,257.4 207.3,256.7 208,255.3 207.3,252.4 207.3,251.7 208,251 208.7,250.3 208.7,251 208.7,253.1 
			208.7,253.8 208.7,254.5 209.4,255.2 211.5,255.9 212.2,255.9 212.9,256.6 217.2,258.7 217.2,259.4 216.5,259.4 215.8,259.4 
			215.8,260.1 215.8,260.8 215.8,261.5 215.8,262.2 216.5,261.5 217.9,261.5 220,260.1 221.4,258.7 222.1,257.3 222.1,255.9 
			221.4,255.9 220.7,255.9 220.7,255.2 220.7,253.8 220.7,253.1 220.7,251.7 221.4,251 222.1,251.7 222.8,252.4 223.5,252.4 
			224.2,251.7 225.6,250.3 226.3,249.6 227,248.9 227.7,247.5 227.7,246.8 227.7,246.1 227,246.1 226.3,246.1 225.6,246.1 
			224.9,245.4 224.9,244.7 224.9,244 224.2,243.3 224.2,244 223.5,244.7 222.1,245.4 221.4,245.4 220.7,245.4 219.3,244 219.3,243.3 
			220,242.6 220,241.2 219.3,240.5 217.2,239.1 218.6,239.8 220,239.8 221.4,239.8 222.8,239.8 222.8,239.1 222.1,238.4 221.4,237.7 
			220.7,237 221.4,236.3 222.1,235.6 222.1,234.9 222.8,235.6 223.5,236.3 223.5,237 223.5,237.7 223.5,238.4 224.2,238.4 
			224.2,237.7 224.2,235.6 224.9,236.3 225.6,237 226.3,237.7 226.3,239.1 225.6,239.1 224.9,239.1 224.2,239.8 224.2,240.5 
			224.2,241.2 224.9,241.2 226.3,241.2 227.7,240.5 229.1,239.8 229.1,239.1 229.8,238.4 230.5,238.4 230.5,239.1 231.9,239.1 
			234,238.4 234.7,238.4 235.4,239.8 237.5,239.8 238.9,239.8 240.3,239.1 239.6,239.1 240.3,238.4 239.6,238.4 237.5,239.1 
			236.1,237.7 236.1,235.6 236.8,234.9 238.9,234.2 239.6,234.9 239.6,235.6 240.3,235.6 241,235.6 242.4,234.9 242.4,234.2 
			241.7,234.9 241,232.8 240.3,232.1 241,231.4 241.7,230 241.7,229.3 241.7,228.6 241,229.3 240.6,229.9 240.8,230 240.4,230.5 
			240.3,230.7 240.2,230.8 240.8,231.4 239.6,231.4 240.2,230.8 240.1,230.7 240.4,230.5 240.6,229.9 237.9,229.3 237.2,229.3 
			235.8,227.9 235.1,227.2 235.1,226.5 235.8,225.8 236.5,225.1 237.2,225.1 238.6,225.1 239.3,225.1 240.7,225.1 241.4,224.4 
			241.4,223 241.4,222.3 242.9,220.9 242.9,219 242.2,218.3 241.4,218.3 240,218.3 239.3,219 238.6,218.3 239.3,217.6 239.3,216.9 
			237.2,216.9 236.5,216.2 237.2,215.5 237.9,214.1 238.7,214.1 239.4,214.1 243.7,212.7 245.7,213.4 245.7,214.1 244.3,214.8 
			242.9,215.5 242.2,216.2 243.6,216.9 246.5,216.2 247.9,216.2 248.7,216.9 248.7,217.6 247.9,219 246.5,220.4 245.8,221.8 
			247.2,222.5 247.2,221.8 247.2,220.4 247.9,220.4 248.7,221.1 247.9,222.5 249.4,223.2 249.4,222.5 250.1,221.8 250.1,222.5 
			250.8,222.5 252.2,222.5 252.9,222.5 252.9,221.8 252.2,221.8 252.2,221.1 251.5,221.1 251.5,220.4 250.8,219.7 250.1,219 
			250.1,218.3 250.8,216.9 252.9,216.9 253.6,217.6 253.6,218.3 254.3,219.7 255.7,219 256.4,219 257.8,218.3 258.5,218.3 
			259.2,219.7 260.6,219 261.3,219 259.9,216.1 260.6,215.4 263.5,215.4 264.2,215.4 264.9,214 264.9,213.3 264.2,213.3 263.5,213.3 
			262.8,212.6 261.4,211.2 261.4,210.5 261.4,209.8 260.8,209.8 260.1,210.5 259.4,210.5 258.7,209.8 258.7,210.5 258,211.9 
			257.3,212.6 257.3,213.3 255.8,214 255.8,213.3 255.1,212.6 255.8,211.9 255.8,211.2 257.2,210.5 256.5,207.6 255.8,207.6 
			255.8,209 255.1,209.7 254.4,209.7 253.7,208.3 253.7,207.6 250.8,204.7 250.1,204 250.8,203.3 251.5,203.3 253.6,201.9 
			254.3,201.2 255,201.2 257.1,200.5 257.8,200.5 257.8,199.8 259.2,198.4 259.9,197 259.9,195.6 260.6,194.2 262,194.2 262.7,193.5 
			262,192.1 262.7,192.1 264.1,192.1 264.9,192.8 264.9,193.5 265.6,194.2 265.6,193.5 266.3,193.5 265,195.4 265.1,195.6 
			265.1,196.3 264.9,196.9 264.9,197 265.6,197.7 269.9,198.4 270.6,198.4 270.6,199.8 269.9,201.2 269.9,201.9 270.6,202.6 
			270.6,201.9 271.3,201.2 271.3,200.5 273.4,200.5 274.1,200.5 273.4,201.2 273.4,201.9 272.6,201.9 272.6,202.6 273.4,202.6 
			273.4,203.3 273.4,204 273.4,205.4 272.6,206.1 272.6,206.8 273.4,206.8 274.8,206.8 276.2,206.8 276.2,206.1 276.9,204.7 
			276.2,204 275.8,204 275.8,203.3 275.8,201.9 275.8,201.2 276.5,201.2 276.5,201.9 277.2,201.2 277.9,201.2 278.6,202.6 
			279.4,202.6 278.6,203.3 277.9,204 278.6,204.7 279.4,206.8 279.4,207.5 278.6,207.5 278.6,208.2 278.6,208.9 280.1,208.2 
			283,207.5 282.3,207.5 281.6,207.5 280.8,207.5 281.5,206.8 282.2,205.4 282.2,204.7 281.5,203.3 280.8,202.6 280.1,202.6 
			280.8,201.9 281.5,201.2 280.8,200.5 280.1,200.5 279.4,200.5 279.4,199.8 280.1,199.1 279.4,199.1 278,199.8 278,199 278.7,199 
			279.4,198.3 278.7,198.3 278,197.6 278.7,197.6 279.4,196.9 278,196.9 278,195.5 278.7,193.4 278,194.1 277.3,194.8 276.6,194.8 
			275.8,194 275.1,194 275.1,194.7 274.4,195.4 273,194.7 273,193.3 272.3,192.6 273,190.5 271.6,191.2 271.6,190.5 270.9,188.4 
			270.9,187 271.6,187 272.3,187 272.3,187.7 273,187 273.7,187 274.4,187 275.1,185.6 275.8,185.6 277.2,187 277.9,187 277.9,187.7 
			278.6,187.7 278.6,187 279.4,186.3 279.4,184.9 279.4,184 280.8,182.6 280.8,181.9 280.1,181.9 280.1,179.8 280.1,179 278.6,178.3 
			278.6,176.9 277.9,175.5 277.9,174.8 277.9,174.1 278.6,174.8 279.4,176.9 280.8,173.3 282.2,173.3 282.9,172.6 283.6,171.9 
			283.6,171.2 285,168.3 285.7,167.6 285.7,166.9 285,166.9 283.6,165.5 282.2,165.5 280.8,165.5 277.9,163.4 277.2,164.1 
			275.1,164.1 273.8,164.8 273.8,164.8 273.7,164.8 273.7,166.2 273.7,166.9 273,166.9 270.1,169 268.7,169.7 266.6,170.4 
			264.5,170.4 263.8,170.4 261.7,169.7 259.6,169 258.9,169 258.9,166.9 258.2,166.2 257.5,164.8 256.8,164.1 256.1,162 256.1,161.3 
			255.4,160.6 254,161.3 252.6,160.6 251.2,159.2 250.5,157.8 251.9,158.5 253.3,159.2 254,159.9 256.1,159.9 257.5,160.6 
			258.2,161.3 259.6,162.7 261,163.4 263.9,164.1 264.6,164.1 266.7,165.5 268.1,166.2 268.8,166.2 269.5,166.9 269.5,167.6 
			270.2,168.3 271.6,167.6 272.4,166.9 273.7,164.8 273.7,164.8 273.8,164.8 275.2,162.7 275.9,160.6 277.3,159.2 279.4,157.8 
			279.4,156 279.4,155.3 280.1,155.3 280.8,154.6 280.8,153.9 281.5,153.2 282.9,152.5 283.6,152.5 283.6,151.8 283.6,151 
			282.9,150.3 281.5,150.3 282.9,148.9 283.6,148.9 285,148.9 286.4,148.9 287.1,148.2 288.5,147.5 289.2,147.5 289.9,148.2 
			290.6,148.2 291.3,148.2 290.6,147.5 291.3,146.1 292.7,145.4 294.1,146.1 295.5,146.8 296.2,146.1 299.8,143.2 299.1,143.2 
			297.7,143.9 297,143.9 295.6,143.2 294.2,142.5 293.5,142.5 294.2,141.8 294.2,141 293.5,140.3 292.8,139.6 291.4,140.3 
			290.7,140.3 290.7,141 290.7,141.7 290,142.4 289.3,143.1 288.6,143.1 288.6,143.8 287.9,145.9 287.2,145.9 285.1,145.9 
			284.4,145.9 284.4,145.2 285.1,145.2 283.7,144.5 283,143.8 283,138.8 282.3,138.8 282.3,138.1 281.6,138.1 280.8,138.1 
			280.8,138.8 279.4,138.8 278,138.8 278,137.4 278,136.7 278.7,136.7 279.4,136 280.1,136 280.8,136.7 281.5,136 282.2,136 
			282.2,135.3 282.9,134.6 283.6,135.3 285.1,137.4 286.5,137.4 287.9,138.1 288.6,138.8 289.3,140.2 290.7,140.2 290.7,138.8 
			292.1,138.8 292.1,138.1 292.1,137.4 292.1,136.7 292.1,136 291.4,135.3 290.7,134.6 290.7,133.9 291.4,133.9 290,133.2 
			289.3,132.5 289.3,131.8 289.3,130.4 290,131.1 290,130.4 290.7,129.7 289.3,129.7 288.6,129 287.9,129 287.9,128.3 287.9,127.6 
			287.2,127.6 286.5,127.6 285.8,127.6 285.1,127.6 283.6,126.9 282.9,127.6 281.5,128.3 280.8,129 280.1,130.4 279.4,130.4 
			279.4,129 277.3,127.6 276.6,126.2 275.9,124.8 276.6,124.8 277.3,124.1 278,124.1 279.4,125.5 280.1,124.1 280.1,123.4 
			280.1,122.7 279.4,122 278.7,122 278,122 277.3,121.3 276.6,120.6 276.6,119.9 276.6,119.2 277.3,118.5 278,117.8 278.7,117.1 
			278,116.4 278.7,116.4 279.4,115.7 280.1,115.7 280.9,116.4 280.9,117.1 280.9,117.8 280.9,119.2 282.3,118.5 283.7,119.9 
			284.4,120.6 285.1,121.3 286.5,122 287.2,122 287.2,121 286.5,120.3 285.8,119.6 284.4,118.2 284.4,117.5 283.7,116.8 284.4,116.1 
			284.4,115.4 284.4,114.7 285.1,114.7 286.5,114.7 287.2,116.1 287.2,117.5 287.2,118.9 287.9,119.6 288.6,119.6 289.3,118.9 
			289.3,118.2 289.3,116.8 289.3,116 289.3,114.6 290,113.9 291.4,112.5 292.1,112.5 294.2,112.5 293.5,113.2 292.1,113.9 
			291.4,114.6 290.7,116 291.4,116 292.1,115.3 292.8,116 293.5,116 292.1,116.7 291.4,117.4 290.7,121.7 290.7,122.4 291.4,122.4 
			292.1,121 292.8,121 294.2,122.4 294.2,124.5 295.6,124.5 297,124.5 296.3,122.4 297,121 298.4,119.6 299.1,118.2 298.4,116.8 
			298.4,116 299.8,115.3 303.4,116 307,115.3 307.7,115.3 307.7,116 304.8,120.3 304.8,121 304.1,121 303.4,120.3 302.7,121 
			302,123.1 301.3,123.1 302,123.8 302,124.5 301.3,125.2 299.9,125.9 298.5,126.6 296.4,127.3 295,127.3 294.3,128 294.3,128.7 
			294.3,130.1 294.3,130.8 293.6,130.1 293.6,130.8 292.9,131.5 293.6,132.2 294.3,132.9 296.4,132.9 299.3,130.8 299.3,129.4 
			299.3,128.7 300,128 300.7,127.3 303.6,127.3 305,127.3 307.9,125.2 307.9,125.9 307.2,126.6 307.9,127.3 308.6,126.6 310.7,125.2 
			310.7,124.5 310,125.2 309.3,124.5 309.3,123.1 309.3,122.4 309.3,121.7 310,121.7 310.7,121 311.4,121 312.1,120.3 311.4,119.6 
			310.7,119.6 310,119.6 309.3,118.9 308.6,118.2 309.3,117.5 310,116.8 310.7,115.4 309.3,115.4 308.8,115.4 308.1,114.7 306.7,114 
			306,114 305.3,114 304.6,113.3 304.6,111.9 306,110.5 306.7,109.8 305.3,109.1 306.7,109.1 307.4,109.1 307.4,109.8 308.1,109.8 
			308.8,109.8 309.5,109.8 310.2,109.1 310.2,108.4 310.9,107.7 311.6,107.7 313.1,107.7 315.1,108.4 315.9,108.4 316.6,108.4 
			316.6,107.7 317.3,107.7 316.6,107 317.3,106.3 317.3,105.6 317.3,104.9 316.6,104.9 315.9,105.6 315.1,105.6 314.4,105.6 
			312.4,104.2 314.4,104.2 315.9,104.2 316.6,103.5 317.3,104.2 318,103.5 318,102.1 317.3,100.7 315.9,100.7 315.9,100 316.6,100 
			317.3,98.6 318.7,98.6 319.4,99.3 318.7,96.4 318,95.7 318,95 317.3,94.3 318,94.3 318.7,95 319.4,95.7 320.1,95.7 324.4,96.4 
			325.1,96.4 325.1,95.7 325.8,95.7 325.1,95 325.1,94.3 325.8,95 327.2,94.3 325.1,93.6 325.8,93.6 327.2,93.6 327.9,93.6 
			326.5,92.2 325.8,91.5 325.1,90.8 323.7,91.5 324.4,89.4 324.4,88 323.7,87.3 323,87.3 322.3,88 321.6,88.7 320.9,88 319.5,87.3 
			318.8,86.6 318.1,85.9 317.4,86.6 315.9,87.3 315.2,88 315.2,88.7 314.5,88.7 313.8,88.7 313.8,88 313.8,87.3 314.5,85.9 
			314.5,85.2 314.5,84.5 314.5,83.8 315.9,84.5 315.9,85.2 316.6,85.2 317.4,84.5 317.4,83.8 316.6,83.8 316.6,83 316.6,82.3 
			317.4,83 318.1,83 318.8,83 318.8,83 318.8,82.3 318.8,81.6 319.5,82.3 320.2,83 321.6,82.3 321.6,83 320.9,83 320.9,83.7 
			321.6,83.7 322.4,83.7 321.6,84.4 320.9,85.1 320.2,85.8 320.2,86.5 320.9,87.2 321.6,86.5 323.1,86.5 323.8,86.5 325.2,87.2 
			327.3,90.8 328.7,91.5 328,90.1 328,89.4 328,88.7 328,88 328.7,88.7 329.4,88 330.1,88.7 330.1,90.1 330.8,90.8 331.5,90.8 
			332.2,90.1 333.6,89.4 332.9,88.7 332.9,88 333.6,88 334.3,87.3 333.6,86.6 333.6,85.9 333.6,85.2 334.3,85.2 334.3,84.5 335,84.5 
			335,83.8 335,83 335,82.3 335.7,81.6 335,81.6 334.3,80.9 333.8,80.9 333.1,80.9 333.1,80.2 334.5,80.2 335.2,79.5 335.2,78 
			335.2,76.6 335.9,76.6 340.2,78 340.9,78 341.6,76.6 340.9,76.6 340.9,75.9 340.9,75.2 341.6,73.8 342.4,73.8 343.1,72.4 
			343.1,71.7 343.1,71 342.4,70.3 341.6,70.3 340.2,70.3 339.5,69.6 339.5,68.9 338.8,67.5 338.1,66.1 338.8,65.4 339.5,64.7 
			340.9,64 342.4,62.6 343.1,60.5 342.4,59.8 343.1,59.1 343.1,57.7 341,55.6 341,54.9 341,54.2 341.7,54.9 343.8,56.3 344.5,57 
			345.9,57 346.6,56.3 348.8,53 350.2,50.9 350.9,48.8 351.6,48.1 353.1,47.4 354.5,46 353.8,44.6 353.8,43.9 353.8,43.2 353.1,41.8 
			352.4,41.8 347.4,40.4 346.6,39.7 345.2,38.3 343.1,37.6 342.4,37.6 338.8,37.6 338.1,36.9 337.4,36.9 337.4,36.2 337.4,33.3 
			337.4,32.6 336,31.9 337.4,31.2 337.4,32.6 338.1,35.5 338.8,36.2 339.5,36.2 342.4,36.2 345.4,36.2 346.8,36.2 347.5,36.9 
			348.2,37.6 349.6,38.3 350.3,39 351.7,39.7 353.8,39 355.2,39 355.9,39 357.3,39.7 360.2,39.7 360.9,38.3 361.6,36.9 362.3,35.5 
			362.3,33.4 362.3,32 363.7,30.6 365.1,29.2 367.2,28.5 367.9,27.1 368.6,26.4 369.3,25 369.3,24.3 369.3,22.2 369.3,20 366.4,20.7 
			365,20.7 364.3,20 363.6,18.6 364.3,18.6 365.7,18.6 366.4,20 367.1,19.3 369.2,18.6 370.6,16.5 372,15.1 371.3,14.4 372,13.7 
			372.7,13.7 374.1,15.1 375.5,15.1 376.9,15.1 376.9,15.8 376.8,15.8 376.1,15.8 375.4,15.8 374.7,16.5 374,17.2 376.1,18.6 
			376.8,20.7 375.4,22.8 377.5,23.5 378.2,24.9 378.9,26.3 379.6,27 380.3,27 381.7,28.4 382.4,29.1 383.1,29.1 383.1,28.4 
			383.8,27.7 383.8,27 384.5,26.3 384.5,25.6 383.8,25.6 383.1,26.3 383.1,25.6 383.1,24.2 383.8,23.5 384.5,22.8 385.2,22.8 
			385.9,22.8 386.6,22.1 386.6,20.7 385.9,20.7 385.2,20 385.9,19.3 385.9,18.6 386.6,18.6 387.4,19.3 388.1,19.3 388.1,18.6 
			388.8,17.9 390.2,17.2 391.6,17.2 393,17.2 393.7,17.9 395.1,18.6 396.5,19.3 395.8,21.4 396.5,22.1 397.9,20.7 398.6,20 400,17.9 
			400.7,16.5 400,15.8 399.3,15.8 398.6,15.1 399.3,14.4 397.9,13 397.9,11.6 397.2,10.9 396.8,10 396.8,9.3 397.5,8.6 398.2,7.9 
			396.8,7.2 394.7,7.2 393.3,7.2 392.6,7.2 393.3,6.5 394,6.5 394.7,6.5 396.8,5.8 396.1,5 394.7,2.9 394,1.5 393.2,0 0,0 0,374.2 	



			
			
						417.7,528.9 419.1,528.9 419.8,527.5 419.8,526.8 419.1,526.1 419.1,525.4 419.1,524.7 420.5,524 422.6,522.6 423.3,521.9 




						l-0.6,2.6l-2,3.7l-1.4,0.6l-6.9-0.3l-4,0.6l-1.1-0.6l0.6-2h0.6l0.6,0.3l0.3-1.1l0.9,0.3l0.9,0.3l0.6-0.3l0.3-0.9l-0.3-2.3l0.3-2.6

			
						l-0.6-0.3l-0.6-0.6l-0.6-0.9h-2l-0.9-0.3v-0.6l0.9-0.3l0.3-0.6l0.6-1.4v-0.3l0.9-0.3l0.3,0.3l0.3,0.6h0.3l0.6,0.6h1.4l1.4-0.3
			l0.6-0.3l0.6-0.3l0.6-1.1l0.3-1.4l0.3-1.1l0.9-0.6l0.6-0.9l1.1-4.3l0.9-1.4l0.3-0.3l0.6,0.3l0.3,0.9v0.6l-0.6,0.9l-0.3,1.1

			
						l-1.4,0.9l-2.3,0.9l-5.1,1.1h-2.6l-0.6-1.1l0.3-0.9v-4l-0.6-2.3l-0.6-0.9l-0.9-1.1l0.3,0.3l0.6-0.3l0.9,0.3l0.3,0.3h0.3l0.9,0.9




				
								278,323.5 278.7,323.5 278.7,323.6 278,324.3 277.3,325 276.6,324.3 275.9,323.6 275.2,324.3 276.6,325.7 277.3,325.7 
				278.7,325.7 279.4,325 280.1,325 280.1,324.3 280.1,323.6 280.9,323.6 282.3,322.9 283,322.9 283,323.6 283.7,323.6 283.7,322.2 

				


								l0.1-0.1l0.3,0l0.2-0.1c0.5-0.1,0.7,0.4,1.2,0.6l0.1,0.1c-0.1,0.2-0.2,0.6-0.2,0.8l-0.1,0.1l-0.2-0.1c-0.3,0-0.5,0.2-0.6,0.4

								205.7,268.5 207.2,267.1 209.2,267.1 209.9,267.1 211.4,268.5 212.8,267.1 212.8,265.7 212.1,262.8 210,261.4 208.6,261.4 



				
								l0.1,0.2l0.5,0.1l0.2,0.3l0.6-0.2l0.3-0.4l0.2,0l0.3-0.1l0.4,0.1l0.1,0.1c-0.1,0.2-0.4,0.7-0.3,1l-0.5,0l-0.5,0.4l-0.6,0l-0.3,0.4

				
				
				
				

				



				
								415.5,225.9 415.5,225.2 415.5,224.5 414.8,223.8 404.8,221.7 404.1,221 403.4,221 402.7,220.3 401.8,219 402.5,218.3 
				402.5,217.6 401.8,217.6 401.1,217.6 401.1,218.3 400.4,218.3 399.7,216.2 397.6,213.3 396.9,212.6 394,212.6 391.8,212.6 
				389.7,214 388.3,215.4 387.6,216.8 386.9,217.5 386.2,218.2 385.5,218.9 386.2,219.6 387.6,220.3 388.3,221.7 387.6,222.4 
				387.6,221.7 386.9,221 386.2,220.3 385.5,220.3 384.8,220.3 384.1,221 382.7,221.7 382,222.4 379.1,222.4 374.8,223.1 
				372.7,223.8 372,224.5 371.3,225.2 369.9,225.9 366.3,227.3 364.2,228.7 362.8,230.1 360.7,233.7 360.7,234.4 360,235.8 
				360,236.5 359.3,236.5 358.6,237.2 358.6,237.9 357.9,238.6 357.9,239.3 357.9,240 357.2,240 357.2,240.7 357.2,241.4 
				357.2,242.1 356.5,242.8 355.8,245.7 355.1,246.4 354.4,247.1 354.4,247.8 353.7,248.5 353,249.9 352.3,250.6 352.3,251.3 
				350.9,251.3 348.8,251.3 348.1,252 347.4,253.4 346.7,254.1 346,254.8 344.6,255.5 343.9,256.9 342.5,259.8 342.5,260.5 
				341.8,261.9 341.8,263.3 339.7,264.7 336.8,268.3 336.1,269 335.4,271.9 333.3,275.5 333.3,277.6 332.6,279 331.9,279.7 
				331.9,280.4 331.2,280.4 329.1,284 328.4,284 328.4,284.7 328.4,286.8 327.7,287.5 327,288.9 326.3,288.9 326.3,289.6 
				326.3,290.3 325.6,290.3 324.9,291 324.2,291.7 323.5,292.4 322.1,296 321.4,298.1 320.7,299.5 320.7,300.2 318.6,301.6 
				318.6,302.3 318.6,303.7 317.9,304.4 316.5,305.1 316.5,305.8 316.5,306.5 315.1,307.9 313.8,310 313.8,312.1 313.1,314.2 
				312.4,315.6 311.7,317.7 311.7,320.6 311.7,324.2 311,325.6 311,327.7 312.4,327.7 311.7,328.4 311.7,329.1 311,329.8 
				311.7,330.5 311,331.2 312.4,333.3 313.1,335.4 311.7,335.4 311,335.4 310.3,336.8 310.3,337.5 311,337.5 311.7,337.5 
				312.4,338.2 311.7,338.2 311,338.2 310.3,338.2 309.6,338.9 311,339.6 310.3,339.6 309.6,340.3 308.9,342.4 308.9,343.1 
				308.2,343.8 308.2,344.5 308.2,345.2 308.2,345.9 308.2,346.6 308.2,347.3 307.5,347.3 306.8,348 306.8,348.7 307.5,349.4 
				308.2,350.1 308.9,350.8 306.8,350.8 306.8,351.5 308.9,351.5 309.6,352.2 308.9,352.9 308.2,352.9 307.5,352.9 306.8,353.6 
				306.8,354.3 306.8,355 306.8,355.7 307.5,356.4 308.2,355.7 308.2,355 308.9,355 309.6,355 309.6,355.7 309.6,357.1 310.3,357.8 
				311,357.8 311,357.1 311.7,356.4 313.1,356.4 313.1,357.1 312.4,358.5 311.7,359.2 312.4,360.6 313.1,361.3 313.1,362.7 
				313.8,365.6 313.8,366.3 314.5,367 314.5,367.7 315.2,368.4 315.2,369.1 314.5,369.8 314.5,370.5 315.2,371.2 315.9,373.3 
				317.4,375.4 318.1,376.8 318.1,377.5 318.1,378.9 317.4,379.6 318.1,381 318.8,381.7 320.2,383.8 321.6,385.2 322.3,385.9 
				322.3,386.6 323,388 320.1,384.4 323,388.7 325.9,390.8 326.6,390.8 327.3,390.8 328,390.8 329.4,392.2 330.1,392.9 332.2,393.6 
				332.9,394.3 333.6,395 333.6,395.7 334.3,395.7 335,396.4 336.4,397.8 337.1,398.5 337.8,400.6 339.2,402 339.2,402.7 
				344.2,414.2 344.2,414.9 343.5,415.6 343.5,416.3 343.5,419.2 342.8,419.9 343.5,420.6 344.2,422.7 344.2,424.1 344.2,424.8 
				345.3,427.3 346,427.3 346.7,426.6 346.7,425.2 348.8,425.9 350.2,426.6 351.6,428 353.1,429.4 353.1,428 352.4,425.9 
				352.4,423.8 353.1,423.1 353.8,422.4 354.5,421.7 355.2,419.6 354.5,408.1 354.5,404.5 355.2,400.9 355.2,399.5 357.3,395.9 
				358.7,392.3 358.7,389.4 359.4,388 361.5,385.9 362.2,384.5 362.9,381.6 363.6,380.9 364.3,380.9 366.4,378 370,375.9 
				371.4,374.5 372.1,373.1 372.8,372.4 372.8,371.7 372.8,371 372.8,370.3 372.8,369.6 373.5,368.9 377.1,366 377.1,365.3 
				379.2,361.7 379.9,360.3 380.6,357.4 381.3,356 382,354.6 382,353.9 382.7,353.2 383.4,352.5 384.1,352.5 385.5,350.4 
				385.5,348.3 385.5,345 385.5,342.9 386.2,341.5 386.9,340.1 388.3,338 389,337.3 389.7,331.6 392.6,317.3 393.3,315.2 
				395.4,305.9 396.8,302.3 397.5,298.7 397.5,297.3 397.5,296.6 398.2,295.2 398.9,294.5 398.2,293.8 398.2,293.1 397.5,292.4 
				397.5,291.7 397.5,290.3 397.5,289.6 399.6,286.7 399.6,284.6 400.3,283.2 401,282.5 402.4,281.1 402.4,280.4 403.1,280.4 
				403.8,279.7 405.2,277.6 406.6,276.2 406.6,275.5 406.6,274.8 406.8,274.8 406.8,274.1 407.5,273.4 407.5,272 407.5,271.3 
				408.2,270.6 408.2,269.9 408.2,268.5 408.2,267 409.6,265.6 411.1,264.9 411.8,264.2 411.8,263.5 411.1,262.8 411.1,262 
				412.5,260.6 412.5,259.9 412.5,258.5 411.8,257 412.5,257 412.5,256.3 413.2,256.3 413.9,256.3 412.5,255.6 411.1,254.9 
				410.4,253.5 410.4,252 410.4,251.3 410.4,249.9 409.7,247 409.7,244.9 409.7,243.5 410.4,242.1 411.1,240 411.1,239.3 


			
			



						l0.7,1.4v0.7v0.7l-0.7,1.4v0.7v1.4l1.4,2.9l0.7,1.4v0.7l-0.7,0.7l-0.7,0.7v1.4v2.1v2.1v1.4v0.7l0.7,1.4l1.4,2.1l0.7,0.7l2.1,6.4

			

						l-0.7,2.9l-0.7,1.4h-0.7l-2.9-0.7h-0.7l-0.7,0.7l-0.7,0.7l-0.9-0.6l-0.7-0.7h-0.7h-0.7L49,156l-1.4,2.1l-2.1,2.9l-2.1,1.4
			l-2.1,0.7H37h-0.7l-1.4,0.7l-0.7,0.7v1.4l-0.7,1.4v0.7l-0.7,1.4h-0.7l-2.1,0.7l-5,2.9h-0.7h-1.4l-2.1-1.4h-2.1l-0.7-0.7l-2.1-0.7


						l2.9,0.7l0.7-0.7l1.4-0.7l1.4-2.1l5.7-4.3l1.4-1.4l2.9-5.7l1.4-0.7h0.7h1.4l1.4,1.4l1.4,3.6l1.4,1.4l0.7,0.7h3.6l2.1,0.7l1.4,0.7



						l5.7,4.3l0.7,1.4v0.7V88v1.4v1.4v1.4l0.7,0.7h0.7l1.4,2.1l0.7,1.4l0.7,1.4l1.4,0.7v0.7l-0.7,0.7v0.7l0.7,0.7l0.7,0.7l2.1,3.6

						l0.7,0.7l0.7,0.7v0.7l0.7,1.4v1.4l-0.7,0.7l-1.4,2.1l-0.4,1.1h0.7l1.4,0.7l1.4,1.4v0.7h2.9h1.4l0.7-0.7l2.1-1.4l0.7-1.4l0.7,0.7
			l4.3,0.7h0.7l0.7,1.4l2.1,0.7l0.7,0.7l1.4,0.7v0.7h1.4l0.7,0.7l0.7,2.1l0.7,1.4l0.7,0.7v0.7v0.7l-0.7,0.7l-0.7,0.7v0.7l1.4,1.4
			h2.1l12.9-1.4l0.7,0.7v2.9h1.4v0.7h0.7l0.7,0.7l2.1,1.4l0.7,0.7l1.4,0.7l2.9,0.7l0.7,0.7l-0.7,2.1v0.7l1.4,0.7l1.4,0.7V152h1.4

			
						l-0.7,1.4v2.9v0.7l-2.1,2.1l-0.7,0.7h-0.7h-0.7l-2.1-1.4l0.7,2.1v1.4h-1.4l-1.4,0.7h-0.7v0.7l0.7,1.4v0.7l-0.7,0.7l-2.9,0.7
			l-3.6,2.9l-1.4,0.7v1.4l0.7,0.7l1.4,0.7l1.4,0.7v1.4l0.7,0.7v2.9l-0.7,1.4l-0.7,0.7l-1.4,2.1l-1.4,1.4l-0.7,0.7h-0.7l-2.1,0.7

			
						h0.7H2.2v-0.7v-2.1l-0.7-0.7l-0.7-0.7l-0.7-0.7V214v-0.7l2.1-1.4v-0.7l-0.7-0.7v-0.7l-0.7-0.7h0.7l1.4-0.7l0.7-0.7v-1.4l0.7-0.7
			l1.4-0.7V204v-1.4L5,201.2l1.4-0.7l0.7-0.7l1.4-1.4L7.8,197l0.7-1.4V194l-0.7-2.9l0.7-1.4l0.7-0.7l1.4-1.4l0.7-0.7H12l0.7-1.4
			l0.7-1.4v-1.4V182h-0.7v-0.7l1.4-1.4V179l-0.7-0.7v-0.7l0.7-1.4h0.7l-0.7-0.7l-0.7-1.4h-0.7l-2.9-0.7H9.1v0.7l-0.7,0.7v0.7v0.7
			H7.6H6.9H6.2H4.8v-0.7l-0.7-0.7v-0.7l-0.7-0.7l0.7-0.7V172l0.7-0.7l-0.7-0.7H2.7L2,169.9v-0.7v-0.7l0.7-0.7l0.7-2.1V165l1.4-0.7

						l0.7-2.1l-2.1-4.3l0.7-2.1l0.7-0.7l0.7-0.7l1.4-0.7v-0.7v-1.4L9,100.6l-0.7-0.7l-0.7-0.7l-0.7-2.9l1.4-2.1l5.7-4.3l0.7-0.7V88
			l0.7-1.4l-0.7-1.4v-0.7l0.7-0.7V83L14,80.9v-2.1V78l-1.4-2.1v-1.4v-0.7l0.7-0.7H14h0.7l0.7-0.7v-0.7l0.7-3.6h1.4l0.7-0.7l0.7-0.7
			l2.1-4.3l0.7-0.7h1.4l1.4-1.4l2.1-1.4l1.4-0.7l-0.7-0.7l0.7-0.7h0.7l1.4-2.1V54v-1.4l0.7-1.4l2.1-4.3l0.7-1.4v-4.3l0.7-0.7v-1.4
			l2.1-3.6l0.7-0.7l1.4-0.7l0.7-0.7l1.4-1.4l1.4-2.1l2.9-1.4l2.1-0.7l2.9-0.7h2.9l0.7-0.7l0.7-0.7v-1.4l0.7-0.7h1.4l0.7-0.7h0.7

			
			








Xiamen
Kaohsiung
Fuzhou
Taipei


CHINE
TAÏWAN

ÎLES SENKAKU
(JAPON)


ÎLES BATANES
(PHILIPPINES)



Source : Flanders Marine Institute


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $("#d_chine-taiwan svg").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: "g.eaux, .eaux_cn, .pays",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center+4 bottom-20',
            at: 'center+2 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("id") + '';
' + $(this).data("tt") + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});

<article-nb="2022/08/15/19-15">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les talibans ont repris le pouvoir en Afghanistan il y a un an, le 15 août 2021. Depuis, de nombreuses femmes militent pour retrouver les droits dont elles ont été privées : le travail, l’école et le choix de leur habillement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Afghanistan             Un an après le retour des talibans, des Afghanes refusent d’être leurs « otages »      vidéo   Les talibans ont repris le pouvoir en Afghanistan il y a un an, le 15 août 2021. Depuis, de nombreuses femmes militent pour retrouver les droits dont elles ont été privées : le travail, l’école et le choix de leur habillement.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Nous nous opposerons à la tyrannie imposée par les talibans jusqu’à notre dernier souffle », s’époumone Monesa Mubarez, militante pour les droits des femmes, dans les rues de Kaboul, la capitale afghane. Cette activiste manifeste contre l’oppression des femmes mise en œuvre par les talibans depuis qu’ils ont repris le pouvoir dans le pays, il y a un an jour pour jour.            Le travail et l’école sont désormais réservés aux hommes et aux garçons dans le pays. Une situation insupportable pour Gulestan Safari qui était policière jusqu’à l’année dernière. Elle se souvient comment les talibans « ont envoyé paître » les femmes qui avaient réclamé le droit de garder leur emploi en « promettant de porter la burqa ». « Combien de temps les femmes devront-elles rester sagement assises chez elles » avant de pouvoir regagner les libertés dont elles jouissaient jusqu’à l’année dernière, s’interroge-t-elle. Elle implore l’aide de la communauté internationale pour les « sauver ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la mort d’Al-Zawahiri, les talibans face à leur isolement international                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/15/un-an-apres-le-retour-des-talibans-des-afghanes-refusent-d-etre-leurs-otages_6138055_3210.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s le retour des talibans, des Afghanes refusent d\u2019\u00eatre leurs \u00ab\u00a0otages\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-15T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-15T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-15T06:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Les talibans ont repris le pouvoir en Afghanistan il y a un an, le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02021. Depuis, de nombreuses femmes militent pour retrouver les droits dont elles ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es\u00a0: le travail, l\u2019\u00e9cole et le choix de leur habillement.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/a94d94d_e5f49f26a02f4a91b6349d8f46796f43-62e18ab7d710402d80b0d29568df8d7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Un an apr\u00e8s le retour des talibans, des Afghanes refusent d\u2019\u00eatre leurs \u00ab\u00a0otages\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-15T06:00:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d050p?pubtool=oembed","duration":"04:07"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/a94d94d_e5f49f26a02f4a91b6349d8f46796f43-62e18ab7d710402d80b0d29568df8d7d-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-16">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Séoul fournirait notamment de la nourriture, de l’énergie et des moyens de modernisation à son voisin du Nord. Mais pour les spécialistes de la région, les chances de voir Pyongyang accepter cette offre sont très maigres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Sud             La Corée du Sud propose un plan d’aides à Pyongyang en échange d’une dénucléarisation      Séoul fournirait notamment de la nourriture, de l’énergie et des moyens de modernisation à son voisin du Nord. Mais pour les spécialistes de la région, les chances de voir Pyongyang accepter cette offre sont très maigres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h13, mis à jour à 07h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, à Séoul, le 15 août 2022  AHN YOUNG-JOON / AP                 Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a annoncé, lundi 15 août, qu’il proposerait un grand plan d’aides à Pyongyang en échange d’une dénucléarisation, un type d’offre longtemps dédaigné par la Corée du Nord.            Estimant que la dénucléarisation est « essentielle » pour une paix durable dans la péninsule, M. Yoon a détaillé son offre qui comprendrait de la nourriture, de l’énergie, mais aussi une aide pour la modernisation des infrastructures telles que les ports, les aéroports et les hôpitaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Corée du Sud : le nouveau président veut durcir le ton avec Pyongyang                   Ce plan « améliorera considérablement par étapes l’économie de la Corée du Nord et le niveau de vie de sa population, si le Nord cesse de développer son programme nucléaire et s’engage dans un processus authentique et substantiel de dénucléarisation », a déclaré M. Yoon lors d’un discours marquant l’anniversaire de la fin de la domination coloniale japonaise en 1945.            Pyongyang se prépare à un nouvel essai nucléaire, selon Washington et Séoul            La semaine dernière, Pyongyang avait menacé d’« éradiquer » les responsables sud-coréens, accusant Séoul d’être à l’origine de l’épidémie de Covid-19 dans le pays. En juillet, le dirigeant nord-coréen Kim Jong-un s’était dit « prêt à mobiliser » ses capacités nucléaires en cas de guerre avec les Etats-Unis ou la Corée du Sud.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord poursuit le renforcement de son arsenal balistique et nucléaire                   Pour les spécialistes de la région, les chances de voir Pyongyang accepter cette offre, déjà évoquée lors du discours d’investiture de M. Yoon, sont très maigres, puisque le Nord, qui investit une grande part de son PIB dans son programme d’armement, dit clairement depuis longtemps qu’il ne conclurait pas un tel accord.                 La Corée du Nord a mené une série record de tests d’armement cette année, avec notamment le tir d’un missile balistique intercontinental à pleine portée, une première depuis 2017. Washington et Séoul ont averti à plusieurs reprises ces derniers mois que Pyongyang se préparait à effectuer un nouvel essai nucléaire, qui serait le septième de son histoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/la-coree-du-sud-propose-un-plan-d-aides-a-pyongyang-en-echange-d-une-denuclearisation_6138052_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud propose un plan d\u2019aides \u00e0 Pyongyang en \u00e9change d\u2019une d\u00e9nucl\u00e9arisation","dateCreated":"2022-08-15T05:13:37+02:00","datePublished":"2022-08-15T05:13:37+02:00","dateModified":"2022-08-15T07:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Cor\u00e9e du Nord","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"S\u00e9oul fournirait notamment de la nourriture, de l\u2019\u00e9nergie et des moyens de modernisation \u00e0 son voisin du Nord. Mais pour les sp\u00e9cialistes de la r\u00e9gion, les chances de voir Pyongyang accepter cette offre sont tr\u00e8s maigres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/584/0/6429/3214/1342/671/60/0/2f68c8d_1553bbdb34db4486a02a7e58ce3e5d16-1553bbdb34db4486a02a7e58ce3e5d16-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-17">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Pour contrer les sanctions, les autorités de Kaboul misent sur l’exportation de charbon, en plein essor avec la crise énergétique. Alors que la moitié de la population souffre de malnutrition, des familles s’installent dans la région des mines pour survivre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »                         International       Afghanistan         Un an après le retour au pouvoir des talibans, l’Afghanistan s’enfonce dans la crise   Par Ghazal Golshiri (province du Samangan, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h58     Temps de Lecture 6 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePour contrer les sanctions, les autorités de Kaboul misent sur l’exportation de charbon, en plein essor avec la crise énergétique. Alors que la moitié de la population souffre de malnutrition, des familles s’installent dans la région des mines pour survivre.                Dans le nord de l’Afghanistan, sur le chemin qui mène de Mazar-e-Charif vers Kaboul, puis vers le Pakistan, les camions remplis de charbon sont les maîtres indéniables des routes. Leur précieuse cargaison est devenue la première ressource des talibans, qui ont fait de l’extraction de l’énergie fossile leur « priorité », selon l’analyste économique Mohammad Sulaiman Bin Shah. Depuis la chute de l’ancien régime à Kaboul, le 15 août 2021, le pays vit sous sanctions, privé de ses avoirs, 9,2 milliards de dollars (environ 8,9 milliards d’euros), gelés dans les banques américaines et européennes. L’économie s’est contractée de 20 % à 30 %.          L’aide internationale, civile et sécuritaire (plus de 8 milliards de dollars par an, soit l’équivalent de 40 % du PIB du pays) a été coupée, plongeant la moitié de la population dans une malnutrition aiguë, alors qu’un grand nombre d’Afghans ont perdu leur emploi et leurs moyens de subsistance. Dans ce contexte, les talibans misent massivement sur les ressources minérales. Selon les autorités, il existerait quatre-vingts mines de charbon identifiées, dont dix-sept sont aujourd’hui en activité, très souvent à petite échelle. Les droits d’extraction sont accordés pour une durée comprise entre un et dix ans.                              Des hommes distribuent du pain à des femmes et des enfants qui mendient devant une boulangerie à Kaboul, le 4 août 2022.  WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »                                   Des enfants offrent leurs services comme porteurs près d’une distribution de nourriture du Programme alimentaire mondial à Kaboul, le 2 août 2022.  WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »               A quatre heures de Mazar-e-Charif, dans le village de Tur, situé dans la vallée de Suf (province du Samangan), la poussière noire enveloppe tout : les maisons, les ruelles et le corps des habitants, qui travaillent presque tous dans les mines. « Depuis la chute [de Kaboul], nous avons plus de travail », assure Faghir Muhammad, le visage et les mains couverts de charbon. Cet Afghan de 31 ans a commencé son travail dans la mine à l’âge de 16 ans, après le décès de son père, faisant de lui le seul soutien de sa famille.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Les talibans, nouveaux maîtres de l’Afghanistan, sortent de l’ombre                 Tout autour du village, de petites routes, empruntables exclusivement par les camionnettes et les ânes, sont visibles jusqu’au sommet des montagnes qui l’enserrent. Chaque trou creusé sur leurs pentes est une petite mine de charbon avec, érigées à ses côtés, des tentes de fortune sous lesquelles dorment six à douze ouvriers. Ici, pas de machinerie ni d’équipement de sécurité. Aucun ouvrier ne porte de casque.                              Dans le village de Tur, en Afghanistan, le 7 août 2022.  WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »               En cette fin de journée de la mi-août, alors qu’ils viennent de finir le travail, des hommes s’assoient devant leur campement et regardent le soleil couchant. « Sous l’ancien régime, j’ai été soldat, explique Bahaoddin, âgé de 30 ans. Depuis la chute, les talibans ne veulent pas de nous. Ici, dans la mine, j’ai un travail et un bon salaire de 15 000 afghanis [environ 162 euros]. » Il y a deux mois il s’est installé dans le village. Comme lui, de nombreux ouvriers y ont emménagé, tant le secteur minier constitue aujourd’hui l’un des seuls secteurs de l’économie à connaître une forte croissance.        Il vous reste 69.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/un-an-apres-le-retour-au-pouvoir-des-talibans-l-afghanistan-s-enfonce-dans-la-crise_6138051_3210.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s le retour au pouvoir des talibans, l\u2019Afghanistan s\u2019enfonce dans la crise","dateCreated":"2022-08-15T05:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-15T05:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-15T08:58:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Pour contrer les sanctions, les autorit\u00e9s de Kaboul misent sur l\u2019exportation de charbon, en plein essor avec la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Alors que la moiti\u00e9 de la population souffre de malnutrition, des familles s\u2019installent dans la r\u00e9gion des mines pour survivre.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"province du Samangan, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/413/0/4951/2475/1342/671/60/0/3b2bfdc_1660382150486-afgha-2022-08-09-20908.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-18">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Plusieurs centaines de personnes participent aux secours, notamment avec un drone sous-marin, pour sauver les dix mineurs piégés sous terre, dont les proches sont de plus en plus inquiets.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Mexique             Au Mexique, les mineurs coincés sous terre sont mis en danger par la brusque montée des eaux      Plusieurs centaines de personnes participent aux secours, notamment avec un drone sous-marin, pour sauver les dix mineurs piégés sous terre, dont les proches sont de plus en plus inquiets.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h25, mis à jour à 08h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un sauveteur participe à l’opération visant à atteindre dix mineurs piégés dans une mine de charbon inondée depuis plus d’une semaine, dans la communauté d’Agujita, municipalité de Sabinas, Etat de Coahuila, Mexique, le 13 août 2022.  PEDRO PARDO / AFP                 La mine inondée où dix travailleurs sont piégés depuis onze jours dans le nord du Mexique a enregistré une « brusque augmentation du niveau de l’eau » dimanche 14 août. Le niveau de l’eau du puits numéro 2 atteint désormais 12,92 mètres. Selon les autorités, les dix mineurs effectuaient des travaux d’excavation, le 3 août, lorsqu’ils ont percé une nappe phréatique, causant l’effondrement et l’inondation de trois puits de charbon.            Vendredi, le niveau de l’eau du puits numéro 2 était à 70 centimètres et les secours pouvaient encore y accéder. Dimanche, une « brusque hausse du niveau de l’eau » s’est produite dans la mine inondée, ce qui pourrait compliquer l’opération de sauvetage, d’après les autorités. Aux puits 3 et 4, l’eau atteint respectivement 15,5 mètres et 12,5 mètres, soit une hausse de 8 à 10 mètres par rapport aux niveaux enregistrés vendredi. Toujours selon le communiqué, « des ingénieurs évaluent la situation sur place et les raisons de cette hausse soudaine du niveau de l’eau. Ils mettront en place une nouvelle stratégie à même de permettre l’évacuation de l’eau de la mine d’El Pinabete ».                             Lire aussi :  Au Mexique, dix mineurs coincés sous terre depuis plusieurs jours                   « Les mineurs piégés ne seront pas abandonnés », rassurent les secours            Cette nouvelle représente néanmoins un coup particulièrement dur pour les familles des mineurs, qui expriment leur crainte d’une intervention trop tardive pour sauver leurs proches. La sœur de l’un des mineurs piégés, Magdalena Montelongo, semblait très abattue par la nouvelle, dimanche. « J’ignore quelle stratégie ils vont pouvoir maintenant mettre en place », a-t-elle dit à l’Agence France-Presse, avant d’ajouter : « Ils ont peut-être perdu le contrôle de la situation. »                 La coordinatrice nationale des secours et responsable de l’opération, Laura Velazquez, s’est empressée d’assurer les familles dans un communiqué que « les mineurs piégés ne seront pas abandonnés ». Les secours font de leur mieux dans « des conditions exceptionnelles », a-t-elle expliqué, soulignant que la mine El Pinabete était voisine de celle de Conchas Norte, abandonnée il y a une trentaine d’années, période à laquelle « son niveau d’eau est devenu très élevé ».                           Des parents de mineurs attendent des nouvelles près de la mine de charbon inondée où dix mineurs sont piégés depuis le 3 août, dans la communauté d’Agujita, municipalité de Sabinas, Etat de Coahuila, Mexique, le 14 août 2022.  PEDRO PARDO / AFP                                De l’eau est extraite de la mine de charbon inondée où dix mineurs sont piégés depuis le 3 août, dans la communauté d’Agujita, municipalité de Sabinas, Etat de Coahuila, Mexique, le 14 août 2022.  PEDRO PARDO / AFP                 Les autorités mexicaines avaient annoncé vendredi que les « conditions » étaient réunies pour que des secouristes entrent dans la mine inondée, à la recherche de ces dix mineurs disparus. Plusieurs centaines de personnes participent aux secours, notamment avec un drone sous-marin.            Le 7 août, quatre jours après l’accident, le président du Mexique, Andres Manuel Lopez Obrador, s’est exprimé, lors d’une visite sur les lieux de l’accident, à Agujita, dans la localité de Las Sabinas, dans l’Etat du Coahuila : « Nous devons continuer de travailler pour sauver les mineurs. Nous devons continuer de faire ce que nous sommes en train de faire et plus encore. »                           Des secouristes participent à l’opération visant à atteindre dix mineurs piégés dans une mine de charbon inondée depuis plus d’une semaine, dans la communauté d’Agujita, municipalité de Sabinas, Etat de Coahuila, Mexique, le 13 août 2022.  PEDRO PARDO / AFP                 Tragédies minières            Producteur unique du charbon mexicain, l’Etat du Coahuila a l’habitude des tragédies minières. En juin 2021, sept ouvriers sont morts après un effondrement souterrain. Le 19 février 2006, 65 mineurs sont morts dans l’explosion d’une poche de gaz sous terre à Pasta de Conchos, une mine contrôlée par le conglomérat Grupo Mexico. Seize ans plus tard, 63 corps gisent toujours au fond de la mine.                Cela fait seize ans que les familles « exigent des mesures » contre les accidents « et leurs appels n’ont pas été entendus », a déploré la Compagnie de Jésus, qui accompagne les proches dans leur demande de justice devant les instances internationales.            En octobre 2010 au Chili, dans le désert de l’Atacama, 33 ouvriers avaient pu sortir d’une mine de cuivre, profonde de presque 700 mètres, après soixante-neuf jours sous terre et un éboulement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Chili, les 33 mineurs d’Atacama se disent "enterrés une seconde fois"                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/au-mexique-une-brusque-hausse-du-niveau-de-l-eau-dans-la-mine-complique-l-operation-de-sauvetage-des-10-personnes-coincees-sous-terre_6138046_3210.html"},"headline":"Au Mexique, les mineurs coinc\u00e9s sous terre sont mis en danger par la brusque mont\u00e9e des eaux","dateCreated":"2022-08-14T22:25:02+02:00","datePublished":"2022-08-14T22:25:02+02:00","dateModified":"2022-08-15T08:19:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"Plusieurs centaines de personnes participent aux secours, notamment avec un drone sous-marin, pour sauver les dix mineurs pi\u00e9g\u00e9s sous terre, dont les proches sont de plus en plus inquiets.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/397/0/4761/2380/1342/671/60/0/a25b8cf_5935494-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-19">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Saluée par Taïwan, cette visite de parlementaires américains doit durer jusqu’à lundi. La Chine répond avec colère.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             Quelques jours après la visite de Pelosi, une délégation du Congrès américain arrive à Taïwan      Saluée par Taïwan, cette visite de parlementaires américains doit durer jusqu’à lundi. La Chine répond avec colère.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h34, mis à jour à 08h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De gauche à droite : Alan Lowenthal, membre démocrate de la Chambre des représentants de Californie, John Garamendi, membre démocrate de la Chambre des représentants, Donald Yu-Tien Hsu, directeur général du département des affaires nord-américaines du ministère taïwanais des affaires étrangères, Don Beyer, membre démocrate de la Chambre des représentants de Virginie, et John Garamendi, membre républicain de la Chambre des représentants. Après leur arrivée à bord d’un avion du gouvernement américain à Taipei, Taiwan, dimanche 14 août (photo publiée par le ministère taïwanais des affaires étrangères).  AP                 C’est une visite qui n’était pas annoncée. Des parlementaires américains – un sénateur et quatre représentants, des démocrates et un républicain – vont rencontrer le président, Tsai Ing-wen, et le ministre des affaires étrangères, Joseph Wu, selon le ministère taïwanais des affaires étrangères. Cette délégation du Congrès américain est arrivée dimanche à Taïwan, et restera jusqu’au lundi 15 août, selon l’Institut américain à Taïwan, l’ambassade des Etats-Unis dans l’île.            La visite survient quelques jours après la fin de vastes manœuvres militaires, les plus importantes jamais réalisées par Pékin autour de Taïwan. Cette riposte avait été déclenchée en réponse à une visite de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi, qui avait rendu la Chine furieuse. Le pays estime que Taïwan, peuplée d’environ 23 millions d’habitants, est l’une de ses provinces, qu’elle n’a pas encore réussi à réunifier avec le reste de son territoire depuis la fin de la guerre civile chinoise (1949).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi à Taïwan : Pékin accroît ses menaces                   Là encore, la Chine a répondu avec colère. L’agence officielle Xinhua a publié un commentaire ayant pour titre « Les politiciens américains devraient cesser de jouer avec le feu sur la question de Taïwan ». A l’inverse, le ministre taïwanais des affaires étrangères a, lui, salué dans un communiqué la décision américaine :            « Alors que la Chine continue de faire monter les tensions dans la région, le Congrès américain a de nouveau envoyé une délégation de haut niveau à Taïwan, démontrant ainsi une amitié qui n’est pas effrayée par les menaces de la Chine et soulignant le soutien résolu des Etats-Unis à Taïwan. »            Taïwan a accusé la Chine d’avoir pris prétexte de la visite de Nancy Pelosi pour s’entraîner à une invasion. En réponse, les Etats-Unis ont réaffirmé leur engagement dans la région : les parlementaires américains discuteront « des relations entre les Etats-Unis et Taïwan, des questions de sécurité régionale, de commerce et d’investissement, du changement climatique », d’après un communiqué de l’Institut américain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les Taïwanais perçoivent la visite de Nancy Pelosi                   22 avions et six navires chinois opèrent près du détroit de Taïwan            Des responsables américains se rendent fréquemment à Taïwan, mais la Chine avait jugé que la visite de Mme Pelosi, la plus haute responsable américaine à se rendre sur l’île depuis des décennies, était une provocation majeure. Opposé à toute initiative donnant aux autorités taïwanaises une légitimité internationale, Pékin est vent debout contre tout contact officiel entre Taïwan et d’autres pays.                 Face aux manœuvres lancées par Pékin en représailles, Taïwan avait organisé ses propres exercices, simulant alors l’organisation de sa défense face à une invasion chinoise. Pékin n’a mis fin à ses exercices qu’après avoir réitéré ses menaces contre Taipei et déclaré qu’elle continuerait à patrouiller dans le détroit de Taïwan.            Dans son point quotidien, le ministère taïwanais de la défense a affirmé dimanche avoir détecté vingt-deux avions et six navires chinois opérant près du détroit. Onze avions auraient dépassé la « ligne médiane », une démarcation non officielle entre Taïwan que la Chine que Pékin ne reconnaît pas.            Comment Pékin envisage de reprendre l’île            Le Bureau des affaires de Taïwan, un organisme du gouvernement chinois, a publié mercredi un Livre blanc détaillant la manière dont Pékin envisage de reprendre l’île, notamment via des incitations économiques. Il y est écrit :            « Nous sommes disposés à créer un vaste espace [de coopération] afin de parvenir à une réunification pacifique. Mais nous ne laisserons aucune marge de manœuvre aux actions séparatistes ayant pour objectif une pseudo-indépendance de Taïwan. La force serait utilisée en dernier recours, en cas de circonstances impérieuses. Nous serions contraints de prendre des mesures drastiques face aux provocations des séparatistes ou de forces extérieures, si celles-ci venaient à franchir nos lignes rouges. »            Le dernier Livre blanc sur Taïwan publié par la Chine remonte à 2000.            Washington avait répliqué vendredi en annonçant un renforcement de ses relations commerciales avec Taïwan et de nouveaux passages aériens et maritimes dans le détroit, en réponse aux actions « provocatrices » de la Chine.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/quelques-jours-apres-la-visite-de-pelosi-une-delegation-du-congres-americain-arrive-a-taiwan_6138045_3210.html"},"headline":"Quelques jours apr\u00e8s la visite de Pelosi, une d\u00e9l\u00e9gation du Congr\u00e8s am\u00e9ricain arrive \u00e0 Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-08-14T21:34:10+02:00","datePublished":"2022-08-14T21:34:10+02:00","dateModified":"2022-08-15T08:05:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Salu\u00e9e par Ta\u00efwan, cette visite de parlementaires am\u00e9ricains doit durer jusqu\u2019\u00e0 lundi. La Chine r\u00e9pond avec col\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/2d977d2_81af59e053324c938c2f833da8b36014-81af59e053324c938c2f833da8b36014-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-20">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ « Les risques augmentent chaque jour », a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d’Enerhodar, la ville où est située la centrale. Volodymyr Zelensky a menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : la tension grimpe autour de la centrale nucléaire de Zaporijia ; la Slovaquie dément avoir livré des avions Mig-29 à Kiev « Les risques augmentent chaque jour », a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d’Enerhodar, la ville où est située la centrale. Volodymyr Zelensky a menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Nous vous remercions de l’avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.                    23:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le silence frôle la complicité », estime Volodymyr Zelensky en s’adressant aux citoyens russes        Dans sa vidéo de soirée, dimanche, le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est adressé aux personnes de nationalité russe en leur demandant de prendre position contre la guerre menée par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité. Rejeter le combat contre le mal équivaut à soutenir le mal. Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et où que vous soyez – à la fois sur le territoire de la Russie et à l’étranger – votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre.           M. Zelensky déclare également que « la discussion sur les restrictions de visa en Europe pour les titulaires de passeports russes s’élargit chaque jour », un sujet mis sur la table depuis quelques jours, notamment par l’Estonie et la Finlande.          « De nouveaux États et de nouveaux politiciens s’y joignent, estime le président ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire à des décisions appropriées. »                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                       Le 14/08 à 18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense slovaque dément avoir livré des Mig-29 à l’Ukraine        Le ministre de la défense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livré sa flotte de chasseurs Mig-29 à l’Ukraine. « Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information », a-t-il affirmé sur son compte Facebook, précisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu’à la fin du mois d’août, date à laquelle ils doivent cesser de voler, avant d’être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.          Par le passé, comme le rappelle le site spécialisé Opex360, le gouvernement slovaque n’a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse être transférée à l’Ukraine, évoquant toutefois des discussions et d’éventuelles compensations financières. « Nous négocions avec nos alliés et partenaires pour déterminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune décision n’a encore été prise », signale-t-il dimanche.          Depuis le début de l’invasion russe, Kiev a multiplié les appels auprès de ses alliés en vue de renforcer sa flotte et de sécuriser son espace aérien. Jusqu’ici, l’Ukraine a reçu des pièces détachées pour ses propres Mig-29 mais jamais d’appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien près de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY / AP                               Le 14/08 à 18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le principal constructeur automobile iranien veut réexporter en Russie        Afin de contrer les sanctions occidentales – la Russie, pour avoir envahi l’Ukraine, et l’Iran, pour son programme nucléaire –, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coopération économique dans différents domaines stratégiques, pour bénéficier de leurs marchés respectifs et maintenir leur commerce extérieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part, dimanche, de sa volonté de réexporter, pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG, Mehdi Khatibi : « Nous allons porter une attention particulière au marché russe et commencer à exporter dès cette année vers la Russie. » Il s’exprimait lors d’une cérémonie de présentation d’une nouvelle voiture, dont la production débutera en 2023. « Nous avons eu de bonnes négociations avec Moscou. Le marché russe sera l’un de nos marchés importants », a-t-il dit, ajoutant « réfléchir à des partenariats avec des investisseurs russes ».                    Le 14/08 à 17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les risques augmentent chaque jour » à la centrale nucléaire de Zaporijia        « Les risques augmentent chaque jour », a déclaré, dimanche, par téléphone à l’Agence France-Presse, Dmitry Orlov, le maire d’Enerhodar, la ville où est située la centrale. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie, qui « peut se terminer de façon imprévisible à n’importe quel moment ». Et d’ajouter : « La situation est grave, et le plus préoccupant est qu’il n’y a pas de processus de désescalade. »          Enerhodar est, comme la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée depuis début mars par les troupes russes. Fidèle à Kiev, Dmitry Orlov a, lui, trouvé refuge à Zaporijia, la grande ville de la région. Selon lui, la ville d’Enerhodar a commencé durant les dernières vingt-quatre heures à être bombardée, « ce qui n’était jamais arrivé auparavant », et les bombardements ont tué, dimanche, un civil, un homme de 45 ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant, jeudi, une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Kiev accuse Moscou d’utiliser la centrale comme base d’attaque, sans que l’armée ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé un « chantage russe » autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                                 Le 14/08 à 15:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Les fidèles sont bénies à l’extérieur de l’église orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la région de Donetsk, dimanche 14 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Des spécialistes exhument le corps d’un civil enterré à l’extérieur d’un immeuble d’habitation endommagé, dans la région de Louhansk, le 12 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     Le 14/08 à 15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire humanitaire sous l’égide de l’ONU est prêt à partir d’Ukraine avec des céréales        Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé dimanche de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.          Présent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signalé que « le navire se dirigera vers l’Afrique, l’Ethiopie étant le dernier pays où la cargaison de 23 000 tonnes de blé sera livrée ». « J’espère que d’autres navires affrétés pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J’espère qu’il y aura bientôt 2-3 navires supplémentaires », a-t-il poursuivi.          Il s’agit de la première cargaison d’aide alimentaire à quitter l’Ukraine depuis qu’a été signé en juillet par Kiev et Moscou, via une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’ONU, des accords sur l’exportation des céréales ukrainiennes, bloquées à cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345 millions de personnes dans 82 pays sont aujourd’hui confrontées à une insécurité alimentaire aiguë, tandis que jusqu’à 50 millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir :                    Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, des enfants menacés par l’envolée du prix des barres nutritives contre la famine                                 Le 14/08 à 12:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev affirme menacer les troupes russes dans la région de Kherson        L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.          « Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l’occupant sont des pontons près du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement répondre à ses besoins », a déclaré à la télévision ukrainienne un député régional, Sergey Khlan. Selon lui, « la Russie transfère ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu’en cas d’escalade ils ne pourront pas être évacués à temps ». Il a estimé à vingt mille le nombre de soldats russes présents sur la rive droite et précisé qu’ils peuvent toujours « traverser les ponts abimés à pied ».                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (à l’est de Kherson) et Olechky, le 27 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           « Les Russes ne peuvent plus transférer de matériel, de munitions et même de nourriture pour leurs troupes », avait déjà affirmé samedi soir Sergey Khlan.          Au début de l’invasion de l’Ukraine, les troupes russes se sont emparées de Kherson, la seule capitale régionale qu’elles ont réussi à conquérir jusqu’à présent. Elles ont avancé de quelques dizaines de kilomètres vers l’ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu’elles contrôlent ont été à plusieurs reprises bombardés ces dernières semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touché par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50 kilomètres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la région de Kherson, la contre-offensive village par village                       Le 14/08 à 10:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia        Le président ukrainien a prévenu que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucléaire de Zaporijia ou effectuant des frappes à partir de son territoire. « Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s’abritant derrière la centrale doit comprendre qu’il deviendra une cible spécifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre armée », a déclaré Volodymyr Zelensky sur sa chaîne Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies.          L’Ukraine accuse la Russie de se « cacher » derrière la centrale nucléaire pour frapper les villes sous contrôle ukrainien de Nikopol et Marhanets.                    Le 14/08 à 10:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées par une attaque de roquette russe dans la nuit, à Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, le 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     Le 14/08 à 09:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage fermée au public, à Odessa, le 13 août 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     Le 14/08 à 06:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou se sont de nouveau accusés mutuellement, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a fait savoir sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant d’Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (…). L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de trois à cinq secondes », ajoute le message.          En fin de journée, les renseignements militaires ukrainiens ont affirmé que « les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucléaire (…) à partir du village de Vodiane, situé à proximité immédiate, sur la rive droite du Dniepr », le fleuve qui sépare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contrôlées par les autorités ukrainiennes.          L’une des frappes a endommagé une unité de pompage et une autre « a entraîné la destruction partielle du service d’incendie responsable de la sécurité de la centrale nucléaire », selon un communiqué des renseignements militaires qui accusent également les forces russes de « préparer des provocations sous drapeau ukrainien ».          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones qu’elle a conquises dans la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victimes ni de dégâts.          Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien a dénoncé un « chantage russe » autour du site nucléaire. « Les occupants essaient d’intimider les gens de façon extrêmement cynique en utilisant la centrale nucléaire de Zaporijia », a dit le président, qui affirme que les forces russes se « cachent » derrière la centrale pour bombarder les villes (sous contrôle ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          « Chaque jour passé par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia et les régions voisines accroît la menace nucléaire pour l’Europe », a-t-il averti, appelant à « de nouvelles sanctions contre la Russie » afin de « bloquer l’industrie nucléaire russe ». Il a ajouté que les responsables du « chantage » devraient « être jugés devant une cour internationale ».          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant, jeudi, la tenue d’une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU).                    Le 14/08 à 06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche matin         Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, d’avoir procédé à des tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom. De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.        Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l’une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Gontcharenko. De précédents rapports faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.        Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux personnes, blessées, ont également été hospitalisées.        Le Pentagone a assuré, vendredi, ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO. La Hongrie a par ailleurs annoncé que Gazprom avait commencé à lui livrer plus de gaz que prévu dans leurs précédents accords commerciaux.                     Le 14/08 à 06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les Russes, le 4 août 2022.   Alexander Ermochenko / REUTERS          Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine. Ces frappes font craindre une catastrophe nucléaire et ont provoqué, jeudi, une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies.Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les troupes ukrainiennes contrôlaient toujours une petite zone de la région prise par les Russes au début de juillet, dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine.Cette semaine, l’armée ukrainienne a affirmé avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson (sud du pays), occupée par les forces russes. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué sur Twitter, samedi, l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.La Hongrie, membre de l’Union européenne, a annoncé, samedi, que la Russie avait commencé à lui livrer plus de gaz naturel que prévu dans leurs précédents accords commerciaux, après une visite de son ministre des affaires étrangères à Moscou en juillet.Emmanuel Macron a signé, samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, qui avait été adoptée par le Parlement français le 2 août.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Décryptages. Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-14T22:50:16+00:00","coverageEndTime":"2022-08-15T10:50:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","description":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. Volodymyr Zelensky a menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la tension grimpe autour de la centrale nucléaire de Zaporijia ; la Slovaquie dément avoir livré des avions Mig-29 à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. Volodymyr Zelensky a menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-14T22:50:16+00:00"
,"endDate":"2022-08-15T10:50:16+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-15T04:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T21:44:41+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o de soir\u00e9e, dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est adress\u00e9 aux personnes de nationalit\u00e9 russe en leur demandant de prendre position contre la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9. Rejeter le combat contre le mal \u00e9quivaut \u00e0 soutenir le mal. Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et o\u00f9 que vous soyez \u2013 \u00e0 la fois sur le territoire de la Russie et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u2013 votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre.           M.\u00a0Zelensky d\u00e9clare \u00e9galement que \u00ab\u00a0la discussion sur les restrictions de visa en Europe pour les titulaires de passeports russes s\u2019\u00e9largit chaque jour\u00a0\u00bb, un sujet mis sur la table depuis quelques jours, notamment par l\u2019Estonie et la Finlande.          \u00ab\u00a0De nouveaux \u00c9tats et de nouveaux politiciens s\u2019y joignent, estime le pr\u00e9sident ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire \u00e0 des d\u00e9cisions appropri\u00e9es.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le silence fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky en s\u2019adressant aux citoyens russes","dateModified":"2022-08-14T21:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T16:38:42+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a d\u00e9menti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livr\u00e9 sa flotte de chasseurs Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur son compte Facebook, pr\u00e9cisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, date \u00e0 laquelle ils doivent cesser de voler, avant d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par des avions F-16 de fabrication am\u00e9ricaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirm\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s par la Slovaquie.          Par le pass\u00e9, comme le rappelle le site sp\u00e9cialis\u00e9 Opex360, le gouvernement slovaque n\u2019a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9voquant toutefois des discussions et d\u2019\u00e9ventuelles compensations financi\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions avec nos alli\u00e9s et partenaires pour d\u00e9terminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune d\u00e9cision n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, signale-t-il dimanche.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, Kiev a multipli\u00e9 les appels aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s en vue de renforcer sa flotte et de s\u00e9curiser son espace a\u00e9rien. Jusqu\u2019ici, l\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses propres Mig-29 mais jamais d\u2019appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien pr\u00e8s de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo\/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/ec877b7_5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense slovaque d\u00e9ment avoir livr\u00e9 des Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-14T16:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T16:27:11+00:00","articleBody":"     Afin de contrer les sanctions occidentales \u2013 la Russie, pour avoir envahi l\u2019Ukraine, et l\u2019Iran, pour son programme nucl\u00e9aire \u2013, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9conomique dans diff\u00e9rents domaines strat\u00e9giques, pour b\u00e9n\u00e9ficier de leurs march\u00e9s respectifs et maintenir leur commerce ext\u00e9rieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part, dimanche, de sa volont\u00e9 de r\u00e9exporter, pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, sa production vers le march\u00e9 russe, a annonc\u00e9 son PDG, Mehdi Khatibi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons porter une attention particuli\u00e8re au march\u00e9 russe et commencer \u00e0 exporter d\u00e8s cette ann\u00e9e vers la Russie.\u00a0\u00bb Il s\u2019exprimait lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de pr\u00e9sentation d\u2019une nouvelle voiture, dont la production d\u00e9butera en 2023. \u00ab\u00a0Nous avons eu de bonnes n\u00e9gociations avec Moscou. Le march\u00e9 russe sera l\u2019un de nos march\u00e9s importants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des partenariats avec des investisseurs russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le principal constructeur automobile iranien veut r\u00e9exporter en Russie","dateModified":"2022-08-14T16:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T15:28:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Dmitry Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb de la Russie, qui \u00ab\u00a0peut se terminer de fa\u00e7on impr\u00e9visible \u00e0 n\u2019importe quel moment\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La situation est grave, et le plus pr\u00e9occupant est qu\u2019il n\u2019y a pas de processus de d\u00e9sescalade.\u00a0\u00bb          Enerhodar est, comme la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Dmitry Orlov a, lui, trouv\u00e9 refuge \u00e0 Zaporijia, la grande ville de la r\u00e9gion. Selon lui, la ville d\u2019Enerhodar a commenc\u00e9 durant les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures \u00e0 \u00eatre bombard\u00e9e, \u00ab\u00a0ce qui n\u2019\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant\u00a0\u00bb, et les bombardements ont tu\u00e9, dimanche, un civil, un homme de 45\u00a0ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant, jeudi, une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Kiev accuse Moscou d\u2019utiliser la centrale comme base d\u2019attaque, sans que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T22:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:57:34+00:00","articleBody":"                     Les fid\u00e8les sont b\u00e9nies \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dimanche 14 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Des sp\u00e9cialistes exhument le corps d\u2019un civil enterr\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 12 ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/5a5345d_75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","dateModified":"2022-08-14T14:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:30:26+00:00","articleBody":"     Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 dimanche de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 et est pr\u00eat \u00e0 prendre la mer, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien.          Pr\u00e9sent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signal\u00e9 que \u00ab\u00a0le navire se dirigera vers l\u2019Afrique, l\u2019Ethiopie \u00e9tant le dernier pays o\u00f9 la cargaison de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 sera livr\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que d\u2019autres navires affr\u00e9t\u00e9s pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y aura bient\u00f4t 2-3 navires suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re cargaison d\u2019aide alimentaire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine depuis qu\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juillet par Kiev et Moscou, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, des accords sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345\u00a0millions de personnes dans 82 pays sont aujourd\u2019hui confront\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb, tandis que jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir\u00a0:                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire humanitaire sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU est pr\u00eat \u00e0 partir d\u2019Ukraine avec des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-08-14T13:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T10:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du sud occup\u00e9e par Moscou, risquaient d\u2019y \u00eatre coinc\u00e9es apr\u00e8s la mise hors d\u2019usage de tous les ponts existants.          \u00ab\u00a0Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l\u2019occupant sont des pontons pr\u00e8s du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional, Sergey Khlan. Selon lui, \u00ab\u00a0la Russie transf\u00e8re ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu\u2019en cas d\u2019escalade ils ne pourront pas \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 temps\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 \u00e0 vingt mille le nombre de soldats russes pr\u00e9sents sur la rive droite et pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils peuvent toujours \u00ab\u00a0traverser les ponts abim\u00e9s \u00e0 pied\u00a0\u00bb.                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (\u00e0 l\u2019est de Kherson) et Olechky, le 27\u00a0juillet\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Les Russes ne peuvent plus transf\u00e9rer de mat\u00e9riel, de munitions et m\u00eame de nourriture pour leurs troupes\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 samedi soir Sergey Khlan.          Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les troupes russes se sont empar\u00e9es de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Elles ont avanc\u00e9 de quelques dizaines de kilom\u00e8tres vers l\u2019ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu\u2019elles contr\u00f4lent ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touch\u00e9 par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/cb60dac_1660472929213-2022-07-27t085421z-961681774-rc27kv97k7bk-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-bridge.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme menacer les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-08-14T10:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:59:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9venu que son arm\u00e9e riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou effectuant des frappes \u00e0 partir de son territoire. \u00ab\u00a0Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s\u2019abritant derri\u00e8re la centrale doit comprendre qu\u2019il deviendra une cible sp\u00e9cifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky sur sa cha\u00eene Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies.          L\u2019Ukraine accuse la Russie de se \u00ab\u00a0cacher\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire pour frapper les villes sous contr\u00f4le ukrainien de Nikopol et Marhanets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T09:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:29:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es par une attaque de roquette russe dans la nuit, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d265f9e_b1792d81894a4b818008cb1f27611922-b1792d81894a4b818008cb1f27611922-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","dateModified":"2022-08-14T08:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T07:18:28+00:00","articleBody":"                     Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage ferm\u00e9e au public, \u00e0 Odessa, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/67c7464_1660461448959-2022-08-13t174005z-875657812-rc2tvv96wn12-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","dateModified":"2022-08-14T07:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:47:46+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont de nouveau accus\u00e9s mutuellement, samedi, de la responsabilit\u00e9 de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e plusieurs fois depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a fait savoir sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant d\u2019Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (\u2026). L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de trois \u00e0 cinq secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          En fin de journ\u00e9e, les renseignements militaires ukrainiens ont affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucl\u00e9aire (\u2026) \u00e0 partir du village de Vodiane, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, sur la rive droite du Dniepr\u00a0\u00bb, le fleuve qui s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          L\u2019une des frappes a endommag\u00e9 une unit\u00e9 de pompage et une autre \u00ab\u00a0a entra\u00een\u00e9 la destruction partielle du service d\u2019incendie responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 des renseignements militaires qui accusent \u00e9galement les forces russes de \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des provocations sous drapeau ukrainien\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones qu\u2019elle a conquises dans la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victimes ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Les occupants essaient d\u2019intimider les gens de fa\u00e7on extr\u00eamement cynique en utilisant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident, qui affirme que les forces russes se \u00ab\u00a0cachent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale pour bombarder les villes (sous contr\u00f4le ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          \u00ab\u00a0Chaque jour pass\u00e9 par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et les r\u00e9gions voisines accro\u00eet la menace nucl\u00e9aire pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il averti, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0bloquer l\u2019industrie nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 que les responsables du \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb devraient \u00ab\u00a0\u00eatre jug\u00e9s devant une cour internationale\u00a0\u00bb.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant, jeudi, la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T06:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:31:42+00:00","articleBody":"      Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accus\u00e9s, samedi, d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l\u2019une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Gontcharenko. De pr\u00e9c\u00e9dents rapports faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux personnes, bless\u00e9es, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le Pentagone a assur\u00e9, vendredi, ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO. La Hongrie a par ailleurs annonc\u00e9 que Gazprom avait commenc\u00e9 \u00e0 lui livrer plus de gaz que pr\u00e9vu dans leurs pr\u00e9c\u00e9dents accords commerciaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche matin","dateModified":"2022-08-14T05:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:30:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-14T05:39:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
