<FILE-date="2022/08/15/19">

<article-nb="2022/08/15/19-1">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Ces soldats ont franchi la frontière entre le Mali et le Niger, a fait savoir l’état-major français. Après neuf ans de présence militaire, la France a été poussée vers la sortie par la junte malienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Mali : les derniers soldats français de l’opération « Barkhane » ont quitté le pays      Ces soldats ont franchi la frontière entre le Mali et le Niger, a fait savoir l’état-major français. Après neuf ans de présence militaire, la France a été poussée vers la sortie par la junte malienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 19h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats français de la force « Barkhane », à Tombouctou, au Mali, le 5 décembre 2021.  THOMAS COEX / AFP                 Les derniers soldats français de l’opération « Barkhane », présents au Mali depuis neuf ans, ont quitté le pays, a fait savoir, lundi 15 août, l’état-major français dans un communiqué.            « Ce jour, les derniers militaires de l’opération “Barkhane”, présents sur le sol malien ont franchi la frontière entre le Mali et le Niger. Ils provenaient de la plate-forme opérationnelle déserte de Gao, désormais transférée aux forces armées maliennes », a souligné l’état-major.                 Après neuf ans de présence, « [la force “Barkhane”] s’est réarticulée hors du pays en moins de six mois », a commenté le ministère des armées. « Ce défi militaire logistique majeur a été relevé, en bon ordre et en sécurité, ainsi qu’en totale transparence et en coordination avec l’ensemble des partenaires. » Les Français avaient transféré, ces six derniers mois, toutes leurs emprises à l’armée malienne, dont la dernière, à Gao, au nord du pays, lundi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant le départ des derniers soldats français du Mali, Paris cherche à redéfinir sa stratégie en Afrique                   La France a dû sortir du Mali quelque 4 000 conteneurs et un millier de véhicules, dont des centaines de blindés, alors que le Sahel connaît une flambée de violences, que le groupe paramilitaire russe Wagner, nouvel allié de Bamako, peine à endiguer.            Présence militaire au Sahel divisée par deux            Dimanche, plusieurs dizaines de personnes ont manifesté à Gao, dans le nord du Mali, pour réclamer le départ de la force militaire française « Barkhane », ont fait savoir des organisateurs et des élus locaux à l’Agence France-Presse (AFP). « Nous donnons à compter de ce jour, dimanche 14 août, un ultimatum de soixante-douze heures pour le départ définitif de “Barkhane” », avaient déclaré des manifestants, se présentant comme « les forces vives » de Gao, ville en proie aux violences djihadistes.                             Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   « La France reste engagée au Sahel, dans le golfe de Guinée et la région du lac Tchad avec tous les partenaires attachés à la stabilité et à la lutte contre le terrorisme », a précisé l’Elysée dans un autre communiqué.                La présence militaire au Sahel sera divisée par deux d’ici à la fin de l’année, passant à 2 500 militaires. Le Niger a accepté le maintien d’une base aérienne à Niamey et l’appui de 250 soldats pour ses opérations militaires à la frontière malienne. Le Tchad continuera à héberger une emprise française à N’Djamena et la France espère conserver un contingent de forces spéciales à Ouagadougou, la capitale burkinabée.            Cinquante-neuf militaires français morts au Sahel            Les rapports entre la junte au pouvoir à Bamako et Paris, ancienne puissance coloniale, se sont brutalement dégradés ces derniers mois, poussant les deux pays à la rupture après neuf ans de présence française ininterrompue pour lutter contre les djihadistes (opérations « Serval » puis « Barkhane »). La France a été poussée vers la sortie par les autorités militaires maliennes, six mois après l’arrivée des paramilitaires du Groupe Wagner.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Mali, les mercenaires Wagner progressent au centre du pays                   Le 17 février dernier, constatant que « les conditions politiques et opérationnelles n’étaient plus réunies pour rester engagée au Mali », la France avait ainsi décidé de réorganiser le dispositif de l’opération « Barkhane » « en dehors du territoire malien », a rappelé l’Elysée lundi.                Plus de 2 000 civils ont été tués au Mali, Niger et Burkina Faso depuis le début de l’année, soit déjà plus que les 2 021 recensés pour toute l’année 2021, selon les calculs de l’AFP à partir d’une compilation de l’ONG spécialisée Acled. En neuf ans de présence au Sahel, l’armée française a perdu 59 militaires.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/15/mali-les-derniers-soldats-francais-de-l-operation-barkhane-ont-quitte-le-pays_6138101_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: les derniers soldats fran\u00e7ais de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb ont quitt\u00e9 le pays","dateCreated":"2022-08-15T15:50:42+02:00","datePublished":"2022-08-15T15:50:42+02:00","dateModified":"2022-08-15T19:19:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Ces soldats ont franchi la fronti\u00e8re entre le Mali et le Niger, a fait savoir l\u2019\u00e9tat-major fran\u00e7ais. Apr\u00e8s neuf ans de pr\u00e9sence militaire, la France a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e vers la sortie par la junte malienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/432/0/6576/3288/1342/671/60/0/ada8367_930833997-966584.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-2">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Des dizaines, et potentiellement bien plus, de personnes vivent sous la menace d’une fatwa ou d’une attaque, les obligeant à vivre sous protection. Dont plusieurs en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Antiterrorisme             Outre Salman Rushdie, les autres menaces des fondamentalistes sur des personnes publiques ou des anonymes      Des dizaines, et potentiellement bien plus, de personnes vivent sous la menace d’une fatwa ou d’une attaque, les obligeant à vivre sous protection. Dont plusieurs en France.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 19h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comme Salman Rushdie, blessé vendredi 12 août aux Etats-Unis, combien sont-ils, dans le monde, à vivre sous la menace d’une fatwa ou d’une attaque d’un fondamentaliste sunnite ou chiite ? C’est un chiffre impossible à établir, mais cette menace plane sur plusieurs dizaines, potentiellement des milliers, de personnes publiques ou anonymes, désignées nommément comme cibles ou potentiellement visées pour leur seule appartenance à un journal, une institution ou une confession.          L’attentat du 7 janvier 2015, contre la rédaction de Charlie Hebdo, en plein centre de Paris, n’a pas mis fin à la menace pesant sur l’équipe du journal. Au contraire. Les mesures de sécurité entourant les membres de la rédaction et les locaux de l’hebdomadaire satirique restent très élevées. Elles le sont d’autant plus que Charlie Hebdo a fait l’objet de plusieurs appels au meurtre par Al-Qaida depuis sa republication, début septembre 2020, des caricatures de Mohammed en prélude au procès des attentats de janvier 2015. Dans les jours suivants, une campagne de haine particulièrement virulente avait été lancée par des partis islamistes pakistanais et par le chef de l’Etat turc, Recep Tayyip Erdogan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Charlie Hebdo » soutient Salman Rushdie : « Rien n’est sacré »                 Le 25 septembre 2020, un jeune réfugié pakistanais se rendait rue Nicolas-Appert, dans le 11e arrondissement de Paris, pensant que les locaux de Charlie Hebdo s’y trouvaient toujours, et attaquait deux personnes avec un hachoir de boucher en pensant qu’elles étaient journalistes de l’hebdomadaire. Le 16 octobre suivant, un jeune Russe d’origine tchétchène décapitait au couteau Samuel Paty, un professeur d’histoire-géographie, à la sortie de son collège à Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines), après que ce dernier eut été dénoncé sur les réseaux sociaux pour avoir montré des caricatures du prophète en classe.                           Lire aussi :  Salman Rushdie est « sur la voie du rétablissement », affirme son agent, sa famille se dit « soulagée »                 Ce dernier attentat, qui a provoqué une sidération nationale, a considérablement élargi les cibles potentielles de la violence djihadiste sunnite en l’étendant à tous ceux montrant les caricatures et non pas seulement ceux les ayant conçues ou diffusées. Le quotidien danois Jyllands-Posten, à l’origine de la commande des caricatures, et les douze dessinateurs les ayant réalisées − celui ayant dessiné le plus controversé, Kurt Westergaard, est mort de causes naturelles le 14 juillet 2021 − sont évidemment des cibles toujours sous protection.          Violente controverse au Pakistan          Le Jyllands-Posten avait passé cette commande en la justifiant par le fait de lutter contre la peur de représenter le prophète Mohammed depuis l’assassinat par balles puis à l’arme blanche du cinéaste Theo Van Gogh par un fondamentaliste aux Pays-Bas, le 2 novembre 2004, à cause de son court-métrage sur l’islam, Soumission, réalisé avec la collaboration de l’autrice d’origine somalienne Ayaan Hirsi Ali, athée et violemment critique de l’islam. Cette dernière, installée désormais aux Etats-Unis, fait l’objet de menaces de mort récurrentes.        Il vous reste 38.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/outre-salman-rushdie-les-autres-menaces-des-fondamentalistes-sur-des-personnes-publiques-ou-des-anonymes_6138112_3210.html"},"headline":"Outre Salman Rushdie, les autres menaces des fondamentalistes sur des personnes publiques ou des anonymes","dateCreated":"2022-08-15T19:14:14+02:00","datePublished":"2022-08-15T19:14:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Antiterrorisme"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","International"],"description":"Des dizaines, et potentiellement bien plus, de personnes vivent sous la menace d\u2019une fatwa ou d\u2019une attaque, les obligeant \u00e0 vivre sous protection. Dont plusieurs en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/800/0/5000/2500/1342/671/60/0/a9602ec_1660581851658-000-8tg7jl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-3">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Quelque 2 600 Afghans sont arrivés à Paris avant la fin du pont aérien, le 27 août 2021, 1 600 autres depuis. Une poignée d’entre eux témoignent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           MAHKA ESLAMI / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                        Société       Immigration et diversité         Un an après l’arrivée des talibans au pouvoir, la vie des réfugiés afghans en France   Par Ghazal Golshiri   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h35     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesQuelque 2 600 Afghans sont arrivés à Paris avant la fin du pont aérien, le 27 août 2021, 1 600 autres depuis. Une poignée d’entre eux témoignent.                Avant la prise de Kaboul par les talibans, le 15 août 2021, l’envie de quitter l’Afghanistan hantait toutes les amies de Tasnim Hakim. La jeune femme de 25 ans, elle, voulait y rester, même si c’est dans ce pays que les attentats ont emporté certains de ses amis. Fin 2020, lorsque l’attaque revendiquée par l’organisation Etat islamique dans l’université de Kaboul a tué une trentaine de personnes, Tasnim, enseignante en langue et littérature chinoises, était présente. « Avant [le retour des talibans au pouvoir], je n’avais même pas envie de voyager, glisse l’Afghane aux cheveux courts et aux yeux marron clair, assise dans un café du 7e arrondissement de Paris, non loin de l’école de l’association d’aide aux réfugiés Pierre Claver, où elle prend des cours de français. Je ne dis pas que l’Afghanistan était un pays génial, mais il est ma maison. Il m’appartient. Je voyais aussi que les choses allaient dans le bon sens pour la liberté et les droits des femmes. Maintenant, tout est perdu. »                              Tasnim Hakim et son mari, Ramin Mazhar, poète afghan, dans le jardin de la maison où ils sont hébergés en banlieue parisienne, le 25 juin 2022.  MAHKA ESLAMI / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                                   Le foulard et le sac avec lesquels, en 2021, quelques jours après l’arrivée des talibans, elle a quitté Kaboul. En banlieue parisienne, le 25 juin 2022.  MAHKA ESLAMI / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Le jour de la chute de Kaboul, le 15 août, son fiancé, le poète Ramin Mazhar, connu pour ses poèmes contre les extrémistes islamistes, l’a appelée. « On va partir en France ! », lui a-t-il lancé. Par des amis et des connaissances ayant des liens avec la France, le nom du couple a été mis sur la liste de l’opération d’évacuation « Apagan » – le double pont aérien organisé entre Kaboul, Abou Dhabi et Paris, à l’été 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la mort d’Al-Zawahiri, les talibans face à leur isolement international                 Une semaine plus tard, après plusieurs vaines tentatives de gagner l’aéroport de Kaboul, la seule porte de sortie du pays et zone de chaos, le couple réussit enfin à quitter le pays, sur un vol militaire pour la France. Tasnim Hakim et son désormais époux sont logés, avec 200 autres Afghans, dans un hôtel à Bercy, à Paris. Trois semaines plus tard, tous deux s’installent dans la Creuse, où Ramin a obtenu une résidence littéraire. Le couple dépense d’abord de l’argent qu’il a apporté de Kaboul et, rapidement, il obtient une carte bancaire sur laquelle le gouvernement français verse chaque mois quelque 200 euros par personne. « Dans la Creuse, nous n’avions pas beaucoup de dépenses. Nos voisins ont été très gentils, se souvient Tasnim. Ils nous offraient sans cesse aubergines et concombres qu’ils cultivaient dans les champs et nous conduisaient pour faire nos courses. » Dès le mois de février, Ramin commence à travailler pour un média afghan en exil. Le couple arrive à Paris en mai. En juillet, ils trouvent enfin un appartement, à Bois-Colombes, dans les Hauts-de-Seine.        Il vous reste 71.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/15/un-an-apres-l-arrivee-des-talibans-au-pouvoir-la-vie-des-refugies-afghans-en-france_6138062_3224.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e des talibans au pouvoir, la vie des r\u00e9fugi\u00e9s afghans en France","dateCreated":"2022-08-15T06:00:29+02:00","datePublished":"2022-08-15T06:00:29+02:00","dateModified":"2022-08-15T18:35:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Quelque 2\u00a0600 Afghans sont arriv\u00e9s \u00e0 Paris avant la fin du pont a\u00e9rien, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02021, 1\u00a0600\u00a0autres depuis. Une poign\u00e9e d\u2019entre eux t\u00e9moignent.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/4724/2362/1342/671/60/0/6914d66_1660313145490-mahka-eslami-rei-fugiei-s-afghans-en-france-2-sur-67.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-4">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La Chine a annoncé, lundi, avoir organisé de nouveaux exercices militaires autour de Taïwan, où une délégation du Congrès américain est actuellement en visite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             La Chine relance ses manœuvres militaires autour de Taïwan, alors que l’île reçoit une délégation américaine      La Chine a annoncé, lundi, avoir organisé de nouveaux exercices militaires autour de Taïwan, où une délégation du Congrès américain est actuellement en visite.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Chine a annoncé, lundi 15 août, avoir organisé de nouveaux exercices militaires autour de Taïwan, où cinq parlementaires américains sont actuellement en visite, deux semaines après la venue de Nancy Pelosi, ouvertement dénoncée par Pékin. L’armée chinoise a ainsi déclaré dans un communiqué :            « Le 15 août, le commandement du théâtre oriental de l’Armée populaire de libération chinoise a organisé une patrouille de préparation au combat interarmées multiservice et des exercices de combat dans la mer et l’espace aérien autour de Taïwan. »            Les nouvelles manœuvres constituent « une dissuasion solennelle contre les Etats-Unis et Taïwan qui continuent à jouer des tours politiques et à saper la paix et la stabilité à travers le détroit de Taïwan », a déclaré de son côté Shi Yi, porte-parole du commandement du théâtre oriental de l’armée chinoise, en promettant de « défendre résolument la souveraineté nationale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace militaire chinoise, Taïwan fait le choix de la guerre asymétrique                   Dans son point quotidien, le ministère taïwanais de la défense a affirmé, dimanche, avoir détecté vingt-deux avions et six navires chinois opérant près du détroit. Onze des avions ont dépassé la ligne médiane, une démarcation non officielle entre Taïwan et la Chine que Pékin ne reconnaît pas.            Une réponse militaire à la visite des parlementaires américains            Ces nouvelles manœuvres militaires de la Chine surviennent alors qu’une délégation du Congrès américain – composée d’un sénateur et de quatre représentants du Parlement, des démocrates et un républicain – est arrivée dimanche soir à Taipei pour rencontrer ce lundi la présidente de l’île, Tsai Ing-wen, avant une réception organisée au ministère des affaires étrangères.                 Une visite saluée dans un communiqué par le ministère taïwanais des affaires étrangères, pour qui les élus américains « démontrent ainsi une amitié qui n’est pas effrayée par les menaces de la Chine et souligne le soutien résolu des Etats-Unis envers Taïwan ». Cette visite, qui n’avait pas été annoncée, porte sur le commerce, la sécurité de la région et le changement climatique, selon l’Institut américain à Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La Chine a choisi de faire un exemple de la visite de Nancy Pelosi à Taïwan, en tentant d’instaurer un rapport de force qu’elle a perdu »                   Elle survient cependant après la venue, il y a deux semaines, de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi, sur cette île revendiquée par les autorités chinoises. En colère, la Chine avait répondu à cette visite par des manœuvres militaires, les plus importantes jamais réalisées par Pékin autour de Taïwan.            L’armée chinoise avait déployé des navires de guerre, missiles et avions de chasse en simulant un blocus de l’île, notamment. De son côté, Taipei avait accusé la Chine d’avoir pris prétexte de la visite de MmePelosi pour s’entraîner à une invasion. En réponse, les Etats-Unis ont réaffirmé leur engagement dans la région.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/la-chine-relance-ses-man-uvres-militaires-autour-de-taiwan-alors-que-l-ile-recoit-une-delegation-americaine_6138087_3210.html"},"headline":"La Chine relance ses man\u0153uvres militaires autour de Ta\u00efwan, alors que l\u2019\u00eele re\u00e7oit une d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-08-15T11:52:39+02:00","datePublished":"2022-08-15T11:52:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International"],"description":"La Chine a annonc\u00e9, lundi, avoir organis\u00e9 de nouveaux exercices militaires autour de Ta\u00efwan, o\u00f9 une d\u00e9l\u00e9gation du Congr\u00e8s am\u00e9ricain est actuellement en visite.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d88fa78_f3c5b0bf7fdc4b3c849db3039fd7d99a-f3c5b0bf7fdc4b3c849db3039fd7d99a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-5">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les candidats adoubés par l’ancien président aux postes de sénateurs, d’élus à la Chambre des représentants, de gouverneurs ou de secrétaires d’Etat, ont tendance à l’emporter sur leurs adversaires plus critiques à son égard.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Aux Etats-Unis, l’emprise persistante de Trump sur les primaires républicaines      Les candidats adoubés par l’ancien président aux postes de sénateurs, d’élus à la Chambre des représentants, de gouverneurs ou de secrétaires d’Etat, ont tendance à l’emporter sur leurs adversaires plus critiques à son égard.          Par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans de Trump portent des drapeaux près de Mar-a-Lago à Palm Beach, en Floride, le 9 août 2022.  GREG LOVETT / AP               La primaire qui se tient le 16 août dans le Wyoming s’annonce comme l’une des plus emblématiques de la série de batailles qui se jouent à travers les Etats-Unis en vue des élections de mi-mandat, prévues en novembre. Dans ce bastion conservateur, Liz Cheney, héritière d’une lignée républicaine antérieure à l’arrivée de Donald Trump, vice-présidente de la commission d’enquête sur l’assaut du 6 janvier sur le Capitole, pourrait bien rejoindre la cohorte de candidats défaits par des adversaires soutenus par l’ex-président ; son échec confirmerait l’emprise de Donald Trump sur l’appareil républicain et son influence sur la base du Grand Old Party, plus d’un an et demi après son départ de la Maison Blanche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antitrumpiste assumée, la républicaine Liz Cheney bannie par les siens                 A quelques exceptions près, les candidats adoubés par l’ancien président Donald Trump aux postes de sénateurs, d’élus à la Chambre des représentants, de gouverneurs ou de secrétaires d’Etat – notamment chargés de contrôler l’organisation des élections – ont tendance à l’emporter sur leurs adversaires plus critiques à son égard.               Selon le site Ballotpedia, sur les vingt candidats républicains à un poste de gouverneur qui avaient obtenu le soutien du milliardaire, quinze l’ont emporté ; seuls trois d’entre eux ont été recalés ; deux scrutins sont à venir. D’ici au mois de novembre, sept Etats doivent encore organiser des primaires républicaines.          Un tiers de « négationnistes de l’élection »          L’avantage détenu par les « trumpistes » est tout aussi flagrant pour les sénateurs : dix-sept des vingt et un candidats ayant reçu les faveurs de Trump ont prévalu. Son influence auprès des candidats à la Chambre des représentants est encore plus massive : parmi les quelque 140 personnalités qui ont bénéficié de son soutien, majoritairement des élus sortants, cinq seulement ont, pour l’instant, été battus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump visé par une enquête pour une potentielle violation de la loi sur l’espionnage                 Donald Trump choisit sans surprise des personnalités qui épousent publiquement ses vues – mais ne prend pas la peine de se mouiller dans les scrutins qui paraissent perdus d’avance face aux démocrates. Ainsi, selon le site spécialisé dans le traitement des données liées aux élections FiveThirtyEight, au moins 70 % de « ses » candidats assurent, comme l’ancien président, que l’élection présidentielle de 2020 a été « volée ». Selon un décompte établi le 18 juillet par ce site, plus d’un tiers des candidats républicains qui se présenteront en novembre au Sénat, à la Chambre, aux postes de gouverneur, de procureur général ou de secrétaire d’Etat, sont, à des degrés divers, des « négationnistes de l’élection » (election deniers).            Il vous reste 47.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/aux-etats-unis-l-emprise-persistante-de-trump-sur-les-primaires-republicaines_6138108_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, l\u2019emprise persistante de Trump sur les primaires r\u00e9publicaines","dateCreated":"2022-08-15T18:15:03+02:00","datePublished":"2022-08-15T18:15:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["\u00c9lections am\u00e9ricaines","Les primaires am\u00e9ricaines","Donald Trump","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Les candidats adoub\u00e9s par l\u2019ancien pr\u00e9sident aux postes de s\u00e9nateurs, d\u2019\u00e9lus \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, de gouverneurs ou de secr\u00e9taires d\u2019Etat, ont tendance \u00e0 l\u2019emporter sur leurs adversaires plus critiques \u00e0 son \u00e9gard.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/472/0/5236/2618/1342/671/60/0/4ab5a97_5b925f06d40247d582d45a2cb8e94ddc-5b925f06d40247d582d45a2cb8e94ddc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-6">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Le roman noir de la coke » (1/5). A l’époque de la révolution industrielle, découvrir les vertus supposées miraculeuses de la feuille de coca constitue un défi en vogue pour les laboratoires pharmaceutiques du Vieux Continent. Des chimistes allemands finissent par trouver la formule de cette drogue qui, peu à peu, va étendre son empire sur le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                           Bridgeman Images                        Séries d'été       Le roman noir de la coke         Les pionniers de la cocaïne sur les traces d’un produit à l’aura presque mystique   Par Simon Piel et Thomas Saintourens   Publié aujourd’hui à 18h06, mis à jour à 18h37     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le roman noir de la coke » (1/5). A l’époque de la révolution industrielle, découvrir les vertus supposées miraculeuses de la feuille de coca constitue un défi en vogue pour les laboratoires pharmaceutiques du Vieux Continent. Des chimistes allemands finissent par trouver la formule de cette drogue qui, peu à peu, va étendre son empire sur le monde.                La cargaison commandée par le Dr Wöhler est arrivée en fond de cale, presque en douce. Dans le port de Trieste, ce matin du 26 août 1859, nul ne prête attention à ce ballot de feuilles rabougries, à peine 10 kilos, extrait de la soute du trois-mâts Novara, parmi les 26 000 spécimens exotiques rapportés d’un fabuleux tour du monde de 551 jours. L’Empire d’Autriche fête le retour de cette expédition scientifique dont les richesses rejoindront bientôt le Muséum d’histoire naturelle de Vienne, en construction dans la capitale. Mais, pour le chimiste Friedrich Wöhler, ce sac de feuilles récupéré en Bolivie par les explorateurs impériaux, au prix de rocambolesques aventures, est bien plus important. C’est un trésor destiné à être étudié sous toutes les coutures dans son laboratoire de l’université de Göttingen, en Basse-Saxe.          Le scientifique convoque Albert Niemann, le plus prometteur de ses étudiants. C’est à ce disciple de 26 ans qu’il confie la mission secrète : percer les mystères de la feuille de coca. Sous les doigts du thésard glisse la plante aux effluves piquants, à laquelle des siècles de légendes, peut-être des millénaires, confèrent une aura presque mystique. A en croire les récits des missionnaires, botanistes et autres aventuriers, la feuille de coca procure une puissance surhumaine, guérit les malades, apaise les maux du corps et de l’âme.          Assis devant sa paillasse, Niemann ne doit pas invoquer les esprits, mais pratiquer la science. Il sait que d’illustres érudits ont étudié la coca avant lui. Jussieu, Gaedcke, Markham… Aucun n’a su déterminer sa formule chimique. Il sait aussi que la concurrence est rude. Isoler les principes actifs de cette plante est un défi en vogue chez les biologistes du Vieux Continent. Mais lui seul dispose d’autant de matière première.               Dans la pénombre du laboratoire, jours et nuits se confondent. Niemann ne veut pas décevoir son mentor, le Dr Wöhler. En se consacrant à la coca, l’étudiant ouvre une parenthèse dans ses travaux prometteurs sur la combinaison d’éthylène et de dichlorure de soufre, aussi appelé « gaz moutarde », une découverte qui pourrait devenir une arme redoutable dans les guerres modernes.          Expériences audacieuses          Place à la coca, donc. Niemann lave les feuilles dans une solution alcoolisée, teintée de quelques traces d’acide sulfurique. Il en tire une pâte mélangée ensuite avec du bicarbonate de soude, puis la distille encore pour obtenir des cristaux blancs allongés. Ainsi mixé, malaxé et réduit, le principe actif apparaît peu à peu, comme une photographie passée au révélateur dans la chambre noire. Les autres étudiants ont à peine repris les cours que le chercheur parvient à isoler les principes chimiques de cet alcaloïde puissant. Il le baptisera « kokain ».        Il vous reste 74.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/15/au-xix-siecle-les-pionniers-de-la-cocaine-sur-les-traces-d-un-produit-a-l-aura-presque-mystique_6138106_3451060.html"},"headline":"Les pionniers de la coca\u00efne sur les traces d\u2019un produit \u00e0 l\u2019aura presque mystique","dateCreated":"2022-08-15T18:06:39+02:00","datePublished":"2022-08-15T18:06:39+02:00","dateModified":"2022-08-15T18:37:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le roman noir de la coke"],"keywords":["Le roman noir de la coke","Substances et d\u00e9pendances","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Le roman noir de la coke\u00a0\u00bb (1\/5). A l\u2019\u00e9poque de la r\u00e9volution industrielle, d\u00e9couvrir les vertus suppos\u00e9es miraculeuses de la feuille de coca constitue un d\u00e9fi en vogue pour les laboratoires pharmaceutiques du Vieux Continent. Des chimistes allemands finissent par trouver la formule de cette drogue qui, peu \u00e0 peu, va \u00e9tendre son empire sur le monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1094/0/5633/2816/1342/671/60/0/4f68dcf_1657722007668-bridgeman-3621713.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le roman noir de la coke","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-roman-de-la-coke/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-7">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le président russe s’exprimait au premier jour d’un salon international de l’armement organisé à Koubinka, dans la région de Moscou. Il a assuré que la Russie avait « beaucoup d’alliés », notamment en Amérique latine, en Asie et en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves « en conditions réelles » Le président russe s’exprimait au premier jour d’un salon international de l’armement organisé à Koubinka, dans la région de Moscou. Il a assuré que la Russie avait « beaucoup d’alliés », notamment en Amérique latine, en Asie et en Afrique.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pays nordiques et Allemagne divisés sur les visas touristiques russes        Les pays nordiques et l’Allemagne ont affiché, lundi, à Oslo des signes de division sur une limitation, en réaction à l’invasion de l’Ukraine, des visas touristiques délivrés aux Russes. Cette mesure prônée, par Helsinki, suscite des réticences à Berlin.          « Les Russes ordinaires n’ont pas commencé la guerre mais, en même temps, nous devons comprendre qu’ils soutiennent la guerre », a déclaré la première ministre finlandaise, Sanna Marin, à l’issue d’une réunion entre les chefs des gouvernements nordiques et allemand. « Ce n’est pas juste que les citoyens russes puissent entrer en Europe, dans l’espace Schengen, être touristes (…) pendant que la Russie tue des gens en Ukraine », a-t-elle dit lors d’une conférence de presse commune.          Le ministère des affaires étrangères finlandais a présenté, début août, un plan pour limiter les visas touristiques délivrés aux Russes souhaitant aller dans le pays, et Helsinki voudrait une décision au niveau européen. Depuis l’interdiction des vols de la Russie vers l’Union européenne, les touristes russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans le pays nordique, qui partage une longue frontière avec la Russie, pour transiter vers d’autres Etats européens.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a, lui, affiché ses réserves à l’égard d’une telle mesure. « C’était une décision importante de notre part d’imposer des sanctions contre ceux qui sont responsables de la guerre, contre de nombreux oligarques et ceux qui profitent financièrement et économiquement du régime du [président russe] Poutine », a-t-il souligné. « Nous continuerons de le faire mais je pense que ce n’est pas la guerre du peuple russe, c’est la guerre de Poutine », a-t-il affirmé.          Selon lui, une limitation des visas touristiques pénaliserait aussi « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». « Toutes les décisions que nous prenons ne devraient pas rendre plus difficile pour eux de choisir la liberté et de quitter le pays afin de s’éloigner du régime et de la dictature en Russie », a-t-il fait valoir.          La Suède, par la voix de sa première ministre, Magdalena Andersson, a dit ne pas avoir arrêté sa position sur ce sujet, tandis que le Danemark a appelé à maintenir l’unité européenne face à Moscou.                    18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs victimes des bombardements russes dans l’oblast de Donetsk et à Kharkiv        Plusieurs villes ukrainiennes font l’objet d’intenses bombardements russes sur les dernières vingt-quatre heures dans les oblasts de Donetsk, Mykolaïv, Sumy et à Kharkiv. C’est notamment le cas de la région de Donetsk, que les Russes cherchent toujours à envahir totalement pour contrôler l’intégralité du Donbass.          Des responsables régionaux ont déclaré qu’au moins trois personnes étaient mortes et treize autres avaient été blessées par les frappes russes qui ont touché de nombreuses villes et villages de la région au cours des dernières vingt-quatre heures. Les frappes ont endommagé des dizaines de bâtiments résidentiels et d’infrastructures civiles.          Plus au nord, à Kharkiv, le bilan des bombardements de lundi matin est monté à un mort et six blessés, a fait savoir un haut responsable de la police locale, Serhi Bolvinov, sur Facebook.                Un membre des services de secours examine le lieu d’une frappe russe, à Kharkiv, selon cette photo publiée par le service d’urgence de l’Etat ukrainien, le 15 août 2022. HANDOUT / AFP                     16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine prolonge la loi martiale jusqu’en novembre        Le Parlement ukrainien a voté la prolongation de la loi martiale et de la mobilisation générale dans le pays pour 90 jours supplémentaires, jusqu’au 21 novembre.          « L’Ukraine a toujours aspiré et aspire toujours à la paix. Elle a proposé à maintes reprises aux dirigeants russes, dans le cadre de diverses négociations, de mettre fin à la guerre et de libérer le territoire ukrainien de l’occupation, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée dimanche soir. Mais jusqu’à présent, la Russie croit en la terreur, reste sous l’emprise de ses illusions de propagande et espère toujours qu’elle pourra soi-disant obtenir quelque chose par le biais de diverses formes de chantage. Ce ne sera pas le cas. »          « Nous devons nous défendre », a-t-il lancé, ajoutant que « plus l’Ukraine sera forte, plus la Russie sera faible, et donc, moins cette guerre durera ».                    16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky licencie trois responsables régionaux du Service de sécurité d’Ukraine        Le président ukrainien a limogé les chefs du Service de sécurité d’Ukraine (SBU) des régions de Kiev, Lviv et Ternopil. Selon The Kyiv Independent, le chef du bureau de Lviv a ensuite été nommé à Kiev. Le bureau de Volodymyr Zelensky n’a pas précisé les raisons de cette décision.          Le mois dernier, le chef d’Etat ukrainien avait limogé le chef du SBU, Ivan Bakanov, et la procureure générale, Iryna Venediktova, leur reprochant des efforts insuffisants concernant la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou. M. Zelensky avait alors annoncé une « révision des cadres » au sein du SBU, dont au moins trois hauts responsables avaient été soupçonnés de haute trahison ces derniers mois.                    15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine promeut les armes russes utilisées « en conditions réelles »        Le président russe, Vladimir Poutine, a vanté, lundi, les armes de fabrication russe auprès de ses alliés étrangers, assurant qu’elles avaient fait leurs preuves sur le champ de bataille, en pleine intervention militaire en Ukraine.          « Nous sommes prêts à proposer à nos alliés et partenaires les types d’armes les plus modernes, des armes d’infanterie aux engins blindés, en passant par l’artillerie, l’aviation de combat ou les drones », a déclaré M. Poutine. « Partout dans le monde, [ces armes] sont appréciées par les professionnels pour leur fiabilité, leur qualité et, surtout, pour leur haute efficacité. Elles ont quasiment toutes été employées à maintes reprises dans des conditions de combat réelles », a-t-il poursuivi.          Le chef du Kremlin s’exprimait au premier jour d’un Salon international de l’armement organisé pendant une semaine à Koubinka, dans la région de Moscou, où sont attendus environ 1 500 participants.          Vladimir Poutine a assuré que la Russie avait « beaucoup d’alliés », évoquant en particulier des « liens de confiance » en Amérique latine, en Asie et en Afrique. « Ce sont des Etats qui ne fléchissent pas devant une prétendue hégémonie. Leurs dirigeants font preuve d’un vrai caractère viril », a-t-il souligné. Selon lui, la formation de militaires étrangers en Russie offre aussi de « grandes perspectives ». « Des milliers de militaires professionnels sont fiers de considérer nos écoles et nos académies militaires comme leur alma mater », a assuré M. Poutine.                    13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces ukrainiennes ont visé une base russe occupée par le groupe Wagner à Popasna, selon les autorités de Louhansk        Le gouverneur de l’oblast de Louhansk (est), Serhi Haïdaï, a affirmé sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient visé, dimanche, une base militaire russe occupée par des membres du groupe Wagner, dans la ville de Popasna.          « Les forces armées ont de nouveau visé efficacement un quartier général de l’ennemi. Cette fois-ci, il s’agissait des quartiers de Wagner qui ont été détruits dans une frappe bien visée », a annoncé M. Haïdaï. Selon lui, les forces ukrainiennes ont pu géolocaliser l’endroit grâce à une photo publiée sur une chaîne Telegram par un journaliste russe. Un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, a relayé la frappe sur Twitter, ajoutant qu’elle aurait été menée à l’aide de lance-roquettes multiples Himars, livrés par les Etats-Unis.          Le nombre de victimes est en cours d’investigation ainsi que leur identification afin de déterminer, notamment, si le chef officieux du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles ; cette possibilité est relayée entre autres par le journaliste Alistair Coleman, qui travaille pour la BBC, mais sans confirmation d’une source officielle ou indépendante.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                       12:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins cinq civils blessés dans des bombardements à Kharkiv        Des bombardements sur Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, ont fait au moins cinq blessés dans la nuit de dimanche à lundi, a déclaré le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.               Selon lui, les forces russes ont visé Saltivka, un quartier résidentiel de la ville, où des projectiles ont « heurté des voitures, brisé des vitres et endommagé l’aire de jeux pour enfants ».          Il n’y avait « pas d’installations militaires là-bas et il ne pouvait pas y en avoir », a-t-il dénoncé. Toutes les personnes blessées ont été hospitalisées.                    12:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un soldat ukrainien blessé est soigné dans un hôpital militaire, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 9 août 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Un soldat ukrainien blessé attend une IRM dans un hôpital militaire,  dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 9 août 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                     09:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes tentent de renforcer leur contrôle sur les territoires ukrainiens conquis        Dans les territoires ukrainiens occupés par la Russie, les autorités cherchent toujours à renforcer leur contrôle.          Dans l’oblast de Kherson (Sud), un responsable de l’administration d’occupation a annoncé que les commerces de la région ne devaient accepter que des transactions en roubles, selon un point de situation de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW) publié dimanche matin.          Le texte cite également le renseignement ukrainien selon qui les ambulanciers subiraient des pressions. Les autorités cherchent à leur faire signer un formulaire de consentement pour qu’ils acceptent de travailler pour le gouvernement d’occupation et d’être rémunérés en roubles.          Par ailleurs, la même source affirme que ces autorités continuent de collecter les informations personnelles des passeports de ceux qui reçoivent de l’aide humanitaire, des civils qui contactent le gouvernement d’occupation, ainsi que des clients des opérateurs téléphoniques russes.          De la même manière, les autorités prorusses de la république autoproclamée de Donetsk préparent le terrain d’une annexion de la province par Moscou. D’après le ministère de la défense britannique, le dirigeant de la région séparatiste, Denis Pouchiline, a déclaré que la date du référendum – qui doit demander à la population si elle souhaite que la région devienne russe – sera annoncée après la « libération complète » de la province.          Au mois de juin, des journalistes avaient montré que la république autoproclamée avait développé une stratégie pour s’assurer d’au moins 70 % de votes favorables.                    Lire aussi :  Avec l’armée russe, dans les territoires conquis de l’Ukraine                       08:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées de l’oblast russe de Belgorod, près de la frontière ukrainienne, vues à l’aube depuis Kharkiv, le 15 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     06:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Exportations du grain ukrainien : six navires reçoivent leur autorisation        Le centre de coordination conjointe (CCC) a fait savoir que six navires supplémentaires avaient reçu leur autorisation d’exporter du grain ukrainien. Deux d’entre eux ont déjà passé l’inspection et peuvent se rendre au port de Tchornomorsk pour y être chargés. Les quatre autres attendent l’inspection, qui est prévue aujourd’hui.          Le CCC, créé et inauguré à la fin de juillet conformément aux accords signés le 22 juillet entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, est chargé du contrôle des exportations de céréales ukrainiennes via la mer Noire.          Installé au sein d’une académie militaire, il est dirigé par « cinq représentants de la Russie, de l’Ukraine et de l’ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils », avait précisé le ministre de la défense turc, Hulusi Akar, lors d’une cérémonie d’inauguration. Sa mission est de vérifier que les navires au départ et à l’arrivée d’Istanbul ne transportent rien d’autre que des céréales.          Le président ukrainien avait déclaré, samedi, que seize navires transportant des céréales pour sept pays sur trois continents avaient déjà pu quitter les ports ukrainiens depuis le début d’août, après cinq mois de blocus.          « Notre objectif désormais est la régularité », avait-il expliqué, quelques jours plus tôt. « Quand un navire quitte le port, il faut qu’il y ait également d’autres navires en activité – à la fois ceux qui chargent et ceux qui s’approchent du port. La continuité, la régularité est un principe nécessaire pour les consommateurs de notre production agricole », avait-il ajouté.                    06:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le silence frôle la complicité », dénonce Volodymyr Zelensky à l’attention des citoyens russes        Dans sa vidéo de soirée, dimanche, le président ukrainien s’est adressé à la population russe en lui demandant de prendre position contre la guerre menée par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que, lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité. Rejeter le combat contre le mal équivaut à soutenir le mal. Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et, où que vous soyez – à la fois sur le territoire de la Russie et à l’étranger –, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre.           M. Zelensky a déclaré également que « la discussion sur les restrictions de visas en Europe pour les titulaires de passeport russe s’élargi[ssait] chaque jour », un sujet abordé depuis quelques jours, notamment par l’Estonie et la Finlande.          « De nouveaux Etats et de nouveaux politiciens s’y joignent, estime le président ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire à des décisions appropriées. »                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 06:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir lundi matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé, dimanche, aux personnes de nationalité russe en leur demandant de prendre position contre la guerre. « Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité », a-t-il dit dans sa vidéo quotidienne. « Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, (…) cela signifie que vous soutenez le mal. (…) Où que vous soyez, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre », a-t-il ajouté.        « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, a déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, ville où est située la centrale nucléaire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie. M. Zelensky a prévenu que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes à partir de son territoire.        L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du Sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.        Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé, dimanche, de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.        Le ministre de la défense slovaque, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livré à l’Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine. Cette semaine, M. Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.        Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volonté de réexporter, pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Discours du chef du Kremlin, lundi 15 août 2022, au premier jour d’un salon international de l’armement organisé pendant une semaine à Koubinka, dans la région de Moscou, où sont attendus environ 1 500 participants.   MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé, dimanche, aux citoyens russes en leur demandant de prendre position contre la guerre. « Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité », a-t-il dit dans sa vidéo quotidienne. « Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, (…) cela signifie que vous soutenez le mal. (…) Où que vous soyez, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre », a-t-il ajouté.« Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, a déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, ville où est située la centrale nucléaire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la part de la Russie. M. Zelensky a averti que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes à partir de son territoire.L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du Sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé, dimanche, de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.Le ministre de la défense slovaque, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livré à l’Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine. Cette semaine, M. Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volonté de réexporter, pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-15T15:53:04+00:00","coverageEndTime":"2022-08-16T03:53:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves \u00ab\u00a0en cond...","description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait au premier jour d\u2019un salon international de l\u2019armement organis\u00e9 \u00e0 Koubinka, dans la r\u00e9gion de Moscou. Il a assur\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019alli\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves « en conditions réelles »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe s\u2019exprimait au premier jour d\u2019un salon international de l\u2019armement organis\u00e9 \u00e0 Koubinka, dans la r\u00e9gion de Moscou. Il a assur\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019alli\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/0/0/5846/3897/1342/894/3/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-15T15:53:04+00:00"
,"endDate":"2022-08-16T03:53:04+00:00"
  Les pays nordiques et l\u2019Allemagne ont affich\u00e9, lundi, \u00e0 Oslo des signes de division sur une limitation, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, des visas touristiques d\u00e9livr\u00e9s aux Russes. Cette mesure pr\u00f4n\u00e9e, par Helsinki, suscite des r\u00e9ticences \u00e0 Berlin.          \u00ab\u00a0Les Russes ordinaires n\u2019ont pas commenc\u00e9 la guerre mais, en m\u00eame temps, nous devons comprendre qu\u2019ils soutiennent la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union entre les chefs des gouvernements nordiques et allemand. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas juste que les citoyens russes puissent entrer en Europe, dans l\u2019espace Schengen, \u00eatre touristes (\u2026) pendant que la Russie tue des gens en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais a pr\u00e9sent\u00e9, d\u00e9but ao\u00fbt, un plan pour limiter les visas touristiques d\u00e9livr\u00e9s aux Russes souhaitant aller dans le pays, et Helsinki voudrait une d\u00e9cision au niveau europ\u00e9en. Depuis l\u2019interdiction des vols de la Russie vers l\u2019Union europ\u00e9enne, les touristes russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans le pays nordique, qui partage une longue fronti\u00e8re avec la Russie, pour transiter vers d\u2019autres Etats europ\u00e9ens.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a, lui, affich\u00e9 ses r\u00e9serves \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une telle mesure. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une d\u00e9cision importante de notre part d\u2019imposer des sanctions contre ceux qui sont responsables de la guerre, contre de nombreux oligarques et ceux qui profitent financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement du r\u00e9gime du [pr\u00e9sident russe] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuerons de le faire mais je pense que ce n\u2019est pas la guerre du peuple russe, c\u2019est la guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon lui, une limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait aussi \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes les d\u00e9cisions que nous prenons ne devraient pas rendre plus difficile pour eux de choisir la libert\u00e9 et de quitter le pays afin de s\u2019\u00e9loigner du r\u00e9gime et de la dictature en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          La Su\u00e8de, par la voix de sa premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, a dit ne pas avoir arr\u00eat\u00e9 sa position sur ce sujet, tandis que le Danemark a appel\u00e9 \u00e0 maintenir l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne face \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays nordiques et Allemagne divis\u00e9s sur les visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-15T17:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T16:27:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes ukrainiennes font l\u2019objet d\u2019intenses bombardements russes sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures dans les oblasts de Donetsk, Mykola\u00efv, Sumy et \u00e0 Kharkiv. C\u2019est notamment le cas de la r\u00e9gion de Donetsk, que les Russes cherchent toujours \u00e0 envahir totalement pour contr\u00f4ler l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass.          Des responsables r\u00e9gionaux ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins trois personnes \u00e9taient mortes et treize autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par les frappes russes qui ont touch\u00e9 de nombreuses villes et villages de la r\u00e9gion au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures. Les frappes ont endommag\u00e9 des dizaines de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et d\u2019infrastructures civiles.          Plus au nord, \u00e0 Kharkiv, le bilan des bombardements de lundi matin est mont\u00e9 \u00e0 un mort et six bless\u00e9s, a fait savoir un haut responsable de la police locale, Serhi Bolvinov, sur Facebook.                Un membre des services de secours examine le lieu d\u2019une frappe russe, \u00e0 Kharkiv, selon cette photo publi\u00e9e par le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien, le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/beeceac_5946002-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs victimes des bombardements russes dans l\u2019oblast de Donetsk et \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-15T16:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T14:51:17+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 la prolongation de la loi martiale et de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale dans le pays pour 90 jours suppl\u00e9mentaires, jusqu\u2019au 21\u00a0novembre.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a toujours aspir\u00e9 et aspire toujours \u00e0 la paix. Elle a propos\u00e9 \u00e0 maintes reprises aux dirigeants russes, dans le cadre de diverses n\u00e9gociations, de mettre fin \u00e0 la guerre et de lib\u00e9rer le territoire ukrainien de l\u2019occupation, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche soir.\u00a0Mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie croit en la terreur, reste sous l\u2019emprise de ses illusions de propagande et esp\u00e8re toujours qu\u2019elle pourra soi-disant obtenir quelque chose par le biais de diverses formes de chantage. Ce ne sera pas le cas.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous devons nous d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0plus l\u2019Ukraine sera forte, plus la Russie sera faible, et donc, moins cette guerre durera\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine prolonge la loi martiale jusqu\u2019en novembre","dateModified":"2022-08-15T14:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T14:29:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a limog\u00e9 les chefs du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) des r\u00e9gions de Kiev, Lviv et Ternopil. Selon The Kyiv Independent, le chef du bureau de Lviv a ensuite \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 Kiev. Le bureau de Volodymyr Zelensky n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 les raisons de cette d\u00e9cision.          Le mois dernier, le chef d\u2019Etat ukrainien avait limog\u00e9 le chef du SBU, Ivan Bakanov, et la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Iryna Venediktova, leur reprochant des efforts insuffisants concernant la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou. M.\u00a0Zelensky avait alors annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU, dont au moins trois hauts responsables avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de haute trahison ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky licencie trois responsables r\u00e9gionaux du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-15T14:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T13:53:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a vant\u00e9, lundi, les armes de fabrication russe aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s \u00e9trangers, assurant qu\u2019elles avaient fait leurs preuves sur le champ de bataille, en pleine intervention militaire en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer \u00e0 nos alli\u00e9s et partenaires les types d\u2019armes les plus modernes, des armes d\u2019infanterie aux engins blind\u00e9s, en passant par l\u2019artillerie, l\u2019aviation de combat ou les drones\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine. \u00ab\u00a0Partout dans le monde, [ces armes] sont appr\u00e9ci\u00e9es par les professionnels pour leur fiabilit\u00e9, leur qualit\u00e9 et, surtout, pour leur haute efficacit\u00e9. Elles ont quasiment toutes \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es \u00e0 maintes reprises dans des conditions de combat r\u00e9elles\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Le chef du Kremlin s\u2019exprimait au premier jour d\u2019un Salon international de l\u2019armement organis\u00e9 pendant une semaine \u00e0 Koubinka, dans la r\u00e9gion de Moscou, o\u00f9 sont attendus environ 1\u00a0500\u00a0participants.          Vladimir Poutine a assur\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019alli\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9voquant en particulier des \u00ab\u00a0liens de confiance\u00a0\u00bb en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique. \u00ab\u00a0Ce sont des Etats qui ne fl\u00e9chissent pas devant une pr\u00e9tendue h\u00e9g\u00e9monie. Leurs dirigeants font preuve d\u2019un vrai caract\u00e8re viril\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Selon lui, la formation de militaires \u00e9trangers en Russie offre aussi de \u00ab\u00a0grandes perspectives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des milliers de militaires professionnels sont fiers de consid\u00e9rer nos \u00e9coles et nos acad\u00e9mies militaires comme leur alma mater\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine promeut les armes russes utilis\u00e9es \u00ab\u00a0en conditions r\u00e9elles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-15T14:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T11:59:38+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk (est), Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9 sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient vis\u00e9, dimanche, une base militaire russe occup\u00e9e par des membres du groupe Wagner, dans la ville de Popasna.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ont de nouveau vis\u00e9 efficacement un quartier g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ennemi. Cette fois-ci, il s\u2019agissait des quartiers de Wagner qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans une frappe bien vis\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, les forces ukrainiennes ont pu g\u00e9olocaliser l\u2019endroit gr\u00e2ce \u00e0 une photo publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram par un journaliste russe. Un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Anton Gerashchenko, a relay\u00e9 la frappe sur Twitter, ajoutant qu\u2019elle aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples Himars, livr\u00e9s par les Etats-Unis.          Le nombre de victimes est en cours d\u2019investigation ainsi que leur identification\u00a0afin de d\u00e9terminer, notamment, si le chef officieux du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles\u00a0; cette possibilit\u00e9 est relay\u00e9e entre autres par le journaliste Alistair Coleman, qui travaille pour la BBC, mais sans confirmation d\u2019une source officielle ou ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont vis\u00e9 une base russe occup\u00e9e par le groupe Wagner \u00e0 Popasna, selon les autor...","dateModified":"2022-08-15T12:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T10:16:52+00:00","articleBody":"     Des bombardements sur Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait au moins cinq bless\u00e9s dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.               Selon lui, les forces russes ont vis\u00e9 Saltivka, un quartier r\u00e9sidentiel de la ville, o\u00f9 des projectiles ont \u00ab\u00a0heurt\u00e9 des voitures, bris\u00e9 des vitres et endommag\u00e9 l\u2019aire de jeux pour enfants\u00a0\u00bb.          Il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019installations militaires l\u00e0-bas et il ne pouvait pas y en avoir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. Toutes les personnes bless\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-15T10:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T10:07:48+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien bless\u00e9 est soign\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Un soldat ukrainien bless\u00e9 attend une IRM dans un h\u00f4pital militaire,  dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/1cb88b7_1660557992706-2022-08-15t090258z-1368556829-rc20tv9vtcmy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region-hospital.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves \u00ab\u00a0en cond...","dateModified":"2022-08-15T10:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T07:32:13+00:00","articleBody":"     Dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s par la Russie, les autorit\u00e9s cherchent toujours \u00e0 renforcer leur contr\u00f4le.          Dans l\u2019oblast de Kherson (Sud), un responsable de l\u2019administration d\u2019occupation a annonc\u00e9 que les commerces de la r\u00e9gion ne devaient accepter que des transactions en roubles, selon un point de situation de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) publi\u00e9 dimanche matin.          Le texte cite \u00e9galement le renseignement ukrainien selon qui les ambulanciers subiraient des pressions. Les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 leur faire signer un formulaire de consentement pour qu\u2019ils acceptent de travailler pour le gouvernement d\u2019occupation et d\u2019\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en roubles.          Par ailleurs, la m\u00eame source affirme que ces autorit\u00e9s continuent de collecter les informations personnelles des passeports de ceux qui re\u00e7oivent de l\u2019aide humanitaire, des civils qui contactent le gouvernement d\u2019occupation, ainsi que des clients des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques russes.          De la m\u00eame mani\u00e8re, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk\u00a0pr\u00e9parent le terrain d\u2019une annexion de la province par Moscou. D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 que la date du r\u00e9f\u00e9rendum \u2013 qui doit demander \u00e0 la population si elle souhaite que la r\u00e9gion devienne russe \u2013 sera annonc\u00e9e apr\u00e8s la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration compl\u00e8te\u00a0\u00bb de la province.          Au mois de juin, des journalistes avaient montr\u00e9 que la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e avait d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie pour s\u2019assurer d\u2019au moins 70\u00a0% de votes favorables.                    Lire aussi :  Avec l\u2019arm\u00e9e russe, dans les territoires conquis de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes tentent de renforcer leur contr\u00f4le sur les territoires ukrainiens conquis","dateModified":"2022-08-15T07:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T06:09:46+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es de l\u2019oblast russe de Belgorod, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, vues \u00e0 l\u2019aube depuis Kharkiv, le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/5e746fb_8dd8cd5bc7064613955e2d46ee603a49-8dd8cd5bc7064613955e2d46ee603a49-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine vante les armes russes qui font leurs preuves \u00ab\u00a0en cond...","dateModified":"2022-08-15T06:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:23:02+00:00","articleBody":"     Le centre de coordination conjointe (CCC) a fait savoir que six navires suppl\u00e9mentaires avaient re\u00e7u leur autorisation d\u2019exporter du grain ukrainien. Deux d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 l\u2019inspection et peuvent se rendre au port de Tchornomorsk pour y \u00eatre charg\u00e9s. Les quatre autres attendent l\u2019inspection, qui est pr\u00e9vue aujourd\u2019hui.          Le CCC, cr\u00e9\u00e9 et inaugur\u00e9 \u00e0 la fin de juillet conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, est charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          Install\u00e9 au sein d\u2019une acad\u00e9mie militaire, il est dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0cinq repr\u00e9sentants de la Russie, de l\u2019Ukraine et de l\u2019ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019inauguration. Sa mission est de v\u00e9rifier que les navires au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Istanbul ne transportent rien d\u2019autre que des c\u00e9r\u00e9ales.          Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9, samedi, que seize navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pour sept pays sur trois continents avaient d\u00e9j\u00e0 pu quitter les ports ukrainiens\u00a0depuis le d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, apr\u00e8s cinq mois de blocus.          \u00ab\u00a0Notre objectif d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il expliqu\u00e9, quelques jours plus t\u00f4t. \u00ab\u00a0Quand un navire quitte le port, il faut qu\u2019il y ait \u00e9galement d\u2019autres navires en activit\u00e9 \u2013 \u00e0 la fois ceux qui chargent et ceux qui s\u2019approchent du port. La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exportations du grain ukrainien\u00a0: six navires re\u00e7oivent leur autorisation","dateModified":"2022-08-15T06:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:11:00+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o de soir\u00e9e, dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la population russe en lui demandant de prendre position contre la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que, lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9. Rejeter le combat contre le mal \u00e9quivaut \u00e0 soutenir le mal. Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et, o\u00f9 que vous soyez \u2013 \u00e0 la fois sur le territoire de la Russie et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u2013, votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre.           M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e9galement que \u00ab\u00a0la discussion sur les restrictions de visas en Europe pour les titulaires de passeport russe s\u2019\u00e9largi[ssait] chaque jour\u00a0\u00bb, un sujet abord\u00e9 depuis quelques jours, notamment par l\u2019Estonie et la Finlande.          \u00ab\u00a0De nouveaux Etats et de nouveaux politiciens s\u2019y joignent, estime le pr\u00e9sident ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire \u00e0 des d\u00e9cisions appropri\u00e9es.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le silence fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019attention des citoyens russes","dateModified":"2022-08-15T05:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:03:34+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9, dimanche, aux personnes de nationalit\u00e9 russe en leur demandant de prendre position contre la guerre. \u00ab\u00a0Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans sa vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, (\u2026) cela signifie que vous soutenez le mal. (\u2026) O\u00f9 que vous soyez, votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M.\u00a0Orlov, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb de la Russie. M.\u00a0Zelensky a pr\u00e9venu que son arm\u00e9e riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes \u00e0 partir de son territoire.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du Sud occup\u00e9e par Moscou, risquaient d\u2019y \u00eatre coinc\u00e9es apr\u00e8s la mise hors d\u2019usage de tous les ponts existants.          Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9, dimanche, de 23\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 et est pr\u00eat \u00e0 prendre la mer, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien.          Le ministre de la d\u00e9fense slovaque, Jaroslav Nad, a d\u00e9menti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et \u00eatre remplac\u00e9s par des avions F-16 de fabrication am\u00e9ricaine. Cette semaine, M.\u00a0Nad avait confirm\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s par la Slovaquie.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volont\u00e9 de r\u00e9exporter, pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, sa production vers le march\u00e9 russe, a annonc\u00e9 son PDG.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-08-15T06:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html#620622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-vante-les-armes-russes-qui-font-leurs-preuves-en-conditions-reelles_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:00:26+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/88/0/5846/2923/1342/671/60/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-15T05:10:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/0/0/5846/3897/1342/894/3/0/6bb14ff_5946484-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/15/19-8">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Salman Rushdie est visé depuis 1989 par une fatwa lancée par l’ayatollah iranien Khomeyni à cause de son roman « Les Versets sataniques ». Si l’auteur a été victime d’une attaque au couteau le 12 août, il est loin d’être la seule victime de cet appel au meurtre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »      vidéo   Salman Rushdie est visé depuis 1989 par une fatwa lancée par l’ayatollah iranien Khomeyni à cause de son roman « Les Versets sataniques ». Si l’auteur a été victime d’une attaque au couteau le 12 août, il est loin d’être la seule victime de cet appel au meurtre.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 18h40, mis à jour à 19h07        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Il n’a fallu que quelques pages d’un de ses romans pour que Salman Rushdie se retrouve en danger de mort. En publiant Les Versets sataniques, dont un passage a été jugé blasphématoire par l’ayatollah Khomeyni en 1989, l’auteur britannique a été visé par une fatwa selon laquelle Téhéran proposait trois millions de dollars à quiconque abattrait l’écrivain.            Le 12 août, lors d’une conférence dans l’Etat de New York, Salman Rushdie a été victime d’une violente attaque au couteau, à laquelle il a survécu après avoir été héliporté en urgence à l’hôpital. Il n’est toutefois pas la seule victime de cette fatwa iranienne. Deux de ses traducteurs ont été poignardés : le Japonais, Hitoshi Igarashi, est mort des suites de ses blessures, mais l’Italien, Ettore Capriolo, a survécu. Un autre traducteur – turc – a été visé, en 1993, par un incendie criminel à Sivas, en Turquie. Il a réussi à s’échapper de l’hôtel en flammes, mais 37 personnes ont trouvé la mort dans l’incendie, dont 33 intellectuels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Charlie Hebdo » soutient Salman Rushdie : « Rien n’est sacré »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/15/les-versets-sataniques-une-fatwa-aux-multiples-victimes_6138110_3210.html"},"headline":"Les multiples victimes de la fatwa contre \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-15T18:40:48+02:00","datePublished":"2022-08-15T18:40:48+02:00","dateModified":"2022-08-15T19:07:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Culture","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"Salman Rushdie est vis\u00e9 depuis 1989 par une fatwa lanc\u00e9e par l\u2019ayatollah iranien Khomeyni \u00e0 cause de son roman \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb. Si l\u2019auteur a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une attaque au couteau le 12\u00a0ao\u00fbt, il est loin d\u2019\u00eatre la seule victime de cet appel au meurtre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/419/0/5029/2514/1342/671/60/0/aa8e9d5_5925522-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les multiples victimes de la fatwa contre \u00ab\u00a0Les Versets sataniques\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-15T18:40:48+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8d1rz2?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/419/0/5029/2514/1342/671/60/0/aa8e9d5_5925522-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-9">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La réponse au fanatisme religieux doit être non seulement politique, mais aussi culturelle et intellectuelle, défendent, dans une tribune au « Monde », le chef de la rédaction de « Charlie Hebdo » et son équipe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Religions         « Charlie Hebdo » soutient Salman Rushdie : « Rien n’est sacré »   Tribune        Charlie Hebdo        La réponse au fanatisme religieux doit être non seulement politique, mais aussi culturelle et intellectuelle, défendent, dans une tribune au « Monde », le chef de la rédaction de « Charlie Hebdo » et son équipe.   Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La tentative d’assassinat dont a été victime Salman Rushdie rappelle à ceux qui semblaient l’oublier que les libertés fondamentales d’une société moderne, comme celles de créer et de s’exprimer, sont constamment menacées à travers le monde par des idéologies totalitaires.          Ces idéologies haineuses et méprisantes à l’égard de ces libertés reposent sur des théories politiques ou religieuses dont la légitimité autoproclamée pose question. Le cas de Salman Rushdie nous oblige à nous interroger sur la place du fait religieux et du sacré dans notre monde moderne.          Si la liberté de conscience donne à chacun le droit de penser ce qu’il veut de l’origine du monde et de sa création, les vérités révélées des religions ne peuvent imposer leurs préceptes à l’ensemble de la société. Or nous constatons, depuis plusieurs années, que des pratiques religieuses deviennent de plus en plus intrusives, autoritaires, quand elles ne sont pas menaçantes. Cette dérive porte gravement atteinte aux équilibres subtils des sociétés démocratiques et installe un climat d’insécurité, d’intimidation et de violence qui n’est plus acceptable.               Tout discours critique à l’égard des dogmes religieux, même le plus ténu, tombe immédiatement sous le coup de menaces de mort, et les citoyens, craignant pour leur vie, préfèrent renoncer à leur liberté d’exprimer leur désaccord. Ce renoncement touche aussi le monde des arts et de la création, qui a intégré cette violence et préfère aborder d’autres sujets, moins mortels. « Plus personne n’oserait aujourd’hui publier Les Versets sataniques », entend-on depuis longtemps à propos de l’œuvre de Salman Rushdie.          Créativité sans limites et insolence incessante          C’est bien le but des fanatiques religieux : dissuader, par la terreur, de créer des œuvres qui contestent leurs dogmes, pourtant fondés sur peu de choses, à savoir quelques visions de grands mystiques.          Nos sociétés modernes peuvent-elles se bâtir autour de textes écrits par des esprits exaltés ? Rien n’est sacré. Le paradoxe, c’est qu’aujourd’hui la mobilisation pour condamner l’attaque contre Salman Rushdie semble plus forte que celle des artistes pour continuer à produire des œuvres qui perpétueront la vision de l’auteur des Versets sataniques. Car après tous ceux qui ont déjà été assassinés, comme Theo Van Gogh, et ceux qui se font poignarder pendant des conférences, comme Salman Rushdie, qui restera-t-il pour poursuivre leur réflexion et leur combat ?                           Lire l’éditorial :  Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                 Si le réchauffement climatique met en danger les organismes vivants sur Terre, l’intolérance religieuse et le mysticisme débridé menacent les esprits en les étouffant sous des interdits et des sentences irrévocables.            Il vous reste 21.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/15/charlie-hebdo-soutient-salman-rushdie-rien-n-est-sacre_6138099_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb soutient Salman Rushdie\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019est sacr\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-15T15:35:49+02:00","datePublished":"2022-08-15T15:35:49+02:00","dateModified":"2022-08-15T16:13:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Religions"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Religions","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La r\u00e9ponse au fanatisme religieux doit \u00eatre non seulement politique, mais aussi culturelle et intellectuelle, d\u00e9fendent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chef de la r\u00e9daction de \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb et son \u00e9quipe.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlie Hebdo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/06/322/0/4000/2000/1342/671/60/0/86b6a7c_8392-yqjizg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-10">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             En Espagne, des milliers de puits illégaux aggravent la pénurie d’eau      La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié le 13 août 2022 à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un puit à Lucena del Puerto, dans la province de Huelva, en Espagne, le 5 mars 2020.  CRISTINA QUICLER / AFP               Leur existence n’est un secret pour personne. En 2006, selon les dernières données officielles, le nombre de puits illégaux en Espagne était estimé à près de 510 000. « Ils seraient en réalité plus d’un million », affirme Julio Barea, responsable de la gestion de l’eau de Greenpeace.          Ces puits, qui entraînent la contamination des nappes phréatiques, se trouvent surtout près des zones d’agriculture intensive, notamment en Andalousie, dans la région de Murcie, et dans les lieux touristiques. « Voler de l’eau est l’un des crimes contre l’environnement les plus commis en Espagne mais il est paradoxalement très peu poursuivi, explique M. Barea. L’extraction illégale est pourtant passible de fortes amendes et même de peines de prison, qui peuvent aller de six mois à cinq ans, mais le manque de moyens pour engager des poursuites contribue à l’impunité des voleurs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, bataille pour l’eau dans la réserve de l’Albufera                 La situation est d’autant plus dramatique que « l’Espagne s’est installée officiellement dans la sécheresse » titrait sur sa « une » le quotidien El Pais, mercredi 10 août. D’après les derniers chiffres du ministère de la transition écologique espagnol, le niveau des réserves d’eau est tombé à 39,2 %, une première depuis 1995. La canicule et les faibles précipitations – il y a eu 26 % de pluie en moins que la normale depuis le mois d’octobre – ont aggravé la pénurie, et aucune amélioration n’est en vue. Des restrictions sont déjà en place dans certaines municipalités de Galice, Catalogne, Andalousie, Estrémadure, Castille-et-Léon, en Navarre, et même au Pays basque.          « Effets pervers »          La sécheresse en Espagne n’est pas un phénomène nouveau, mais elle s’aggrave un peu plus d’année en année. Dans un rapport publié en 2021, le gouvernement dressait un bilan assez accablant de la situation hydrologique du pays. Il soulignait notamment que 22 millions d’Espagnols (un peu moins de la moitié de la population) vivent actuellement dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles, dont 3,3 millions dans des zones de stress hydrique grave, « une situation que la plupart des citoyens ne connaissent pas ». L’analyse pointait également le fait que 40 % des eaux de surface et 45 % des eaux souterraines sont en partie polluées, et que « les rivières espagnoles ont moins d’eau aujourd’hui qu’il y a quarante ans ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Andalousie, plongée dans l’enfer des serres de tomates bio                 Pourquoi, dans ces conditions, ne pas lutter plus activement contre les puits illégaux ? « En Espagne, la gestion de l’eau, dont le but, dans un premier temps, était de créer de grandes infrastructures hydrauliques, n’est pas adaptée au défi climatique », estime Estanislao Arana, directeur du Forum sur l’économie de l’eau, un centre d’analyse qui dépend de l’université d’Alcalá de Henares, près de Madrid. « De plus, ni le gouvernement central, qui gère les bassins des grands fleuves sur la péninsule, ni les régions n’ont véritablement les moyens de s’attaquer au problème. »             Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/en-espagne-des-milliers-de-puits-illegaux-aggravent-la-penurie-d-eau_6137953_3210.html"},"headline":"En Espagne, des milliers de puits ill\u00e9gaux aggravent la p\u00e9nurie d\u2019eau","dateCreated":"2022-08-13T12:00:54+02:00","datePublished":"2022-08-13T12:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"La pratique des forages clandestins, souvent li\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population vit aujourd\u2019hui dans des r\u00e9gions o\u00f9 la consommation d\u2019eau d\u00e9passe les ressources disponibles.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/298/0/3600/1800/1342/671/60/0/1533f85_1660384752281-000-1px42p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-11">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Depuis le début de l’année, les incendies ont ravagé plusieurs dizaines de milliers d’hectares en France. Des superficies difficiles à imaginer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        En un graphique             Une carte pour visualiser la taille des feux de forêt par rapport à votre ville      Depuis le début de l’année, les incendies ont ravagé plusieurs dizaines de milliers d’hectares en France. Des superficies difficiles à imaginer.          Par Manon Romain         Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h47        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les feux ravagent le territoire français de façon inédite. Au 13 août, pas moins de 260 incendies ont déjà été répertoriés cette année par le système européen d’information sur les feux de forêts (Effis) – contre 50 en moyenne sur la même période de l’année, entre 2006 et 2021.            Ce sont au total plus de 60 000 hectares, soit 600 kilomètres carrés, qui ont brûlé depuis le début de l’année. Une superficie gigantesque, qui dépasse celle de Paris intra-muros (105 km2), de Marseille (241 km2), et même de l’intégralité de la métropole lyonnaise (534 km2).                integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

    integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="




    body {
      --big-circle-color: #ec1515;
      --small-circle-color : #7e0aab;
        --label-font-color:white;
    }

    [data-color-mode="dark"] body {
      --big-circle-color: #ec1515;
      --small-circle-color : #aa70c0 ;
        --label-font-color:white;
    }

    #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
        height: 400px;
    }

    .big-circle { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
        stroke: var(--big-circle-color);
        stroke-width: 2px;
        fill: var(--big-circle-color);
    }

    .small-circle { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
        stroke: var(--small-circle-color);
        stroke-width: 2px;
        stroke-dasharray: 8;
        fill: var(--small-circle-color);
    }

    .carte_superficie_feux h1 {
        margin-bottom: 8px;
        font-family:  "Marr Sans", "Marr-Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 20px;
    }

    .carte_superficie_feux h2 {
        font-family: "Marr Sans", "Marr-Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 14px;
        color: #8B92A1;
        line-height: 22px;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .carte_superficie_feux h2 span {
        display: inline-block;
        padding: 0 4px;
        height: 20px;
        color:var(--label-font-color);
        font-weight: 600;
    }

    .carte_superficie_feux h2 span#date_maj {
        display: inline-block;
        padding: 0px;
        color: inherit;
        font-weight: inherit;
    }

    .carte_superficie_feux h2 span#ha_2022 {
        background-color: var(--big-circle-color);
    }

  .carte_superficie_feux .d_note{
   color: #8B92A1;
  }
    .carte_superficie_feux h2 span#ha_landiras {
        background-color: var(--small-circle-color);
    }
   .carte_superficie_feux .d_source{
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
	font-size: 1.5rem;
	color: #717B8E;
	letter-spacing: 0;
     width:100%;
	line-height: 2.3rem;
     border-color:rgba(0,0,0,.1);
     border-style:solid;
     border-width:1px 0;
     padding:1rem 0;
  }
    /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
    /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
    /*    line-height: 30px;*/
    /*    }*/
    /*}*/


Visualisez la superficie des feux
Au , au moins  hectares ont brûlé dans des incendies de forêt en France. Les feux près de Landiras (Gironde) représentent  hectares à eux seuls.
Ces superficies brûlées sont représentées ci-dessous symboliquement sous la forme de cercles. Vous pouvez vous déplacer dans la carte pour les comparer à une zone qui vous est familière.
  



Source : Effis (les chiffres ne prennent en compte que les feux ayant brûlé plus de 30 hectares de forêt).





 ((d.pays==="fra") &( d.encours !=="")));
    const last_feux_france = feux_france[feux_france.length-1];

    function is_dark_mode(){
        let html_tag = document.querySelector('html');
        return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
    }
    function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
        n = Math.round(n)
= 1000)
          return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
          return n;
= 10)
          return "0" + n;
        return "00" + n;
    }
    const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    function formatDate(date){
        const [day, month] = date.split("/");
        return `${+day} ${dicoMois[(+month)-1]} 2022`;
    }
    const is_dark = is_dark_mode();

    document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date);
    // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
    var lat = 48.117266;
    var lon = -1.6777926;
    var macarte = null;
    const surface_totale = last_feux_france.encours;
    document.querySelector("#ha_2022").innerHTML = formatLargeNumber(surface_totale);
    const radius_circle = Math.sqrt(surface_totale/ Math.PI) * 100; // en metres carrés

    const surface_totale_landiras = 21465.0;
    document.querySelector("#ha_landiras").innerHTML = formatLargeNumber(surface_totale_landiras);
    const radius_circle_landiras = Math.sqrt(surface_totale_landiras/ Math.PI) * 100; // en metres carrés

    let circle, circle_compar;

    // Fonction d'initialisation de la carte
    function initMap() {
        // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
        macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 8);

        const styles = ['jawg-dark', 'jawg-light'];
        const baselayers = {};
        // Creating one tile layers for each style

          baselayers[style] = L.tileLayer(
            `https://tile.jawg.io/${style}/{z}/{x}/{y}.png?access-token=vVNDh7IOTn3tRBeCiyjXr9znHHG2tI11vzKnVTE0vIpC2Z6KylY7UjTOmpPKBNDb`, {
© JawgMaps | © OSM contributors',
                minZoom: 6,
                maxZoom: 11}
          )
        );

        // Set the default layer when you open the map
        baselayers[is_dark?'jawg-dark':'jawg-light'].addTo(macarte);
        // Associating each style name to its tile layer
        L.control.layers(baselayers).addTo(macarte);

        circle = L.circle([lat, lon], {
            className:"big-circle",
            radius: radius_circle
        }).addTo(macarte);

        circle_compar = L.circle([lat, lon], {
            className:"small-circle",
            radius: radius_circle_landiras
        }).addTo(macarte);
    }

    window.onload = function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
        initMap();
        //console.log("done")
        macarte.on('move', function (e) {
            circle.setLatLng(macarte.getCenter());
            circle_compar.setLatLng(macarte.getCenter());
        });
    };
            Le triste bilan de l’année 2022 devrait malheureusement continuer de s’alourdir, en raison des feux qui continuent de sévir en cette fin d’été – comme à Caudiès-de-Fenouillèdes (Pyrénées-Orientales), où plus de 110 hectares sont partis en fumée dans la nuit de dimanche à lundi.             



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/08/15/19-12">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le président chinois a exhorté les universités de son pays à « hériter du gène rouge » pour devenir des références mondiales « aux caractéristiques chinoises », dans un discours prononcé le 25 avril à l’université du Peuple, à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Universités             Xi Jinping incite les universités chinoises à sortir des classements      Le président chinois a exhorté les universités de son pays à « hériter du gène rouge » pour devenir des références mondiales « aux caractéristiques chinoises », dans un discours prononcé le 25 avril à l’université du Peuple, à Pékin.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 06h02, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président chinois Xi Jinping à la suite d’une cérémonie de prestation de serment pour inaugurer le nouveau chef et gouvernement de la ville, à Hong Kong, le 1er juillet 2022.  SELIM CHTAYTI / AFP               Dans le monde de l’enseignement supérieur et de la recherche, la Chine souffle le chaud et le froid. Dix-neuf ans après avoir inventé le classement de Shanghaï, le pays s’apprête à faire machine arrière, comme l’a clairement exprimé Xi Jinping, à l’occasion d’une visite à l’université du Peuple, à Pékin, le 25 avril. La Chine ne veut plus mesurer ses universités aux autres, notamment américaines : elle décidera désormais par elle-même des critères d’excellence devant prévaloir au sein des établissements, critères hérités « du gène rouge », selon le président-secrétaire général du comité central du Parti communiste.          Selon l’agence de presse Xinhuanet, lors de son discours, Xi Jinping a estimé nécessaire de « s’enraciner dans le sol chinois pour construire des universités de premier rang mondial aux caractéristiques chinoises, et [se] frayer une nouvelle voie pour y parvenir, au lieu d’imiter les autres ou de copier simplement les standards et modèles des universités étrangères ». L’objectif est assumé : il faut « que la philosophie et les sciences sociales aux caractéristiques chinoises puissent prendre réellement leur place dans le milieu académique mondial ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Classement de Shanghaï : l’invention du marché des universités                 Quelques jours plus tard, le 9 mai, les universités du Peuple, de Lanzhou et de Nanjing (classée dans la tranche 101e/150e en 2021, l’une des dix premières chinoises) ont annoncé leur décision de se retirer des classements internationaux. Techniquement, les données de ces trois établissements ne doivent donc pas être collectées, même s’il paraît difficile d’interdire à la société privée Shanghai Ranking de traiter des données publiques.               Le classement publié lundi 15 août en atteste pourtant, la meilleure des trois, Nanjing, ne figurant plus dans le palmarès des 1 000 premières. « Ce qui serait plus fort, c’est que des universités comme Tsinghua ou l’université de Pékin [les deux premières du pays] soient contraintes de sortir elles aussi », indique Alessia Lefébure, sociologue, autrice en 2020 de l’ouvrage Les Mandarins 2.0 (Presses de Science Po).          « Stratégie proche de la guerre froide »          Directrice d’Agro Rennes-Angers, cette ancienne représentante de Sciences Po en Chine rappelle que les universités chinoises en tête des classements étaient totalement inconnues en Europe jusque dans les années 1990. « Il n’a pas été évident d’imposer leur notoriété, d’atteindre une capacité à produire de la recherche et à attirer les étudiants étrangers pour autre chose que des cours de langue et civilisation, mais aussi de grands partenaires scientifiques pour contribuer au développement économique de la Chine, détaille-t-elle. C’est de l’ordre du miracle, ce qu’a réalisé la Chine en trente ans par ses politiques publiques. »        Il vous reste 44.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/15/xi-jinping-incite-les-universites-chinoises-a-sortir-des-classements_6138067_3224.html"},"headline":"Xi Jinping incite les universit\u00e9s chinoises \u00e0 sortir des classements","dateCreated":"2022-08-15T06:02:11+02:00","datePublished":"2022-08-15T06:02:11+02:00","dateModified":"2022-08-15T14:19:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le pr\u00e9sident chinois a exhort\u00e9 les universit\u00e9s de son pays \u00e0 \u00ab\u00a0h\u00e9riter du g\u00e8ne rouge\u00a0\u00bb pour devenir des r\u00e9f\u00e9rences mondiales \u00ab\u00a0aux caract\u00e9ristiques chinoises\u00a0\u00bb, dans un discours prononc\u00e9 le 25\u00a0avril \u00e0 l\u2019universit\u00e9 du Peuple, \u00e0 P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/103/0/3120/1560/1342/671/60/0/4afa91d_1660049479908-000-32dk9q6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-13">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Champion du monde du 5 000 mètres et vice-champion du monde du 1 500 mètres à Eugene (Oregon), en juillet, le Norvégien entend conserver ses titres européens sur ces deux distances aux championnats d’Europe, à Munich.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Euro d’athlétisme : Jakob Ingebrigtsen, pur produit d’une méthode familiale      Champion du monde du 5 000 mètres et vice-champion du monde du 1 500 mètres à Eugene (Oregon), en juillet, le Norvégien entend conserver ses titres européens sur ces deux distances aux championnats d’Europe, à Munich.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le 24 juillet 2022, le Norvégien Jakob Ingebrigtsen remporte l’épreuve du 5 000 mètres lors des championnats du monde d’Eugene (Oregon), aux Etats-Unis.  ASHLEY LANDIS/AP                 L’inné ou l’acquis. Le cas exceptionnel de la famille Ingebrigtsen alimente ce vieux débat. Henrik, Filip et Jakob ont tous les trois été champions d’Europe du 1 500 mètres. A 21 ans, Jakob, le plus jeune de cette fratrie norvégienne, a aussi été sacré champion olympique sur cette distance à Tokyo en 2021 et cette année, en juillet à Eugene (Oregon), il en est également devenu vice-champion du monde.            Lors de ces mêmes Mondiaux aux Etats-Unis, il a ajouté à son palmarès un titre sur le 5 000 mètres, franchissant la ligne d’arrivée le poing serré, comme piqué au vif d’avoir été devancé dans sa distance de prédilection par un outsider inattendu, le Britannique Jake Wightman. A Munich (Bavière), les 16 et 18 août, il s’alignera dans les épreuves du 5 000 mètres et du 1 500 mètres des championnats d’Europe, dont il sera l’une des têtes d’affiche.                 Comme ses deux frères, Henrik et Filip, champions européens du 1 500 mètres respectivement en 2012 et en 2016, Jakob Ingebrigtsen, médaillé d’or européen en 2018, a été entraîné par son père, Gjert. Autodidacte, ce dernier est censé avoir mis au point une méthode révolutionnaire d’entraînement, fondée sur l’aérobie. Un type d’exercice peu intense, maintenu pendant une période prolongée et qui serait très efficace pour développer l’endurance et fortifier cœur et poumons.            « Quel est le secret ? »            Un universitaire norvégien, professeur de sciences du sport, qui a suivi le clan pendant des années et en est devenu très proche, s’est penché sur la question. Leif Inge Tjelta en a tiré, en 2019, un article scientifique paru dans l’International Journal of Sports Science and Coaching : « Trois frères norvégiens tous champions d’Europe du 1 500 mètres : quel est le secret ? »            La publication examine « dans quelle mesure l’entraînement, l’environnement et le soutien familial ont été déterminants dans le développement » des frères Ingebrigtsen. Le scientifique met en avant « une progression graduelle du volume d’entraînement [...] une force mentale, un volume élevé d’entraînement ». Et ajoute : « Tout au long de leur enfance et de leur adolescence, les garçons ont été très motivés et fortement encouragés à faire du sport et à s’entraîner par leur famille proche. »                Ses deux frères ont donné à Jakob sa vocation de coureur, l’ont initié et conseillé. « Nous avons toujours eu la mentalité de croire que nous étions les meilleurs », explique l’intéressé. Depuis les Jeux olympiques de Tokyo, le père a laissé Henrik et Filip prendre le relais dans le coaching du petit prodige. Et Jakob est également devenu beaucoup plus décisionnaire de son propre entraînement.            L’entraînement dès l’âge de 12 ans            « Nous avons trouvé un programme – et une philosophie – qui est probablement l’un des meilleurs au monde pour courir vite dans l’épreuve du 800 mètres jusqu’au semi-marathon, assure le champion. Nous n’essayons donc pas quelque chose de nouveau. Nous nous en tenons à ce qui fonctionne pour être un très bon coureur. »            S’il a pratiqué le ski de fond, le plus jeune des frères Ingebrigtsen a commencé à s’entraîner dès l’âge de 12 ans. A 17 ans, son volume de course s’élevait déjà à 140 kilomètres par semaine. A 20 ans, Jakob détient la huitième meilleure performance de tous les temps sur sa distance fétiche, le 1 500 mètres (3 min 28 s 32). Le recordman du monde, l’idole marocaine Hicham El Guerrouj, était âgé de 24 ans lorsqu’il a couru, en 1998 à Rome, en 3 min 26 secondes.                             Lire aussi :  Athlétisme : le Norvégien Jakob Ingebrigtsen bat le record du monde en salle sur 1 500 m                   En début d’année, la sensation norvégienne s’est offert son premier record du monde, celui du 1 500 mètres en salle (3 min 30 s 60). C’était le 17 février à Liévin (Pas-de-Calais). Un mois plus tard, il était pourtant battu lors des Mondiaux en salle, à Belgrade, par l’Ethiopien Samuel Tefera.                A Sandnes, dans le sud-ouest de la Norvège et à 20 kilomètres de Stavanger, la quatrième ville du pays, la famille Ingebrigtsen est réputée pour fonctionner en vase clos. Elle n’est jamais entrée dans le système fédéral.            Viser l’exploit de Bernard Lagat            Présent lors des Mondiaux à l’Hayward Field, le stade d’Eugene, pour le nouveau sacre « made in Ingebrigtsen », Morten, supporteur norvégien, le confirme : « La famille Ingebrigtsen est fermée. Ils font les choses dans leur coin. » Pour ce coureur amateur, la réussite des Ingebrigtsen a constitué un déclic : « Ils ont beaucoup à voir avec le succès de l’athlétisme norvégien. Ils ont montré à chaque Norvégien qu’il était possible d’exceller dans ce sport. »            Pour s’ouvrir un peu, la famille Ingebrigtsen a accepté d’être filmée pendant cinq ans – entre 2017 et 2021 – pour une série documentaire de vingt-cinq épisodes. Le programme s’achève sur le retour du plus jeune des fils une fois son exploit olympique réalisé. Jakob y commente sa course en or : « Dans le dernier tour, je sais que [le Kényan Timothy] Cheruiyot va ralentir le rythme et que je suis meilleur que lui. »                            Le « mano a mano » entre le Norvégien et le Kényan est incroyable d’intensité. Le jeune homme distance irrémédiablement le coureur des hauts plateaux et triomphe. A Tokyo, Gjert Ingebrigtsen, en retrait dans les travées du stade olympique, lève les bras et s’isole pour lâcher quelques larmes. Dans le stade champêtre de Sandnes, où sont réunis la famille et les fans locaux devant un écran géant, la foule exulte. « Avec l’or olympique, Jakob est au sommet dans l’histoire sportive norvégienne », lâche Henrik le moustachu.                A Eugene, en juillet, Jakob visait un doublé 1 500-5 000 mètres. Seul l’Américain d’origine kényane Bernard Lagat a réussi un tel exploit lors des Mondiaux d’Osaka, en 2007. Pari manqué d’un rien et qu’il visera, une nouvelle fois, à Munich, lors des championnats d’Europe.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/15/euro-d-athletisme-jakob-ingebrigtsen-pur-produit-d-une-methode-familiale_6138054_3242.html"},"headline":"Euro d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Jakob Ingebrigtsen, pur produit d\u2019une m\u00e9thode familiale","dateCreated":"2022-08-15T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-15T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-15T16:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Champion du monde du 5\u00a0000 m\u00e8tres et vice-champion du monde du 1\u00a0500\u00a0m\u00e8tres \u00e0 Eugene (Oregon), en juillet, le Norv\u00e9gien entend conserver ses titres europ\u00e9ens sur ces deux distances aux championnats d\u2019Europe, \u00e0 Munich.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0/1904/5644/2822/1342/671/60/0/7aef40f_d8f0b9e20c0f490698aace0352e029b6-d8f0b9e20c0f490698aace0352e029b6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-14">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Déjà condamnée à onze ans de prison, la lauréate du prix Nobel et ex-dirigeante birmane est toujours détenue à l’isolement dans une prison de la capitale Naypyidaw.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Birmanie             En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamnée à six années de prison supplémentaires pour corruption      Déjà condamnée à onze ans de prison, la lauréate du prix Nobel et ex-dirigeante birmane est toujours détenue à l’isolement dans une prison de la capitale Naypyidaw.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Prix Nobel de la paix, âgée de 77 ans et qui avait déjà été condamnée pour un total de onze ans de prison, a été reconnue coupable de quatre charges de corruption, lundi 15 août.  PETER DEJONG / AP                 Déjà condamnée pour un total de onze ans de prison, l’ex-dirigeante birmane, Aung San Suu Kyi, a été condamnée, lundi 15 août, d’une peine supplémentaire de six ans de détention, au cours d’un procès fleuve, dénoncé comme politique par la communauté internationale.            Agée de 77 ans, la Prix Nobel de la paix a été reconnue coupable de quatre charges de corruption. Apparue en bonne santé au tribunal militaire, selon une source proche du dossier, elle n’a pas fait de commentaire après la lecture du jugement.                 Arrêtée lors du coup d’Etat militaire du 1er février 2021 qui a mis fin à une décennie de transition démocratique en Birmanie, Aung San Suu Kyi a été placée à l’isolement dans une prison de Naypyidaw, fin juin. C’est dans cet établissement pénitentiaire de la capitale que se poursuit son procès, qui a débuté il y a plus d’un an, à huis clos, ses avocats ayant interdiction de parler à la presse et aux organisations internationales.            Elle est visée par une multitude d’infractions (violation d’une loi sur les secrets d’Etat datant de l’époque coloniale, fraude électorale, sédition, corruption…) et risque des décennies de prison. Fin avril, la Prix Nobel a été condamnée à cinq ans de prison en vertu de la loi anticorruption, pour avoir perçu 600 000 dollars et plus de onze kilos d’or de pots-de-vin de l’ancien ministre chargé de la région de Rangoun.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Birmanie : « L’Europe et la France vont-elles rendre possible la victoire du gouvernement démocratique en exil ? »                   Acharnement judiciaire            Il s’agit d’un « affront à la justice et à l’Etat de droit », a réagi un porte-parole du département d’Etat américain, lundi, appelant à la « libération immédiate d’Aung San Suu Kyi et de tous ceux injustement détenus, parmi lesquels des représentants démocratiquement élus ».                « Sourds à l’indignation nationale et internationale, les procès pour punir Suu Kyi et ses proches ont pour but d’effacer le passé démocratique » de la Birmanie, a réagi auprès de l’Agence France-Presse l’analyste politique David Mathieson. « Leur intention est claire pour tout le monde, sauf pour la communauté internationale », dont les sanctions sont jugées trop légères par certains observateurs, a-t-il poursuivi.            De nombreuses voix dénoncent un acharnement judiciaire motivé, selon elles, par des considérations politiques, visant à mettre en touche et de manière définitive la fille du héros de l’indépendance et grande gagnante des élections de 2015 et de 2020. Plusieurs de ses proches ont ainsi été condamnés à de lourdes peines (soixante-quinze ans de prison pour un ancien ministre, vingt ans pour un de ses collaborateurs) et un ancien député de son parti, Phyo Zeya Thaw, à été condamné à mort et exécuté fin juillet.            D’autres se sont exilés ou sont entrés en clandestinité. Une partie de ces élus déchus ont formé un gouvernement d’unité nationale (NUG) parallèle dans le but de saper la légitimité de la junte. Mais celui-ci ne contrôle aucun territoire, et n’a été reconnu par aucun gouvernement étranger. Aung San Suu Kyi reste une figure très populaire en Birmanie, même si son image internationale a été écornée par son incapacité à défendre la minorité musulmane des Rohingyas, victimes d’exactions de l’armée en 2016 et en 2017, un « génocide », selon Washington.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Birmanie, la pendaison de quatre prisonniers politiques provoque un tollé                   La junte militaire, isolée sur la scène internationale            L’envoyé spécial de l’Association des nations de l’Asie du Sud-Est (ASEAN) pour la Birmanie, mandaté pour trouver une sortie de crise, n’a pas été autorisé à rencontrer Aung San Suu Kyi lors de sa plus récente visite, fin juin.                De nombreux opposants au régime militaire estiment aussi que leur lutte doit dépasser la Prix Nobel pour tenter d’en finir avec l’emprise des généraux sur la politique et l’économie de la Birmanie. Des milices ont pris les armes contre la junte dans plusieurs régions de Birmanie, à contre-courant du principe de non-violence prôné par Aung San Suu Kyi.            L’armée au pouvoir, elle, défend son projet d’organiser des élections à l’été 2023. Les Etats-Unis ont déjà rejeté ce « simulacre » d’élections qui ne peuvent être « ni libres ni justes dans les conditions actuelles », selon le secrétaire d’Etat, Antony Blinken.            La junte, de plus en plus isolée sur la scène internationale, a pris le pouvoir par la force sous prétexte de prétendues fraudes aux élections de l’année précédente, remportées de façon écrasante par le parti d’Aung San Suu Kyi, mettant fin à une décennie de transition démocratique. Le putsch a fait plonger le pays dans le chaos. Près de 2 100 civils ont été tués par les forces de sécurité et plus de 15 000 arrêtés, d’après une ONG locale.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/15/en-birmanie-aung-san-suu-kyi-condamnee-a-six-annees-de-prison-supplementaires-pour-corruption_6138104_3210.html"},"headline":"En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamn\u00e9e \u00e0 six ann\u00e9es de prison suppl\u00e9mentaires pour corruption","dateCreated":"2022-08-15T16:24:43+02:00","datePublished":"2022-08-15T16:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Birmanie","International"],"description":"D\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e \u00e0 onze ans de prison, la laur\u00e9ate du prix Nobel et ex-dirigeante birmane est toujours d\u00e9tenue \u00e0 l\u2019isolement dans une prison de la capitale Naypyidaw.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/4d858b5_789f49648dd24d6aab2a6b2ed6584eb3-789f49648dd24d6aab2a6b2ed6584eb3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-15">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Après avoir échappé de peu à une relégation au niveau amateur en juillet, le sextuple champion de France tente de se reconstruire en s’appuyant sur son ancrage local, mais ses liens avec la population bordelaise se sont distendus ces dernières années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Repêchés en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux aspirent à retrouver « la ferveur populaire »      Après avoir échappé de peu à une relégation au niveau amateur en juillet, le sextuple champion de France tente de se reconstruire en s’appuyant sur son ancrage local, mais ses liens avec la population bordelaise se sont distendus ces dernières années.          Par Jérôme Porier(Bordeaux, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors de la rencontre de L2 entre les Girondins de Bordeaux et Niort, le 13 août 2022, au Matmut Atlantique de Bordeaux.  FRANCO ARLAND / ICON SPORT VIA GETTY IMAGES               Le couperet n’est pas passé loin. A deux doigts de la relégation au niveau amateur fin juillet – autant dire la faillite pour une entreprise employant près de 300 personnes –, le Football Club des Girondins de Bordeaux (FCGB) tente de repartir sur de nouvelles bases en Ligue 2. Rétrogradé le 14 juin en National par la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du foot français, le club ne doit sa survie qu’au comité exécutif de la Fédération française de football, qui a annulé cette décision le 27 juillet.          Malgré la canicule, 20 700 spectateurs, dont de nombreux vacanciers, se sont déplacés samedi 13 août au stade Matmut Atlantique pour assister à une victoire laborieuse sur Niort (1-0). Une belle audience pour un match de Ligue 2, dans une ambiance familiale, grâce à un tarif unique de 9 euros. « Même dans les moments difficiles, le club peut compter sur un noyau dur de 10 000 à 15 000 fidèles », précise Vincent Mourgues, doctorant en histoire du sport à l’université Bordeaux-Montaigne.               Depuis la reprise du championnat, Bordeaux fait bonne figure en Ligue 2 : l’équipe est en tête du classement, à égalité avec Guingamp et Caen, après deux victoires et un nul en trois rencontres. Pour la télévision, les Girondins sont une bonne affaire : le match Bordeaux-Valenciennes (0-0) a rassemblé 667 000 spectateurs sur la chaîne L’Equipe le 30 juillet, un record pour la Ligue 2.          En dépit de ces signaux encourageants, le soutien populaire est ténu. Le Matmut, d’une capacité de 42 000 places, sonne creux. En ville, il est rare de croiser un maillot bleu marine au scapulaire. Rue Sainte-Catherine, la boutique du club est souvent vide. Malgré le lancement en 2021 d’une gamme de maillots « historiques » pour les 140 ans des Girondins, les ventes de produits dérivés sont passées de 12 millions d’euros en 2009 à 4 millions d’euros.          « Retourner le château du Haillan ne servirait à rien »          A en croire les titres des journaux régionaux, les habitants de Bordeaux semblent davantage préoccupés par la sécheresse et les incendies que par le sort de leur équipe de foot, et c’est dans une apparente indifférence que « la belle endormie » vit le début de saison des Marine et Blanc en Ligue 2.              « A Bordeaux, les apparences peuvent être trompeuses, corrige Patrick Gomez, 41 ans, qui supporte les Girondins depuis l’enfance. Ici, tout le monde est préoccupé par les difficultés du club, même ceux qui ne s’intéressent pas au foot, mais retourner le château du Haillan [le lieu d’entraînement du FCGB] ne servirait à rien. Ce n’est pas dans notre culture. »        Il vous reste 65.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/15/repeches-en-ligue-2-les-girondins-de-bordeaux-aspirent-a-retrouver-la-ferveur-populaire_6138094_3242.html"},"headline":"Rep\u00each\u00e9s en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux aspirent \u00e0 retrouver \u00ab\u00a0la ferveur populaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-15T14:26:29+02:00","datePublished":"2022-08-15T14:26:29+02:00","dateModified":"2022-08-15T15:41:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Ligue 2","Bordeaux","Politique","\u00c9conomie","Football","Sport"],"description":"Apr\u00e8s avoir \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 une rel\u00e9gation au niveau amateur en juillet, le sextuple champion de France tente de se reconstruire en s\u2019appuyant sur son ancrage local, mais ses liens avec la population bordelaise se sont distendus ces derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier","description":"Bordeaux, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/257/0/3084/1542/1342/671/60/0/bfb3ca5_1660570809310-gettyimages-1242487760.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-16">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La vice-présidente de l’IEBC, organisme indépendant, a annoncé qu’une partie de la Commission ne reconnaissait pas les résultats. Des échauffourées ont éclaté dans le centre où la Commission électorale gère les résultats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Kenya : William Ruto déclaré vainqueur de la présidentielle, scènes de chaos à la Commission électorale      La vice-présidente de l’IEBC, organisme indépendant, a annoncé qu’une partie de la Commission ne reconnaissait pas les résultats. Des échauffourées ont éclaté dans le centre où la Commission électorale gère les résultats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h48, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les soutiens de William Ruto, déclaré vainqueur par le président de la Commission électorale, célèbrent l’annonce des résultats, à Nairobi, au Kenya, le 15 août 2022.  MOSA'AB ELSHAMY / AP                 Les Kényans attendaient le nom de leur futur président depuis six jours, mais l’annonce des résultats n’a pas pour autant levé tous les doutes. L’Independent Electoral and Boundaries Commission (IEBC) a annoncé, lundi 15 août, que William Ruto, vice-président sortant, avait remporté l’élection. Selon le président de l’IEBC, Wafula Chebukati, William Ruto a cumulé plus de 7,17 millions de votes, soit 50,49 % des voix, contre 6,94 millions (48,85 %) pour Raila Odinga.            M. Chebukati a assuré avoir subi « intimidations et harcèlement ». Quelques minutes avant son annonce, la vice-présidente de cet organisme indépendant avait prévenu que quatre des sept membres de la Commission rejetaient les résultats à venir « à cause du caractère opaque du processus ».                 « Les gens peuvent aller en justice et, pour cette raison, nous appelons les Kényans à être pacifiques parce que l’Etat de droit prévaudra », a ajouté Juliana Cherera, alors que la tension montait et que des échauffourées éclataient dans le centre où la Commission (IEBC) gère les résultats.            #Kenya Le désordre est total, les gens se battent ou sont virés par la police anti émeute #Bomas… https://t.co/LLPvJKkTXs— MlleCsn (@Elodie Cousin)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Kenya : William Ruto, candidat autoproclamé des « débrouillards »                   « Je travaillerai avec tous les leaders » politiques, dans un pays « transparent, ouvert et démocratique », a assuré William Ruto dans son discours après l’annonce des résultats.            Dans le même temps, des violences ont éclaté dans certains quartiers populaires de Nairobi, dont Mathare et Kibera, deux bastions d’Odinga, dès l’annonce de la victoire de Ruto. A Kisumu, autre bastion d’Odinga, la police a tiré des gaz lacrymogènes face à des manifestants.                           Le soutiens de Raila Odinga brûlent des pneus dans les rues de Nairobi, le 15 août 2022 , en scandant « Sans Raila, pas de paix », après l’annonce de la victoire de William Ruto à l’élection présidentielle.  BEN CURTIS / AP                 Election à forts enjeux            La Commission électorale était sous pression depuis six jours. Elle fut vivement critiquée il y a cinq ans, après l’invalidation de la présidentielle par la Cour suprême – une première en Afrique. Vendredi, elle a reconnu que les opérations de collecte, de comptage et de vérification des résultats étaient plus longues que prévu, ralenties, selon elle, par l’interférence de partisans des partis politiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, une élection présidentielle à haut risque                   Quelque 22,1 millions d’électeurs étaient appelés aux urnes, le 9 août, pour désigner le successeur du président sortant, Uhuru Kenyatta, ainsi que leurs gouverneurs, parlementaires et quelque 1 500 élus locaux. L’élection à forts enjeux s’annonçait très serrée.                A 55 ans, l’ambitieux William Ruto, malgré son statut de vice-président, faisait figure de challenger durant la campagne électorale, face à Raila Odinga, 77 ans, vétéran de l’opposition désormais soutenu par le pouvoir.            Plusieurs phases de violences post-électorales            Le scrutin s’est très largement déroulé dans le calme. Avec une participation d’environ 65 % – contre 78 % en août 2017 –, il a, cependant, été marqué par une forte hausse de l’abstention, sur fond de désillusion envers la classe politique et de flambée du coût de la vie depuis la pandémie et la guerre en Ukraine.            Dimanche, en se rendant dans des églises de Nairobi, capitale de ce pays très croyant, MM. Ruto et Odinga ont tous deux appelé au calme malgré la fébrilité qui pointait au sein de leur coalition respective.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, « pas de nourriture, pas d’élections ! » : inflation et détresse économique au cœur de la campagne présidentielle                   Le Kenya est un point d’ancrage démocratique dans une région est-africaine troublée, mais il a connu plusieurs phases de violences post-électorales, parfois très meurtrières, notamment en 2007-2008 (plus de 1 100 morts, des centaines de milliers de déplacés).                Les résultats de toutes les présidentielles y ont, par ailleurs, été contestés depuis 2002, dans la rue ou devant la justice.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Garibaldi et l’unité italienne  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/15/kenya-william-ruto-declare-vainqueur-de-la-presidentielle-scenes-de-chaos-a-l-iebc_6138105_3212.html"},"headline":"Kenya\u00a0: William Ruto d\u00e9clar\u00e9 vainqueur de la pr\u00e9sidentielle, sc\u00e8nes de chaos \u00e0 la Commission \u00e9lectorale","dateCreated":"2022-08-15T17:48:41+02:00","datePublished":"2022-08-15T17:48:41+02:00","dateModified":"2022-08-15T18:34:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente de l\u2019IEBC, organisme ind\u00e9pendant, a annonc\u00e9 qu\u2019une partie de la Commission ne reconnaissait pas les r\u00e9sultats. Des \u00e9chauffour\u00e9es ont \u00e9clat\u00e9 dans le centre o\u00f9 la Commission \u00e9lectorale g\u00e8re les r\u00e9sultats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/5ed1033_e7c84ec0c2eb44ca8e75f161d1ebbc0d-e7c84ec0c2eb44ca8e75f161d1ebbc0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/15/19-17">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Pire que celles de 1976 et 2003, la sécheresse actuelle entraîne une surmortalité des poissons, oiseaux et mammifères en raison de l’assèchement historique des cours d’eau et des sols.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Culture  Article réservé à nos abonnés Un « Cyclop », un « Carré rouge », une virgule de Niemeyer… Quatre œuvres au vert                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag Odile Decq, architecte : « J’ai remarqué que si les clients étaient perturbés par mon style, je n’arriverais pas à travailler avec eux »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Sécheresse en France             La faune sauvage paye un lourd tribut à la sécheresse en Europe de l’Ouest      Pire que celles de 1976 et 2003, la sécheresse actuelle entraîne une surmortalité des poissons, oiseaux et mammifères en raison de l’assèchement historique des cours d’eau et des sols.          Par Guillaume Delacroix         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un hérisson qui a été recueilli est hydraté, dans le Centre de soins de la faune sauvage des Alpes-Maritimes, en raison de la chaleur et de la sécheresse, à Saint-Cézaire-sur-Siagne, le 1er août 2022.  ÉRIC GAILLARD/REUTERS               Hécatombe de carpes dans le marais breton-vendéen, entre Noirmoutier et Saint-Jean-de-Monts (Vendée). Mort par dizaines de biches et de cerfs dans le parc naturel de la Sierra de Baza, près de Grenade, dans le sud de l’Espagne. Asphyxie de centaines de grenouilles consécutive à la quasi-disparition du lac Petrus dans le Mercantour, à la frontière italienne. La sécheresse sans précédent qui sévit actuellement dans l’ouest de l’Europe, la pire depuis le début des relevés en 1959, est un désastre pour la faune sauvage.          « Et encore ! Nous ne voyons que la partie émergée de l’iceberg », alerte Jean-Noël Rieffel, directeur de l’Office français de la biodiversité (OFB) en région Centre-Val de Loire. « La situation est historiquement très dégradée et 2022 s’annonce comme une année de référence en termes de surmortalité des espèces aquatiques et terrestres », prédit-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse : dans toute la France, de nouvelles tensions autour de l’eau                 Sous terre, de manière invisible, une infinité d’insectes et d’invertébrés meurent d’assèchement. L’indice d’humidité des sols est plus bas que celui enregistré lors des précédentes sécheresses historiques, en 1976 et 2003, d’après les mesures du CNRS. Par endroits, tous les micro-organismes disparaissent et, avec eux, les fonctions qu’ils jouent dans la chaîne alimentaire, explique l’OFB, établissement sous tutelle du ministère de la transition écologique.          Multiplication des assecs          C’est ainsi que des sangliers apparaissent à proximité des tuyaux d’irrigation ou sur les plages. Faute de coléoptères, lombrics et chenilles, et même escargots et limaces, qui constituent habituellement leur régime de remplacement quand les premiers viennent à manquer, les hérissons paient un lourd tribut, parcourant des kilomètres pour trouver de la nourriture. Nombre d’entre eux finissent écrasés sur les routes.               Le hérisson est un animal sentinelle. Son comportement donne l’alarme, lorsque l’état de l’écosystème qui l’abrite se dégrade. Même chose avec la rainette verte. Selon le Fonds mondial pour la nature (WWF), l’amphibien présent dans les mares, étangs et lacs de la moitié nord de la France est parmi les premières espèces à être touchées par l’assèchement des zones humides et la pollution des eaux. Il figure sur la liste des espèces menacées de l’Union internationale pour la conservation de la nature (IUCN).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut engager une réflexion démocratique sur le partage de l’eau »                 Dans les milieux aquatiques, les effets de la sécheresse sont palpables. Début août, à Orléans, la température de la Loire s’élevait à 31 °C. Le 15 juillet, la température du dernier fleuve sauvage du Vieux Continent, avec la Vjosa, en Albanie, a même atteint un pic à 32 °C. « Ce niveau, rarement atteint par le passé, s’avère létal pour de nombreux poissons. Il provoque une catastrophe chez les grands migrateurs comme l’alose ou le saumon de Loire-Allier, dernière souche sauvage d’Europe occidentale, qui remontent habituellement le fleuve en cette saison », observe M. Rieffel.        Il vous reste 65.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/15/la-faune-sauvage-paye-un-lourd-tribut-a-la-secheresse-en-europe-de-l-ouest_6138090_3244.html"},"headline":"La faune sauvage paye un lourd tribut \u00e0 la s\u00e9cheresse en Europe de l\u2019Ouest","dateCreated":"2022-08-15T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-15T13:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-15T13:59:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"keywords":["Europe","S\u00e9cheresse en France","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Pire que celles de 1976 et 2003, la s\u00e9cheresse actuelle entra\u00eene une surmortalit\u00e9 des poissons, oiseaux et mammif\u00e8res en raison de l\u2019ass\u00e8chement historique des cours d\u2019eau et des sols.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Delacroix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/281/0/5153/2576/1342/671/60/0/1e86363_1660554982041-2022-08-02t104049z-1882308263-rc2jnv9tmch5-rtrmadp-3-europe-weather-france-animals-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9cheresse en France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/secheresse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/15/19-18">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Que vous soyez joueur amateur ou spectateur des championnats d’Europe de tennis de table, qui ont débuté le 13 août à Munich, testez vos connaissances sur ce sport de raquette.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                                 Les Décodeurs        Sport             Quiz : maîtrisez-vous les règles officielles du ping-pong ?      Que vous soyez joueur amateur ou spectateur des championnats d’Europe de tennis de table, qui ont débuté le 13 août à Munich, testez vos connaissances sur ce sport de raquette.          Par William Audureau         Publié le 13 août 2022 à 14h00, mis à jour à 07h35        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En ce dimanche d’août, au camping des Oies sauvages, la tension est à son comble. Patrice sert pour la finale du tournoi : deux verres gratuits à la buvette sont en jeu. Mais alors qu’il croit placer un ace victorieux, Josiane, sa redoutable adversaire, proteste : « Eh, il n’est pas valide, ton service ! »            Ugo, l’arbitre et animateur du camping, est désemparé. Il n’a pas lu les dernières règles publiées par la Fédération internationale de tennis de table. Effectivement, depuis le premier règlement officiel en 1926 jusqu’à la dernière révision en octobre 2021, les lois du tennis de table ont plusieurs fois évolué.            Alors que les championnats d’Europe de ping-pong se déroulent du 13 au 21 août à Munich, saurez-vous mieux qu’Ugo déceler les subtilités des règles en vigueur ?             



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "Question facile. En match officiel, combien de points faut-il marquer pour remporter un set ?",
    "choices": [
      "11.",
      "21.",
      "Aucun, il faut marquer un home run.",
      "31."
    ],
    "bonnereponse": 0,
Lors de l'introduction des premières règles officielles en 1926, les matchs se déroulaient en 21 points, et toute une génération a grandi avec ce format. Mais depuis 2001, il suffit de 11 points pour s'arroger une manche. ",
Lors de l'introduction des premières règles officielles en 1926, les matchs se déroulaient en 21 points, et toute une génération a grandi avec ce format. Mais depuis 2001, il suffit de 11 points pour s'arroger une manche. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Vous retrouvez dans votre valise une vieille balle de 1996. Impossible de l'utiliser aujourd'hui : par rapport aux balles modernes, elle est\u2026",
    "choices": [
      "trop petite de 2 millim\u00e8tres.",
      "de couleur orange plut\u00f4t que blanche.",
      "plus lourde de 4 grammes.",
      "0,13 fois plus ovale."
    ],
    "bonnereponse": 0,
En 2001, la Fédération internationale de tennis a fait sa révolution, en modifiant la circonférence des balles, passées de 38 à 40 millimètres de diamètre, afin de ralentir le tempo des échanges et rendre ceux-ci plus visibles pour les téléspectateurs. Les balles orange sont toujours autorisées.",
En 2001, la Fédération internationale de tennis a fait sa révolution, en modifiant la circonférence des balles, passées de 38 à 40 millimètres de diamètre, afin de ralentir le tempo des échanges et rendre ceux-ci plus visibles pour les téléspectateurs. Les balles orange sont toujours autorisées.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En double, les partenaires doivent\u2026",
    "choices": [
      "se faire la courte \u00e9chelle.",
      "se placer l\u2019un au filet, l\u2019autre en fond de court.",
      "toujours jouer en diagonale.",
      "jouer chacun leur tour."
    ],
    "bonnereponse": 3,
Contrairement aux règles du tennis, le tennis de table oblige chaque joueur à jouer en alternance avec son partenaire. Au service, il est nécessaire de servir en diagonale, mais le placement de la balle est libre ensuite. Les règles n'ont pas changé à ce sujet.",
Contrairement aux règles du tennis, le tennis de table oblige chaque joueur à jouer en alternance avec son partenaire. Au service, il est nécessaire de servir en diagonale, mais le placement de la balle est libre ensuite. Les règles n'ont pas changé à ce sujet.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En simple, un service n'est pas valable si...",
    "choices": [
      "il n'est pas crois\u00e9.",
      "il a d'abord rebondi sur la table c\u00f4t\u00e9 serveur.",
      "le serveur masque la balle au lancer.",
      "le deuxi\u00e8me rebond est tomb\u00e9 sur la tranche de la table."
    ],
    "bonnereponse": 2,
Depuis le début des années 2000, vous n'avez plus le droit de cacher votre service avec votre bras, votre tête ou votre corps. La balle doit être en permanence visible de l'adversaire, avec un lancer franc à seize centimètres minimum de hauteur au-dessus de votre main libre. Et, bien sûr, il est interdit de mettre un petit effet d'une pichenette discrète. ",
Depuis le début des années 2000, vous n'avez plus le droit de cacher votre service avec votre bras, votre tête ou votre corps. La balle doit être en permanence visible de l'adversaire, avec un lancer franc à seize centimètres minimum de hauteur au-dessus de votre main libre. Et, bien sûr, il est interdit de mettre un petit effet d'une pichenette discrète. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En cas d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019un set, comment d\u00e9partage-t-on les adversaires ?",
    "choices": [
      "On dispute un tie-break en trois points gagnants.",
      "Le premier avec deux points d\u2019avance l\u2019emporte.",
      "La manche compte pour une \u00e9galit\u00e9.",
      "Les joueurs se d\u00e9partagent au bi\u00e8re-pong."
    ],
    "bonnereponse": 1,
La règle des deux points d'écart est inchangée depuis 1926. Aux Jeux olympiques de Rio en 2016, le Slovène Bojan Tokic a ainsi remporté la première manche face à l'Allemand Dimitrij Ovtcharov 33-31, un record à ce niveau de compétition (mais il a perdu le match 3 sets à 1). Moins long mais plus décisif, en finale de l'Open d'Australie de 2011, le Chinois Ma Long a dû s'arracher pour remporter le set décisif 15-13 et battre son compatriote Zhang Jike. ",
La règle des deux points d'écart est inchangée depuis 1926. Aux Jeux olympiques de Rio en 2016, le Slovène Bojan Tokic a ainsi remporté la première manche face à l'Allemand Dimitrij Ovtcharov 33-31, un record à ce niveau de compétition (mais il a perdu le match 3 sets à 1). Moins long mais plus décisif, en finale de l'Open d'Australie de 2011, le Chinois Ma Long a dû s'arracher pour remporter le set décisif 15-13 et battre son compatriote Zhang Jike. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quelle technique propre au tennis est interdite au tennis de table ?",
    "choices": [
      "La vol\u00e9e.",
      "Le revers \u00e0 deux mains.",
      "Le smash.",
      "L\u2019amorti."
    ],
    "bonnereponse": 0,
A l'inverse du tennis, il est interdit au ping-pong de jouer la balle avant son rebond : adieu les volées. Par contre, il est tout à fait autorisé de jouer des revers à deux mains. Le Brésilien Hugo Calderano, actuel cinquième mondial, en est même un spécialiste.",
A l'inverse du tennis, il est interdit au ping-pong de jouer la balle avant son rebond : adieu les volées. Par contre, il est tout à fait autorisé de jouer des revers à deux mains. Le Brésilien Hugo Calderano, actuel cinquième mondial, en est même un spécialiste.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Je remporte l'\u00e9change en touchant accidentellement la balle avec mon doigt. Le point est\u2026",
    "choices": [
      "pour moi.",
      "pour mon adversaire.",
      "\u00e0 remettre.",
      "un hebdomadaire de centre droit."
    ],
    "bonnereponse": 0,
La dernière version en date des règles officielles tranche ce litige : il est permis de toucher la balle non seulement avec la raquette, mais également avec la main qui la tient, pourvu que le contact se fasse au-dessus du niveau du poignet. Vous avez mis un smash gagnant avec votre pouce ? Félicitations, vous avez gagné le point.",
La dernière version en date des règles officielles tranche ce litige : il est permis de toucher la balle non seulement avec la raquette, mais également avec la main qui la tient, pourvu que le contact se fasse au-dessus du niveau du poignet. Vous avez mis un smash gagnant avec votre pouce ? Félicitations, vous avez gagné le point.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Puis-je disputer un match avec une raquette ayant une face de couleur verte ?",
    "choices": [
      "Oui, m\u00eame en comp\u00e9tition.",
      "Non (ou alors juste au camping ou dans votre jardin).",
      "Oui, si vous avez un certificat attestant que vous \u00eates daltonien.",
      "Oui, mais uniquement en double."
    ],
    "bonnereponse": 0,
Le 1er octobre 2021, la Fédération internationale de tennis de table introduit une petite révolution cosmétique : il est désormais autorisé de jouer avec une face de raquette d'une autre couleur que le rouge. Des revêtements roses, bleus, verts et violets sont apparus, même s'ils sont encore très peu utilisés à haut niveau. L'autre côté doit rester noir, afin de ne pas empêcher les personnes dyschromatiques de distinguer coup droit et revers.",
Le 1er octobre 2021, la Fédération internationale de tennis de table introduit une petite révolution cosmétique : il est désormais autorisé de jouer avec une face de raquette d'une autre couleur que le rouge. Des revêtements roses, bleus, verts et violets sont apparus, même s'ils sont encore très peu utilisés à haut niveau. L'autre côté doit rester noir, afin de ne pas empêcher les personnes dyschromatiques de distinguer coup droit et revers.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 8,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Attention, \u00e7a se corse. Pour \u00eatre homologu\u00e9e, une raquette de ping-pong doit avoir...",
    "choices": [
      "un manche de plus de 50 grammes.",
      "un c\u00f4t\u00e9 noir.",
      "une palette de forme ovale.",
      "des picots apparents."
    ],
    "bonnereponse": 1,
Selon les règles officielles, la surface de la raquette doit être continue (pas de trou au milieu, par exemple) et d'une épaisseur homogène, mais sa forme est libre : certains constructeurs commercialisent même des modèles à l'allure inspirée de pistolets (voir vidéo). Seule autre obligation : un des deux côtés doit être noir.",
Selon les règles officielles, la surface de la raquette doit être continue (pas de trou au milieu, par exemple) et d'une épaisseur homogène, mais sa forme est libre : certains constructeurs commercialisent même des modèles à l'allure inspirée de pistolets (voir vidéo). Seule autre obligation : un des deux côtés doit être noir.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 9,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel type de rev\u00eatement n'est pas autoris\u00e9 ?",
    "choices": [
      "Aucun, tout est permis !",
      "Les rev\u00eatements avec de la mousse en dessous.",
      "Les rev\u00eatements avec des picots tourn\u00e9s vers l'ext\u00e9rieur.",
      "Les bois nus."
    ],
    "bonnereponse": 0,
En matière de raquette, la Fédération internationale de tennis de table n'est pas très regardante : elle autorise presque tous les types de revêtements, ainsi que leur absence ! Certains revêtements à picots jugés trop gênants ou incontrôlables ont tout de même été interdits en 2008 mais, hormis certaines raquettes de premier prix, le matériel vendu dans le commerce tient compte des normes.",
En matière de raquette, la Fédération internationale de tennis de table n'est pas très regardante : elle autorise presque tous les types de revêtements, ainsi que leur absence ! Certains revêtements à picots jugés trop gênants ou incontrôlables ont tout de même été interdits en 2008 mais, hormis certaines raquettes de premier prix, le matériel vendu dans le commerce tient compte des normes.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 10,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "C'est l'ultime \u00e9change. La balle a bien touch\u00e9 la partie de table adverse, mais elle n\u2019est pas pass\u00e9e au-dessus du filet. Le point est\u2026",
    "choices": [
      "perdu.",
      "accord\u00e9.",
      "\u00e0 rejouer.",
      "compt\u00e9 double."
    ],
    "bonnereponse": 1,
Comme au tennis, la balle doit passer au-dessus ou autour du filet. Elle peut même passer sous les bandes extérieures du filet. Dans le jargon pongiste, on appelle \"roller\" ces coups extrêmement rares et difficiles, mais souvent irrattrapables, qui consistent à faire rouler la balle sur la surface de la table côté adversaire après avoir contourné le filet. ",
Comme au tennis, la balle doit passer au-dessus ou autour du filet. Elle peut même passer sous les bandes extérieures du filet. Dans le jargon pongiste, on appelle \"roller\" ces coups extrêmement rares et difficiles, mais souvent irrattrapables, qui consistent à faire rouler la balle sur la surface de la table côté adversaire après avoir contourné le filet. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 11,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});


<article-nb="2022/08/15/19-19">
<filnamedate="20220815"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220815"><AAMMJJHH="2022081519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Après l’ère de l’« anthropocène », du « capitalocène » et du « technocène », le philosophe et économiste Guillaume Quiquerez propose, dans une tribune au « Monde », celle du « corporocène », afin de mieux prendre en compte la responsabilité des grandes entreprises dotées d’une personnalité morale dans la croissance des émissions de gaz à effet de serre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ 