<FILE-date="2022/08/13/19">

<article-nb="2022/08/13/19-1">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ A ce stade, aucun lien direct n’a encore été établi entre le régime de Téhéran et l’homme de 24 ans qui a poignardé à plusieurs reprises l’auteur des « Versets sataniques ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             Salman Rushdie poignardé : ce que l’on sait de son assaillant, Hadi Matar      A ce stade, aucun lien direct n’a encore été établi entre le régime de Téhéran et l’homme de 24 ans qui a poignardé à plusieurs reprises l’auteur des « Versets sataniques ».          Par Le Monde avec AFP et Reuters         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 19h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Kayhan, quotidien ultraconservateur iranien, a vu en lui un « homme courageux et conscient de son devoir » pour avoir « attaqué l’apostat et le vicieux Salman Rushdie ». A ce stade, aucun lien direct n’a toutefois été établi entre l’homme de 24 ans qui a poignardé à plusieurs reprises l’auteur des Versets sataniques et Téhéran, d’où une fatwa ciblant le romancier britannique a été lancée il y a plus de trente ans.            Agé de 24 ans, l’agresseur identifié par la police sous le nom de Hadi Matar est originaire de Fairview dans l’Etat voisin du New Jersey. Il est né sur le sol américain de parents émigrés du Liban, dix ans après la publication des Versets sataniques, selon les informations de l’agence Associated Press.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le romancier Salman Rushdie, cible d’une fatwa depuis 33 ans, victime d’une attaque au couteau                   Sitôt l’attaque à l’arme blanche perpétrée, sur l’estrade d’un amphithéâtre d’un centre culturel à Chautauqua, dans le nord-ouest de l’Etat de New York, l’individu a été arrêté et placé en détention.                 Maintenu en détention, il a été inculpé pour agression et de tentative de meurtre, a déclaré samedi le procureur du comté de Chautauqua, Jason Schmidt. Ce dernier a précisé que les services de police s’efforçaient de réunir des éléments sur la préparation de l’attaque, afin de déterminer si d’autres chefs d’inculpation devaient être retenus.            « Il a fallu cinq hommes pour l’éloigner »            Les autorités n’ont toutefois rien révélé des motivations de l’assaillant ni de son mode opératoire, contraignant la presse américaine à s’en remettre à des conjectures et aux témoins de l’attaque. Citée par le New York Times, une personne située au premier rang de l’assistance a décrit une scène violente ainsi qu’un homme « acharné », « extrêmement puissant » et « rapide ». « Il a fallu cinq hommes pour l’éloigner, et il continuait à frapper », a-t-elle témoigné. Le président du centre culturel, Michael Hill, a précisé vendredi que Hadi Matar disposait d’un billet pour accéder à la conférence.            Un sac à dos lui appartenant a été saisi par les autorités qui ont perquisitionné sa chambre d’hôtel à Chautauqua ainsi que son lieu de résidence, selon les médias américains.                             Lire aussi :  Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Selon des premiers éléments recueillis par le groupe audiovisuel NBC et des sources policières citées par le New York Post, un examen préliminaire de ses comptes sur les réseaux sociaux révélerait des sympathies pour le régime iranien et les gardiens de la révolution, l’armée idéologique du régime. Citant une source anonyme, NBC New York évoque également une proximité idéologique avec l’extrémisme chiite.                Des images circulant sur les réseaux sociaux, présentées comme des captures d’écran de son compte Facebook prises avant sa fermeture par la plate-forme, montrent des photos de  figures emblématiques du régime iranien, dont l’ayatollah Ruhollah Khomeyni, à l’origine de la fatwa contre Salman Rushdie.            Le livre de Salman Rushdie, Les Versets sataniques, est interdit en Iran depuis 1988, car de nombreux musulmans le considèrent comme blasphématoire. L’année suivante, l’ayatollah  Khomeyni, Guide suprême de la révolution islamique de 1979 à 1989, avait lancé une fatwa (décret religieux) appelant à la mort de l’auteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, un écrivain résistant, conteur du chaos du monde                        Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/salman-rushdie-poignarde-ce-que-l-on-sait-de-son-assaillant-hadi-matar_6137966_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie poignard\u00e9\u00a0: ce que l\u2019on sait de son assaillant, Hadi Matar","dateCreated":"2022-08-13T17:10:57+02:00","datePublished":"2022-08-13T17:10:57+02:00","dateModified":"2022-08-13T19:03:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"A ce stade, aucun lien direct n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli entre le r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran et l\u2019homme de 24 ans qui a poignard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/67b4630_0c1368baa43e409f8bc2d3fc225715a6-9bc1ecb556fe49459bcf3efe5f278e7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-2">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire en Biélorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse visibles grâce à des images satellites Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire en Biélorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre canons automoteurs slovaques ont été livrés à l’Ukraine        Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué samedi sur Twitter l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés à l’Ukraine par la Slovaquie. Après les M777 américains, les FH70 italiens, les Caesar français, les M109, notamment norvégiens, les Krabs polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septième type d’obusiers de calibre 155 mm (le calibre OTAN) à être envoyés à Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, a lui aussi fait l’annonce sur Twitter. « La Slovaquie aide à protéger des vies ukrainiennes innocentes », a-t-il écrit en introduction de son message.                    18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ponts d’Antonivsky et de Kakhovka, des « points de vulnérabilité majeurs » pour les Russes        L’armée ukrainienne a affirmé cette semaine avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans la région de Kherson, occupée par les forces russes dans le sud du pays. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.          Pour le ministère de la défense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant accès aux territoires occupés par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les véhicules militaires lourds, et donc inadaptées aux besoins d’un ravitaillement militaire d’ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n’ont pu effectuer que des réparations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement miné. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          « Même si la Russie parvient à effectuer d’importantes réparations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vulnérabilité majeurs. […] Avec leur chaîne d’approvisionnement limitée, l’importance des stocks que la Russie a réussi à établir sur la rive droite pourrait s’avérer être un facteur déterminant pour l’endurance des troupes », analysent les Britanniques.                    17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une femme blessée par un tir de roquette russe avec sa fille, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Du sang sur un banc où une personne a été tuée dans une attaque à la roquette russe la nuit dernière, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     17:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France est-elle prête pour un conflit à « haute intensité » comme en Ukraine ?        Le débat hante les casernes de l’Hexagone depuis le 24 février et l’entrée des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement réticents à évoquer leurs faiblesses, les différents chefs d’état-major de l’armée française ont levé un voile sur leurs réflexions, à l’occasion des auditions menées à huis clos en juillet par la nouvelle commission de la défense de l’Assemblée nationale, dont les comptes rendus ont été publiés début août.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se révèlent riches d’enseignements sur les besoins, parfois criants, des armées.                    Lire aussi :  Armée française : l’alerte des chefs d’état-major                                 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des images satellites montrent des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse        Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire à Ziabrovka, dans la région de Gomel, en Biélorussie. Une chaîne Telegram biélorusse, spécialisée notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirmé qu’« au moins huit explosions » se sont produites près de cet aérodrome, qui abriterait du matériel militaire russe. Principal allié de Moscou, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laissé libre accès au territoire de son pays à l’armée russe pour qu’elle puisse lancer son offensive sur l’Ukraine le 24 février.          L’armée biélorusse a démenti, affirmant qu’il s’agissait d’un simple incident survenu lors d’un contrôle. « Un véhicule a pris feu après le remplacement de son moteur, a fait savoir le ministère de la défense biélorusse dans un communiqué. Le feu a été rapidement maîtrisé. Personne n’a été blessé. »          Des images satellites publiées samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome. Le chef adjoint du département opérationnel de l’état-major des forces armées ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirmé dans la semaine que les forces ukrainiennes n’étaient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 août 2022 et publiée samedi 13 août par Maxar Technologies montre les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome de Ziabrovka, en Biélorussie. HANDOUT / AFP                     16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent à nouveau de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou ont de nouveau échangé samedi des accusations de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée à plusieurs reprises depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant local d’Enerhodar − ville dans laquelle se trouve la centrale − resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (...) L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de 3 à 5 secondes », ajoute le message.          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont sans surprise accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victime ni de dégâts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) sépare les zones aux mains des Russes de celles contrôlées par les autorités ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU.          Les premières frappes, le 5 août, ont notamment touché un transformateur de ligne électrique haute tension, entraînant l’arrêt automatique du réacteur n°3 de la plus grande centrale nucléaire d’Europe et le démarrage de ses groupes électrogènes de secours. Les dernières frappes en date, jeudi, ont endommagé une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivité.          Les autorités ukrainiennes, soutenues par leurs alliés occidentaux, appellent à la démilitarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky dénonçant le « chantage nucléaire russe ».                    16:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brittney Griner, une championne prise dans le jeu géopolitique        Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe pour « possession et trafic de drogue » − du liquide de vapoteuse à base de cannabis, interdit en Russie, mais légal dans de nombreux Etats américains −, Brittney Griner se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec Washington. Mais l’histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s’est affirmée dès le début de sa carrière comme un modèle, ne se résume pas à une simple monnaie d’échange.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                                 15:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le navire « Fulmar S » transportant 12 000 tonnes de maïs quitte le port d’Odessa, le 13 août 2022. NINA LYASHONOK / AP                     14:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes recouvertes de terre pendant l’enterrement de plusieurs civils non identifiés, dans un cimetière local de la ville de Boutcha, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     13:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trafiquant d’armes russe contre basketteuse américaine : les négociations sont en cours pour un possible échange de prisonniers        Un diplomate russe a confirmé samedi que Moscou et Washington discutaient d’un possible échange de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois déclaré avoir fait une « offre importante » pour obtenir la libération de deux Américains détenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat américain, Paul Whelan.          Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Son cas a pris une ampleur géopolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington liée à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Selon des médias américains, l’échange impliquerait un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnommé « le Marchand de mort ». M. Bout a été arrêté en Thaïlande en 2008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.          « Les discussions sur le sujet très sensible d’un échange de [prisonniers] se déroulent via des canaux choisis par nos présidents », a déclaré le directeur du département Amérique du Nord au ministère des affaires étrangères russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cités par la presse américaine « sont effectivement considérés. La Russie cherche à obtenir la libération de Viktor Bout depuis longtemps », a-t-il ajouté dans un entretien publié samedi par l’agence de presse russe TASS.          « La “diplomatie silencieuse” continue et devrait porter ses fruits si, bien sûr, Washington (…) se garde de tomber dans la propagande », a-t-il ajouté. C’est la première fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible échange impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproché à Washington de faire des déclarations publiques sur les négociations en cours.                    11:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enfants tiennent des équipements militaires antichars et antiaériens usagés, lors d’une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12 août 2022. YURIY DYACHYSHYN / AFP                     10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens tirent avec un système de roquettes multiples sur une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 12 août 2022. STRINGER / REUTERS                     06:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PIB de la Russie a baissé de 4 % au deuxième trimestre par rapport à 2021        Le produit intérieur brut de la Russie s’est contracté de 4 % au deuxième trimestre de cette année par rapport à celui de l’année 2021, a annoncé vendredi Rosstat, le service statistique de l’Etat.          C’est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l’Ukraine le 24 février. Le pays est touché par plusieurs séries de sanctions internationales depuis le début de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coupé certaines banques russes du système de transfert international Swift, ainsi que par le départ de nombreuses entreprises étrangères.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baissé de 15,3 % et le commerce de détail de 9,8 %. Ces chiffres semblent couper l’élan économique de la Russie, qui avait signalé des augmentations considérables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.                    06:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »        Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au Monde, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.                    Lire aussi :  « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »                                 06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports précédents faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.        Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux blessés ont également été hospitalisés.        Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO.                     06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce direct vous informera sur le 171e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d’hier avec ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :   HANDOUT / AFP          Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports précédents faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux blessés ont également été hospitalisés.Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Factuel. L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-13T16:52:16+00:00","coverageEndTime":"2022-08-14T04:52:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","description":"Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire en Bi\u00e9lorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse visibles grâce à des images satellites","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire en Bi\u00e9lorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/10425/5894/1342/758/3/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-13T16:52:16+00:00"
,"endDate":"2022-08-14T04:52:16+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salu\u00e9 samedi sur Twitter l\u2019arriv\u00e9e de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par la Slovaquie. Apr\u00e8s les M777 am\u00e9ricains, les FH70 italiens, les Caesar fran\u00e7ais, les M109, notamment norv\u00e9giens, les Krabs polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septi\u00e8me type d\u2019obusiers de calibre 155\u00a0mm (le calibre OTAN) \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, a lui aussi fait l\u2019annonce sur Twitter. \u00ab\u00a0La Slovaquie aide \u00e0 prot\u00e9ger des vies ukrainiennes innocentes\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit en introduction de son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre canons automoteurs slovaques ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-13T17:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T16:01:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 cette semaine avoir rendu \u00ab\u00a0inutilisable\u00a0\u00bb un pont situ\u00e9 pr\u00e8s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes dans le sud du pays. Le 8\u00a0ao\u00fbt, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 une autre infrastructure situ\u00e9e dans la m\u00eame r\u00e9gion, le pont autoroutier Antonivsky, d\u2019importance strat\u00e9gique pour la logistique des forces russes.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant acc\u00e8s aux territoires occup\u00e9s par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les v\u00e9hicules militaires lourds, et donc inadapt\u00e9es aux besoins d\u2019un ravitaillement militaire d\u2019ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n\u2019ont pu effectuer que des r\u00e9parations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement min\u00e9. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la Russie parvient \u00e0 effectuer d\u2019importantes r\u00e9parations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs. [\u2026] Avec leur cha\u00eene d\u2019approvisionnement limit\u00e9e, l\u2019importance des stocks que la Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sur la rive droite pourrait s\u2019av\u00e9rer \u00eatre un facteur d\u00e9terminant pour l\u2019endurance des troupes\u00a0\u00bb, analysent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ponts d\u2019Antonivsky et de Kakhovka, des \u00ab\u00a0points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs\u00a0\u00bb pour les Russes","dateModified":"2022-08-13T16:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:45:20+00:00","articleBody":"                     Une femme bless\u00e9e par un tir de roquette russe avec sa fille, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Du sang sur un banc o\u00f9 une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans une attaque \u00e0 la roquette russe la nuit derni\u00e8re, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/dcc77b0_660ec65b5923458bb159fda8ca317698-660ec65b5923458bb159fda8ca317698-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T15:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:57+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9bat hante les casernes de l\u2019Hexagone depuis le 24 f\u00e9vrier et l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement r\u00e9ticents \u00e0 \u00e9voquer leurs faiblesses, les diff\u00e9rents chefs d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise ont lev\u00e9 un voile sur leurs r\u00e9flexions, \u00e0 l\u2019occasion des auditions men\u00e9es \u00e0 huis clos en juillet par la nouvelle commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dont les comptes rendus ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s d\u00e9but ao\u00fbt.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se r\u00e9v\u00e8lent riches d\u2019enseignements sur les besoins, parfois criants, des arm\u00e9es.                    Lire aussi :  Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est-elle pr\u00eate pour un conflit \u00e0 \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb comme en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-08-13T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:47:48+00:00","articleBody":"     Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel, en Bi\u00e9lorussie. Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s de cet a\u00e9rodrome, qui abriterait du mat\u00e9riel militaire russe. Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.          L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un simple incident survenu lors d\u2019un contr\u00f4le. \u00ab\u00a0Un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9. Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. \u00bb          Des images satellites publi\u00e9es samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome. Le chef adjoint du d\u00e9partement op\u00e9rationnel de l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirm\u00e9 dans la semaine que les forces ukrainiennes n\u2019\u00e9taient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 ao\u00fbt 2022 et publi\u00e9e samedi 13 ao\u00fbt par Maxar Technologies montre les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome de Ziabrovka, en Bi\u00e9lorussie. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0d67f51_5931148-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-08-13T15:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:09:57+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou ont de nouveau \u00e9chang\u00e9 samedi des accusations de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant local d\u2019Enerhodar \u2212 ville dans laquelle se trouve la centrale \u2212 rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (...) L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de 3 \u00e0 5 secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont sans surprise accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victime ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          Les premi\u00e8res frappes, le 5 ao\u00fbt, ont notamment touch\u00e9 un transformateur de ligne \u00e9lectrique haute tension, entra\u00eenant l\u2019arr\u00eat automatique du r\u00e9acteur n\u00b03 de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe et le d\u00e9marrage de ses groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours. Les derni\u00e8res frappes en date, jeudi, ont endommag\u00e9 une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivit\u00e9.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, soutenues par leurs alli\u00e9s occidentaux, appellent \u00e0 la d\u00e9militarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent \u00e0 nouveau de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-13T14:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:05:44+00:00","articleBody":"     Condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison par un tribunal russe pour \u00ab\u00a0possession et trafic de drogue\u00a0\u00bb \u2212 du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis, interdit en Russie, mais l\u00e9gal dans de nombreux Etats am\u00e9ricains \u2212, Brittney Griner se trouve prise au pi\u00e8ge de la crise g\u00e9opolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirm\u00e9, samedi, des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb en vue d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9change\u00a0\u00bb de prisonniers avec Washington. Mais l\u2019histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s\u2019est affirm\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de sa carri\u00e8re comme un mod\u00e8le, ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une simple monnaie d\u2019\u00e9change.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brittney Griner, une championne prise dans le jeu g\u00e9opolitique","dateModified":"2022-08-13T14:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T13:23:58+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Fulmar S\u00a0\u00bb transportant 12 000 tonnes de ma\u00efs quitte le port d\u2019Odessa, le 13 ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/2a577be_3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T13:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T12:24:17+00:00","articleBody":"                     Des tombes recouvertes de terre pendant l\u2019enterrement de plusieurs civils non identifi\u00e9s, dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/78b69ab_1660393346602-000-32gd47l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T12:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T11:48:22+00:00","articleBody":"     Un diplomate russe a confirm\u00e9 samedi que Moscou et Washington discutaient d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois d\u00e9clar\u00e9 avoir fait une \u00ab\u00a0offre importante\u00a0\u00bb pour obtenir la lib\u00e9ration de deux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat am\u00e9ricain, Paul Whelan.          Brittney Griner, consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des meilleures joueuses de basket au monde, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Son cas a pris une ampleur g\u00e9opolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Selon des m\u00e9dias am\u00e9ricains, l\u2019\u00e9change impliquerait un c\u00e9l\u00e8bre trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0le Marchand de mort\u00a0\u00bb. M.\u00a0Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.          \u00ab\u00a0Les discussions sur le sujet tr\u00e8s sensible d\u2019un \u00e9change de [prisonniers] se d\u00e9roulent via des canaux choisis par nos pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur du d\u00e9partement Am\u00e9rique du Nord au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cit\u00e9s par la presse am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0sont effectivement consid\u00e9r\u00e9s. La Russie cherche \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Viktor Bout depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un entretien publi\u00e9 samedi par l\u2019agence de presse russe TASS.          \u00ab\u00a0La \u201cdiplomatie silencieuse\u201d continue et devrait porter ses fruits si, bien s\u00fbr, Washington (\u2026) se garde de tomber dans la propagande\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible \u00e9change impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproch\u00e9 \u00e0 Washington de faire des d\u00e9clarations publiques sur les n\u00e9gociations en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trafiquant d\u2019armes russe contre basketteuse am\u00e9ricaine\u00a0: les n\u00e9gociations sont en cours pour un possi...","dateModified":"2022-08-13T11:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T09:39:33+00:00","articleBody":"                     Des enfants tiennent des \u00e9quipements militaires antichars et antia\u00e9riens usag\u00e9s, lors d\u2019une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/57fb3b0_1660383489153-921049.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T09:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T08:02:10+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un syst\u00e8me de roquettes multiples sur une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/1bfb6d5_1660377532659-2022-08-13t052858z-121849214-rc20vv9nw9jo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T08:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:46:02+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de la Russie s\u2019est contract\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 celui de l\u2019ann\u00e9e 2021, a annonc\u00e9 vendredi Rosstat, le service statistique de l\u2019Etat.          C\u2019est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pays est touch\u00e9 par plusieurs s\u00e9ries de sanctions internationales depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coup\u00e9 certaines banques russes du syst\u00e8me de transfert international Swift, ainsi que par le d\u00e9part de nombreuses entreprises \u00e9trang\u00e8res.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baiss\u00e9 de 15,3\u00a0% et le commerce de d\u00e9tail de 9,8\u00a0%. Ces chiffres semblent couper l\u2019\u00e9lan \u00e9conomique de la Russie, qui avait signal\u00e9 des augmentations consid\u00e9rables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de la Russie a baiss\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre par rapport \u00e0 2021","dateModified":"2022-08-13T05:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:40:00+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles conflictualit\u00e9s g\u00e9opolitiques, l\u2019Europe doit d\u00e9velopper une politique diplomatique coh\u00e9rente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au Monde, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa...","dateModified":"2022-08-13T05:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:32:02+00:00","articleBody":"      Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports pr\u00e9c\u00e9dents faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux bless\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.          Le Pentagone a assur\u00e9 vendredi ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-13T05:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:31:15+00:00","articleBody":"     Ce direct vous informera sur le 171e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-13T05:25:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/10425/5894/1342/758/3/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/13/19-3">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             En Espagne, des milliers de puits illégaux aggravent la pénurie d’eau      La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un puit à Lucena del Puerto, dans la province de Huelva, en Espagne, le 5 mars 2020.  CRISTINA QUICLER / AFP               Leur existence n’est un secret pour personne. En 2006, selon les dernières données officielles, le nombre de puits illégaux en Espagne était estimé à près de 510 000. « Ils seraient en réalité plus d’un million », affirme Julio Barea, responsable de la gestion de l’eau de Greenpeace.          Ces puits, qui entraînent la contamination des nappes phréatiques, se trouvent surtout près des zones d’agriculture intensive, notamment en Andalousie, dans la région de Murcie, et dans les lieux touristiques. « Voler de l’eau est l’un des crimes contre l’environnement les plus commis en Espagne mais il est paradoxalement très peu poursuivi, explique M. Barea. L’extraction illégale est pourtant passible de fortes amendes et même de peines de prison, qui peuvent aller de six mois à cinq ans, mais le manque de moyens pour engager des poursuites contribue à l’impunité des voleurs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, bataille pour l’eau dans la réserve de l’Albufera                 La situation est d’autant plus dramatique que « l’Espagne s’est installée officiellement dans la sécheresse » titrait sur sa « une » le quotidien El Pais, mercredi 10 août. D’après les derniers chiffres du ministère de la transition écologique espagnol, le niveau des réserves d’eau est tombé à 39,2 %, une première depuis 1995. La canicule et les faibles précipitations – il y a eu 26 % de pluie en moins que la normale depuis le mois d’octobre – ont aggravé la pénurie, et aucune amélioration n’est en vue. Des restrictions sont déjà en place dans certaines municipalités de Galice, Catalogne, Andalousie, Estrémadure, Castille-et-Léon, en Navarre, et même au Pays basque.          « Effets pervers »          La sécheresse en Espagne n’est pas un phénomène nouveau, mais elle s’aggrave un peu plus d’année en année. Dans un rapport publié en 2021, le gouvernement dressait un bilan assez accablant de la situation hydrologique du pays. Il soulignait notamment que 22 millions d’Espagnols (un peu moins de la moitié de la population) vivent actuellement dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles, dont 3,3 millions dans des zones de stress hydrique grave, « une situation que la plupart des citoyens ne connaissent pas ». L’analyse pointait également le fait que 40 % des eaux de surface et 45 % des eaux souterraines sont en partie polluées, et que « les rivières espagnoles ont moins d’eau aujourd’hui qu’il y a quarante ans ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Andalousie, plongée dans l’enfer des serres de tomates bio                 Pourquoi, dans ces conditions, ne pas lutter plus activement contre les puits illégaux ? « En Espagne, la gestion de l’eau, dont le but, dans un premier temps, était de créer de grandes infrastructures hydrauliques, n’est pas adaptée au défi climatique », estime Estanislao Arana, directeur du Forum sur l’économie de l’eau, un centre d’analyse qui dépend de l’université d’Alcalá de Henares, près de Madrid. « De plus, ni le gouvernement central, qui gère les bassins des grands fleuves sur la péninsule, ni les régions n’ont véritablement les moyens de s’attaquer au problème. »             Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/en-espagne-des-milliers-de-puits-illegaux-aggravent-la-penurie-d-eau_6137953_3210.html"},"headline":"En Espagne, des milliers de puits ill\u00e9gaux aggravent la p\u00e9nurie d\u2019eau","dateCreated":"2022-08-13T12:00:54+02:00","datePublished":"2022-08-13T12:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"La pratique des forages clandestins, souvent li\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population vit aujourd\u2019hui dans des r\u00e9gions o\u00f9 la consommation d\u2019eau d\u00e9passe les ressources disponibles.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/298/0/3600/1800/1342/671/60/0/1533f85_1660384752281-000-1px42p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-4">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’agression au couteau dont l’écrivain britannique, auteur des « Versets sataniques » en 1988, a été victime, vendredi 12 août, nous oblige à la défense intraitable de la liberté de penser et d’écrire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Livres         Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme   Éditorial   Le Monde    L’agression au couteau dont l’écrivain britannique, auteur des « Versets sataniques » en 1988, a été victime, vendredi 12 août, nous oblige à la défense intraitable de la liberté de penser et d’écrire.   Publié aujourd’hui à 11h52, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le couteau de l’obscurantisme s’est attaqué une nouvelle fois à la liberté. Plus de trente ans après l’intolérable appel au meurtre de Salman Rushdie proféré par le chantre d’une révolution islamique iranienne alors en perte de vitesse, Ruhollah Khomeyni, il s’est trouvé une main pour tenter d’exécuter cet ordre indigne, le 12 août, dans une petite ville de l’Etat de New York.            La tentative d’assassinat de l’écrivain, devenu à son corps défendant un symbole de la liberté d’expression, a été perpétrée dans un centre culturel, à l’occasion d’une conférence, en l’absence manifeste de mesures de sécurité particulières. Cruelle ironie, Salman Rushdie devait y évoquer les Etats-Unis, où il vit depuis deux décennies et où il a été naturalisé en 2016, comme refuge des écrivains en exil. Grièvement blessé, il a été évacué par hélicoptère et placé depuis sous assistance respiratoire. L’animateur du débat prévu a également été blessé, mais plus légèrement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le romancier Salman Rushdie, cible d’une fatwa depuis 33 ans, victime d’une attaque au couteau                   La police du comté n’a donné aucune indication concernant les motivations de l’agresseur présumé, un résidant du New Jersey, dans les heures qui ont suivi le drame. Elle s’est contentée de donner son nom, Hadi Matar, et son âge, 24 ans. Tout porte à croire cependant que ses motivations sont liées aux accusations de blasphème proférées depuis des décennies par calcul cynique, comme par ignorance crasse, contre l’auteur des Versets sataniques, publiés en 1988. Ils ont transformé en enfer la vie de leur auteur, qui marche depuis cette date avec une cible dans le dos.                 Sous le couvert de la défense d’un islam présenté très abusivement comme agressé, les attaques contre Salman Rushdie, qui ont précédé la publication de la fatwa de Khomeyni, ont été propices à toutes les manipulations. De la part du premier Guide de la révolution iranien tout d’abord, chiite, voulant se poser en protecteur de l’islam plus intransigeant que l’Arabie saoudite honnie, après la mobilisation initiale de fondations financées par des pays du Golfe, sunnites, contre un ouvrage qu’elles n’avaient probablement pas lu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le 14 février 1989, l’ayatollah Khomeyni lançait sa fatwa contre Salman Rushdie : retour sur un dramatique engrenage                   Manipulations de la part des factions iraniennes ensuite, qui se sont servies de la fatwa de 1989 pour étalonner leurs rivalités. De la part de gouvernements également, à commencer par celui de la patrie d’origine de l’écrivain, l’Inde, par calcul électoral. Mais aussi de bien d’autres, qui ont entretenu de sinistres brasiers autour de cette querelle montée de toutes pièces pour mieux détourner l’attention de problèmes intérieurs autrement plus impératifs dont ils avaient la charge.            Bien avant l’agression dont vient d’être victime Salman Rushdie, ce climat ainsi forgé dans une totale impunité a tué. Le cercle de l’intolérance s’est élargi, jusqu’au grotesque, aux traducteurs de l’ouvrage, assassinés ou agressés. La machine infernale ayant, pour ses instigateurs, fait la preuve de son efficacité, cette arme du blasphème a été dupliquée, avec le même cynisme usant de la même ignorance, par les courants islamistes les plus radicaux sur fond de montée de l’islam politique, comme par les groupes djihadistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, un écrivain résistant, conteur du chaos du monde                   Cette perversion de la foi s’est étendue comme une métastase. En France, l’attentat contre l’hebdomadaire satirique Charlie Hebdo, en 2015, comme l’assassinat atroce de l’enseignant Samuel Paty, en 2020, s’inscrivent dans ce sillage aussi mortifère qu’insistant. L’attaque insupportable dont Salman Rushdie a été la victime n’offre d’autre choix que la défense intraitable de la liberté de penser et d’écrire. Elle ne doit souffrir aucun accommodement.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/13/attaque-contre-salman-rushdie-faire-front-contre-l-obscurantisme_6137951_3232.html"},"headline":"Attaque contre Salman Rushdie\u00a0: faire front contre l\u2019obscurantisme","dateCreated":"2022-08-13T11:52:57+02:00","datePublished":"2022-08-13T11:52:57+02:00","dateModified":"2022-08-13T17:16:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Culture","Livres","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019agression au couteau dont l\u2019\u00e9crivain britannique, auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb en 1988, a \u00e9t\u00e9 victime, vendredi 12 ao\u00fbt, nous oblige \u00e0 la d\u00e9fense intraitable de la libert\u00e9 de penser et d\u2019\u00e9crire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/352/0/3973/1986/1342/671/60/0/f551b85_1660403657905-2022-08-12t161903z-747646984-rc2wjl8k7ld8-rtrmadp-3-people-salman-rushdie.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-5">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Devant la commission de la défense de l’Assemblée nationale, les militaires ont détaillé les limites de la France face à un potentiel conflit de « haute intensité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Défense             Armée française : l’alerte des chefs d’état-major      Devant la commission de la défense de l’Assemblée nationale, les militaires ont détaillé les limites de la France face à un potentiel conflit de « haute intensité ».          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militaires ukrainiens visent des positions russes avec un canon français Caesar, sur une ligne de front dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, le 15 juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               Le débat hante les casernes de l’Hexagone depuis le 24 février et l’entrée des troupes russes sur le sol ukrainien : l’armée française serait-elle capable d’endurer un conflit dit de « haute intensité » ? Conçu pour envoyer des corps expéditionnaires à travers le monde, le modèle tricolore d’armée « complète » mais aux moyens réduits pourrait-il soutenir un engagement militaire conventionnel de « masse », avec un adversaire aux capacités symétriques, comme le font les soldats de Kiev face aux forces de Vladimir Poutine ?          Traditionnellement réticents à évoquer leurs faiblesses, les différents chefs d’état-major de l’armée française ont levé un voile sur leurs réflexions, à l’occasion des auditions menées à huis clos en juillet par la nouvelle commission de la défense de l’Assemblée nationale, dont les comptes rendus ont été publiés début août. Ces déclarations sont certes destinées à convaincre les députés de mettre la main à la poche, alors qu’Emmanuel Macron a promis une « réévaluation » de la loi de programmation militaire (LPM) en cours (2019-2025), mais elles se révèlent aussi riches d’enseignements sur les discussions menées au sein des états-majors.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget des armées : la France doit se préparer à « faire des choix », selon la Cour des comptes                 Auditionné le 13 juillet, le chef d’état-major des armées, le général Thierry Burkhard, s’est montré direct pour décrire l’état de ses troupes. « Notre capacité à être une force expéditionnaire ne nous rend pas instantanément aptes à conduire une guerre de haute intensité. Le changement d’échelle et le recouvrement des capacités que nous avons éclipsées sont des défis », a reconnu à mots choisis le plus haut gradé français, ajoutant que « vingt années de conflits asymétriques (…) ont conduit à des arbitrages réduisant certaines capacités ».               Cette attrition était, jusqu’à ces dernières années, assumée par les responsables politiques, désireux de toucher « les dividendes de la paix », expression utilisée en 1990 par Laurent Fabius pour justifier la baisse des budgets militaires entraînée par la fin de la guerre froide. Malgré une « remontée en puissance » commencée en 2017, le budget français de la défense peine aujourd’hui à atteindre 2 % du PIB, alors qu’il dépassait 3 % dans les années 1980. « Depuis 1945, la marine [française] n’a jamais été aussi petite qu’aujourd’hui », s’est ému l’amiral Pierre Vandier, chef d’état-major de la marine, lors de son audition le 27 juillet.          Equipements peu nombreux et vétustes          C’est en matière de matériels que les gradés sont les plus inquiets. S’ils reconnaissent des avancées, comme dans les véhicules blindés, grâce au programme « Scorpion », ou les sous-marins nucléaires avec la mise en service du premier bâtiment de classe Suffren, ils déplorent des équipements trop peu nombreux ou parfois vétustes. « Parmi les capacités à renforcer, je citerai les capacités de défense sol-air, les drones, les feux dans la profondeur [l’artillerie de longue portée], les systèmes d’information et de communication, le renseignement ou les moyens de franchissement [les barges et ponts flottants] », a listé le général Pierre Schill, chef d’état-major de l’armée de terre, le 20 juillet.        Il vous reste 66.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/armee-francaise-l-alerte-des-chefs-d-etat-major_6137950_3210.html"},"headline":"Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major","dateCreated":"2022-08-13T11:44:22+02:00","datePublished":"2022-08-13T11:44:22+02:00","dateModified":"2022-08-13T16:43:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e"],"description":"Devant la commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les militaires ont d\u00e9taill\u00e9 les limites de la France face \u00e0 un potentiel conflit de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/597/0/5808/2904/1342/671/60/0/44f1800_1660401698275-000-32ch3pc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-6">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’auteur des « Versets sataniques », qui faisait l’objet de menaces de mort depuis 1989, se trouve dans un état grave après avoir été poignardé lors d’une conférence dans l’Etat de New York. Son agresseur, âgé de 24 ans, a été arrêté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Le romancier Salman Rushdie, cible d’une fatwa depuis 33 ans, victime d’une attaque au couteau      L’auteur des « Versets sataniques », qui faisait l’objet de menaces de mort depuis 1989, se trouve dans un état grave après avoir été poignardé lors d’une conférence dans l’Etat de New York. Son agresseur, âgé de 24 ans, a été arrêté.          Par Bruno Philip, Madjid Zerrouky et Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 12h27    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Salman Rushdie est emmené sur une civière pour être transporté à l’hôpital après avoir été attaqué lors d’une conférence à Chautauqua, aux Etats-Unis, le 12 août 2022.  AP               Des années. Salman Rushdie a vécu des années dans la clandestinité, sous protection policière, pour un roman que ses contempteurs de l’époque n’ont pas lu – à commencer, selon toute vraisemblance, par l’ayatollah Khomeyni, le fondateur de la République islamique d’Iran qui l’a condamné à mort en 1989. L’allusion dans son livre à des versets dits « sataniques », dont le Coran fait brièvement référence, et qui occupent seulement quelques paragraphes de l’ouvrage de 600 pages, a suffi.          Vendredi 12 août, la menace l’a rattrapée. Salman Rushdie a été placé sous respirateur artificiel après avoir été poignardé au cou et à l’abdomen alors qu’il s’apprêtait à prendre la parole lors d’une conférence dans l’Etat de New York. Il devait y discuter du thème des « Etats-Unis comme asile pour les écrivains et autres artistes en exil et comme foyer pour la liberté créative ».               A la suite à son agression, sur l’estrade d’un amphithéâtre d’un centre culturel à Chatauqua, M. Rushdie a été transporté en hélicoptère à l’hôpital. L’écrivain britannique d’origine indienne, âgé de 75 ans, a passé plusieurs heures au bloc opératoire. « Les nouvelles ne sont pas bonnes », a fait savoir, peu après, son agent, Andrew Wylie, dans un communiqué. « Salman va probablement perdre un œil, les nerfs de son bras ont été sectionnés et son foie a été poignardé et endommagé », a-t-il ajouté.          L’assaillant, âgé de 24 ans et identifié par la police sous le nom de Hadi Matar, est originaire de l’Etat voisin du New Jersey. Il a aussitôt été arrêté et placé en détention. Les autorités n’ont rien dit, à ce stade, sur le mobile de l’agression. Mais selon des premiers éléments recueillis par le groupe audiovisuel NBC, un examen préliminaire de ses comptes sur les réseaux sociaux révélerait des sympathies pour le régime iranien et les gardiens de la révolution, l’armée idéologique du régime. Sans qu’aucun lien ne soit établi, à ce stade, entre Hadi Matar et Téhéran.          « Réalisme magique »          Ces « versets sataniques », qui ont donné le titre d’un livre dont la thématique littéraire, empreinte du « réalisme magique » dont Rushdie fut l’un des parangons, sont centrés sur les paradoxales réalités de la difficile intégration des communautés indo-pakistanaises immigrées en Grande-Bretagne – et non sur des questions de théologie islamique.              La controverse initialement agitée en 1989 par le régime des ayatollahs est réductible à la façon dont l’auteur d’origine indienne a utilisé la sourate 53 du Coran – et seulement les versets de 19 à 23 – pour nourrir les dialogues des deux personnages principaux de son livre.        Il vous reste 76.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/le-romancier-salman-rushdie-victime-d-une-attaque-au-couteau_6137949_3210.html"},"headline":"Le romancier Salman Rushdie, cible d\u2019une fatwa depuis 33\u00a0ans, victime d\u2019une attaque au couteau","dateCreated":"2022-08-13T11:34:58+02:00","datePublished":"2022-08-13T11:34:58+02:00","dateModified":"2022-08-13T12:27:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Asie-Pacifique","Inde","Proche-Orient","Iran","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb, qui faisait l\u2019objet de menaces de mort depuis 1989, se trouve dans un \u00e9tat grave apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence dans l\u2019Etat de New York. Son agresseur, \u00e2g\u00e9 de 24\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
,{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/171/0/2052/1026/1342/671/60/0/6b1b76e_1660376959089-536002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-7">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ En octobre 1988, l’Inde fut le premier pays au monde à interdire les « Versets sataniques » de l’écrivain né à Bombay.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Inde             En Inde, le silence de la classe politique après l’agression de Salman Rushdie      En octobre 1988, l’Inde fut le premier pays au monde à interdire les « Versets sataniques » de l’écrivain né à Bombay.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h29, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des musulmans indiens crient des slogans contre Salman Rushdie à New Delhi, en Inde, le 16 mars 2012.  PRAKASH SINGH / AFP               L’attaque au couteau dont a été victime Salman Rushdie dans l’Etat de New York, vendredi 12 août, n’a fait l’objet d’aucun communiqué de la part des officiels indiens. Pas un mot de Narendra Modi, le premier ministre, ni du gouvernement, pas plus que du Parti du Congrès (AICC), le principal parti d’opposition. Ce silence résume la relation complexe de l’écrivain avec son pays natal, même si de nombreux auteurs indiens lui rendent hommage, dont Shashi Tharoor, député du Congrès qui s’est dit « complètement horrifié et choqué » par la nouvelle.          Salman Rushdie, devenu citoyen britannique, est né à Bombay en juin 1947 et l’Inde fut le premier Etat à interdire, le 5 octobre 1988, son quatrième ouvrage, Les Versets sataniques. Neuf jours après sa publication, le livre fut banni par le gouvernement de Rajiv Gandhi (1984-1989) pour « atteinte aux sentiments religieux ». L’interdiction empêchait l’importation du livre en Inde. De nombreux pays allaient suivre, dont le Pakistan et le Bangladesh. Les Versets sataniques restent toujours interdits en Inde.          Relations tendues avec la dynastie Gandhi          Dans une lettre ouverte au premier ministre indien, Salman Rushdie avait dénoncé une décision prise sans examen préalable, dans une tentative de récupérer les voix des musulmans indiens les plus radicaux. « Ce n’est pas une façon, monsieur Gandhi, de se comporter pour une société libre. Quelle sorte d’Inde souhaitez-vous gouverner ? S’agit-il d’une société ouverte ou répressive ? Votre action dans l’affaire des Versets sataniques sera un indicateur important pour de nombreuses personnes dans le monde. (…)  Le présent vous appartient, monsieur le premier ministre ; mais les siècles appartiennent à l’art. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, un écrivain résistant, conteur du chaos du monde                 Le ministre de l’intérieur de l’époque a reconnu bien plus tard que la décision fut une erreur. « Je n’ai aucune hésitation à dire que l’interdiction était erronée », confia Palaniappan Chidambaram, lors d’un festival littéraire à Delhi, en novembre 2015. Salman Rushdie avait accueilli ce mea culpa avec circonspection : « Cet aveu a pris vingt-sept ans [avant d’arriver]. Combien de temps encore avant que l’erreur soit corrigée ? », avait-il tweeté, soulignant que l’interdiction d’importation était toujours en vigueur. Le Congrès n’a jamais pris une position aussi claire que celle de Chidambaram.               Les relations de l’écrivain avec les Gandhi étaient mauvaises depuis la parution d’un livre magistral sur son pays natal paru en 1981, Les Enfants de minuit, distingué par le Booker Prize, le prix littéraire le plus prestigieux au monde, dans lequel le héros, né le jour de l’indépendance, traverse les tragédies et les violences de l’Inde depuis la partition. Salman Rushdie y livre une vision calamiteuse de la politique d’Indira Gandhi à travers trois exemples : l’état d’urgence, la campagne de stérilisation de masse des Indiens et la destruction des bidonvilles, décidés par l’ancienne première ministre.        Il vous reste 38.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/en-inde-le-silence-de-la-classe-politique-apres-l-attaque-de-salman-rushdie_6137948_3210.html"},"headline":"En Inde, le silence de la classe politique apr\u00e8s l\u2019agression de Salman Rushdie","dateCreated":"2022-08-13T11:29:00+02:00","datePublished":"2022-08-13T11:29:00+02:00","dateModified":"2022-08-13T12:23:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"En octobre\u00a01988, l\u2019Inde fut le premier pays au monde \u00e0 interdire les \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9crivain n\u00e9 \u00e0 Bombay.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/239/0/3832/1916/1342/671/60/0/48223ba_1660382617120-000-del6104608.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-8">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Certaines manifestantes se sont réfugiées dans des magasins, où elles ont été pourchassées puis battues à coups de crosse de fusil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Afghanistan             Les talibans tirent en l’air à Kaboul pour disperser une manifestation de femmes, près d’un an après leur retour au pouvoir en Afghanistan      Certaines manifestantes se sont réfugiées dans des magasins, où elles ont été pourchassées puis battues à coups de crosse de fusil.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une quarantaine de femmes scandant « Pain, travail et liberté » ont défilé devant le ministère de l’éducation, samedi 13 août 2022, avant qu’un groupe de combattants talibans ne les dispersent en tirant en l’air par rafales.  WAKIL KOHSAR / AFP                 Tirs en l’air et coups de crosse : des talibans ont violemment dispersé, samedi 13 août, à Kaboul, une manifestation de femmes pour le droit au travail et à l’éducation, près d’un an après le retour au pouvoir des islamistes en Afghanistan.            Une quarantaine de femmes scandant « Pain, travail et liberté » ont défilé devant le ministère de l’éducation avant qu’un groupe de combattants talibans ne les dispersent en tirant en l’air par rafales, quelque cinq minutes après le début de la marche. Les manifestantes portaient une banderole sur laquelle on pouvait lire « Le 15 août est un jour noir », en référence à la date de la prise de Kaboul en 2021 par les talibans. « Justice, justice. Nous en avons marre de l’ignorance », ont-elles également scandé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : l’ordre taliban s’abat sur les derniers îlots de liberté des filles                   Des talibans armés de fusils d’assaut ont bloqué un carrefour devant les manifestantes et commencé à tirer en l’air pendant de longues secondes. L’un d’eux a simulé un tir visant les manifestantes, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP).                 Certaines manifestantes se sont ensuite réfugiées dans des magasins proches, où elles ont été pourchassées puis battues à coups de crosse de fusil par des talibans. Ils ont également confisqué leurs téléphones portables et frappé des journalistes.            Les manifestations pour les droits des femmes ont été de plus en plus rares dans la capitale, surtout après l’arrestation en début d’année d’organisatrices de ces rassemblements, dont certaines sont restées plusieurs semaines en détention.            Obligation du port du voile intégral en public            Depuis le retour au pouvoir des talibans en août 2021, les islamistes fondamentalistes ont progressivement rogné les libertés conquises par les femmes ces vingt dernières années, depuis la chute de leur précédent régime (1996-2001). Ils ont imposé une série de restrictions à la société civile, dont une grande partie visent à soumettre les femmes à leur conception intégriste de l’islam. Ils ont largement exclu ces dernières des emplois publics, ont restreint leur droit à se déplacer et ont interdit l’accès des filles au collège et au lycée.            La dernière restriction date de mai, quand le gouvernement a publié un décret, approuvé par le chef suprême des talibans et de l’Afghanistan, Haibatullah Akhundzada, rendant obligatoire pour les femmes le port du voile intégral en public. Les talibans ont précisé que leur préférence allait à la burqa, ce voile intégral le plus souvent bleu et grillagé au niveau des yeux, mais que d’autres types de voile ne laissant apparaître que les yeux seraient tolérés.                                 Lire aussi :  En Afghanistan, les présentatrices télé se couvrent finalement le visage                   Les talibans ont aussi estimé qu’à moins que les femmes n’aient de raison pressante de sortir, il était « mieux pour elles de rester à la maison ». Toutes ces mesures « décrivent un modèle de ségrégation sexuelle totale et visent à rendre les femmes invisibles dans la société », a déclaré en mai à Kaboul le rapporteur spécial de l’ONU pour les droits humains en Afghanistan, Richard Bennett.            Ces deux dernières décennies, les Afghanes avaient acquis des libertés nouvelles, retournant à l’école ou postulant à des emplois dans tous les secteurs d’activité, même si le pays est resté socialement conservateur.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/les-talibans-tirent-en-l-air-a-kaboul-pour-disperser-une-manifestation-de-femmes-pres-d-un-an-apres-leur-retour-au-pouvoir-en-afghanistan_6137947_3210.html"},"headline":"Les talibans tirent en l\u2019air \u00e0 Kaboul pour disperser une manifestation de femmes, pr\u00e8s d\u2019un an apr\u00e8s leur retour au pouvoir en Afghanistan","dateCreated":"2022-08-13T11:27:43+02:00","datePublished":"2022-08-13T11:27:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Certaines manifestantes se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans des magasins, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9es puis battues \u00e0 coups de crosse de fusil.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/210/0/6036/3018/1342/671/60/0/dd3e645_5930404-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-9">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Trois jours avant d’être poignardé, vendredi dans l’Etat de New York, le romancier annonçait la sortie de « Victory City », son quinzième livre, en février 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Salman Rushdie, un écrivain résistant, conteur du chaos du monde      Trois jours avant d’être poignardé, vendredi dans l’Etat de New York, le romancier annonçait la sortie de « Victory City », son quinzième livre, en février 2023.          Par Raphaëlle Leyris         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 11h40    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le romancier et essayiste américain Salman Rushdie à Paris, le 10 septembre 2018.  JOEL SAGET / AFP               Garder son cap. Se consacrer à la littérature, dont il célèbre la capacité à « augmenter la somme de ce que les êtres humains sont capables de percevoir, de comprendre, et donc, en définitive, d’être » (Joseph Anton, une autobiographie, Plon, 2012). Ne pas renoncer à écrire est l’une des formes de résistance choisies par Salman Rushdie après la fatwa édictée contre lui en février 1989. Elle est indissociable de sa défense, jamais démentie, de la liberté d’expression, dont l’un des témoignages fut son ferme soutien à Charlie Hebdo après les attentats de 2015, quand une partie importante de la scène intellectuelle américaine barguignait. Autant de tergiversations qui ont dû ranimer chez l’écrivain de pénibles souvenirs.          Rester romancier, coûte que coûte. Un romancier occupé à raconter le chaos du monde, armé de son imagination, de son érudition et de son humour. Après tout, si c’est « accidentellement » que sa vie a été « rendue intéressante » (d’un point de vue narratif), ainsi qu’il lui est arrivé d’ironiser le tournant pris par sa vie il y a trente-trois ans, c’est en revanche tout à fait volontairement qu’il est devenu écrivain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le romancier Salman Rushdie, cible d’une fatwa depuis 33 ans, victime d’une attaque au couteau                 Il est né le 19 juin 1947 dans une famille musulmane et bourgeoise – père homme d’affaires, mère enseignante – à Bombay, dans un quartier où cohabitent Indiens et expatriés européens et américains. Dans un entretien à la revue La Règle du Jeu, en 1993, il notera : « Pour n’importe qui ayant grandi dans n’importe quelle grande ville, particulièrement dans une ville comme la mienne, où l’Est et l’Ouest se rejoignent, l’un des faits qui s’imposent à vous est que la culture est hybride, qu’elle est un mélange, bref, qu’elle est une forme impure. Et le roman doit être une célébration de l’impureté. »               En 1961, l’adolescent est envoyé étudier en Angleterre ; après le lycée, il entre à Cambridge pour suivre un cursus d’histoire. Une fois diplômé, ce grand lecteur, naturalisé britannique, gagne sa vie en travaillant dans la publicité, secteur qui lui enseigne, dira-t-il, l’art de la « concision », même si ce n’est pas le premier terme qui vient à l’esprit quand on pense à son œuvre luxuriante – mais il possède en effet le goût des formules qui encapsulent plusieurs idées ou sensations en un minimum de mots.          « J’avais découvert ma voix »          En 1968, il quitte son poste pour se lancer dans l’écriture. Débutent des années d’apprentissage et de tâtonnements pour celui dont les influences sont à chercher autant du côté de Charles Dickens que de la Nouvelle Vague, de Luis Buñuel que de Mikhaïl Boulgakov ou des fables traditionnelles du Pañchatantra auxquelles il a été biberonné. En 1975, il publie son premier roman, Grimus (JC Lattès, 1977), qui organise la rencontre de la science-fiction, de la mythologie et du conte, sans convaincre outre mesure. Y compris son auteur, qui, quand il n’oublie tout simplement pas de le mentionner, le balaie d’un : « Ce n’était pas très bon. »        Il vous reste 70.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/un-ecrivain-resistant-conteur-du-chaos-du-monde_6137942_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie, un \u00e9crivain r\u00e9sistant, conteur du chaos du monde","dateCreated":"2022-08-13T10:30:33+02:00","datePublished":"2022-08-13T10:30:33+02:00","dateModified":"2022-08-13T11:40:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Proche-Orient","Iran","Asie-Pacifique","Inde","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Trois jours avant d\u2019\u00eatre poignard\u00e9, vendredi dans l\u2019Etat de New York, le romancier annon\u00e7ait la sortie de \u00ab\u00a0Victory City\u00a0\u00bb, son quinzi\u00e8me livre, en f\u00e9vrier\u00a02023.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/5059/2529/1342/671/60/0/afa54da_1660381258189-000-18z9c6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-10">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La justice américaine a diffusé le mandat de la perquisition de Mar-a-Lago et la liste des documents saisis par le FBI. Parmi ceux-ci, des documents ultraconfidentiels, dont la présence en Floride pourrait avoir mis en danger la sécurité nationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Donald Trump             Donald Trump visé par une enquête pour une potentielle violation de la loi sur l’espionnage      La justice américaine a diffusé le mandat de la perquisition de Mar-a-Lago et la liste des documents saisis par le FBI. Parmi ceux-ci, des documents ultraconfidentiels, dont la présence en Floride pourrait avoir mis en danger la sécurité nationale.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 09h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien président américain Donald Trump à la Trump Tower, à New York, le 9 août 2022.  YUKI IWAMURA / AP               Le juge fédéral Bruce Reinhart avait donné aux avocats de Donald Trump jusqu’à 15 heures, vendredi 12 août, pour faire savoir s’ils s’opposaient à la levée des scellés sur le mandat de la perquisition opérée par le FBI lundi 8 août à Mar-a-Lago, la résidence de l’ancien président américain en Floride. Quelques minutes avant l’heure fixée, les éléments contenus dans le mandat ont commencé à filtrer dans la presse, provoquant un choc dans un pays pourtant habitué aux surprises concernant Donald Trump. Selon le document publié par le ministère de la justice, le 45e président des Etats-Unis fait l’objet d’une enquête pour violation potentielle de la loi sur l’espionnage de 1917.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la perquisition du FBI dans la résidence de Donald Trump, les républicains crient au complot                 Les agents du FBI qui se sont rendus à son domicile le 12 août ont saisi une vingtaine de boîtes de documents, pour beaucoup anodins : photos, lettres retraçant l’histoire de la présidence Trump, telle qu’elle devrait être reflétée par les archives. Un « reçu de propriété », publié en même temps que le mandat de perquisition, dresse la liste des documents récupérés. La plupart sont identifiés sous des titres vagues : « chemise en cuir », « photos »… Deux sont un peu plus précis. L’un a trait au décret de juillet 2020 graciant un ami de Donald Trump, Roger Stone, condamné à trois ans de prison dans le cadre de l’enquête sur les soupçons de collusion entre l’équipe de campagne du milliardaire républicain et la Russie, en 2016. L’autre indique : « Information Re : President of France » (« information au sujet du président français », sans autre précision). L’Elysée n’a pas souhaité commenter.          Classification de haut niveau          Mais les enquêteurs ont surtout trouvé onze sets (« ensembles ») de documents classifiés, dont la présence à Mar-a-Lago met potentiellement en danger la sécurité nationale. Plusieurs sont classifiés au plus haut niveau : TS/SCI (pour Top Secret/Sensitive Compartmented Information). Ils ne peuvent être consultés que dans des bureaux sécurisés appartenant au gouvernement fédéral, et l’accréditation top secret ne suffit pas. Pour en prendre connaissance, il faut justifier d’un accès spécial et d’un motif spécifique.               Le mandat de perquisition, en date du 5 août – trois jours avant l’opération – mentionne les textes de loi invoqués par les enquêteurs pour justifier auprès du juge ce que M. Trump a qualifié de « raid » sur sa résidence. A la surprise des experts y figure la loi sur l’espionnage. Celle-ci interdit toute collecte d’informations relevant de la sécurité nationale qui pourrait nuire aux Etats-Unis ou aider des adversaires étrangers.        Il vous reste 64.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/donald-trump-vise-par-une-enquete-pour-une-potentielle-violation-de-la-loi-sur-l-espionnage_6137936_3210.html"},"headline":"Donald Trump vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour une potentielle violation de la loi sur l\u2019espionnage","dateCreated":"2022-08-13T09:15:03+02:00","datePublished":"2022-08-13T09:15:03+02:00","dateModified":"2022-08-13T09:24:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Donald Trump"],"keywords":["Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La justice am\u00e9ricaine a diffus\u00e9 le mandat de la perquisition de Mar-a-Lago et la liste des documents saisis par le FBI. Parmi ceux-ci, des documents ultraconfidentiels, dont la pr\u00e9sence en Floride pourrait avoir mis en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/0/0/6323/3161/1342/671/60/0/87ea191_a15d54eacf1141daa5901e04c591ad24-a15d54eacf1141daa5901e04c591ad24-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Donald Trump","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/donald-trump/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-11">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au « Monde », Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Agriculture & Alimentation         « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Tribune        Marion Pariset  Secrétaire générale du Millénaire          Matthieu Hocque  Secrétaire général adjoint du Millénaire        Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au « Monde », Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.   Publié aujourd’hui à 06h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Russie, l’Ukraine et la Turquie sont récemment [le 22 juillet] parvenues à la signature d’un accord qui garantit pour les quatre prochains mois les exportations céréalières ukrainiennes en mer Noire. Alors que les belligérants pèsent plus de 30 % de la production mondiale de blé (12 % pour l’Ukraine), la guerre en Ukraine a aggravé le risque de famine.          En 2021, l’ONU enregistrait déjà 40 millions de personnes supplémentaires en détresse alimentaire, et potentiellement plus de 200 millions à la fin de l’année 2022. Cette situation doit conduire l’Union européenne (UE) à mener une politique extérieure cohérente et assurer sa souveraineté alimentaire pour éviter de nouvelles crises.          Des effets limités          Le conflit ukrainien a fortement perturbé les marchés agricoles par le blocage des exportations céréalières ukrainiennes.               D’une part, une partie des champs de blé ukrainiens ont été détruits par les combats. Les exploitants agricoles ukrainiens ont éprouvé des difficultés pour accéder aux fertilisants et aux autres intrants.          D’autre part, les ports ukrainiens ont été paralysés par le blocus imposé par la Russie et ont été en partie détruits par les bombardements. Ainsi, plus de 20 millions de tonnes de céréales (soit environ 1 % de la consommation mondiale) ne peuvent être exportées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 Si les effets sur les volumes d’exportations seront limités, il s’agit, pour l’Ukraine, d’un accord symbolique pour reprendre les échanges commerciaux avec le reste du monde. Pour compenser cette victoire ukrainienne, la Russie obtient en échange des garanties sur ses propres exportations agricoles, ainsi que la fin des blocages indirects concernant le transport maritime, imposés par les pays occidentaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face aux crises, l’Europe doit assurer la pérennité et construire notre souveraineté alimentaire »                 Alors que la Russie a renoué depuis la chute du communisme avec une stratégie agricole offensive pour s’imposer comme une puissance agricole mondiale de premier rang, cet accord lui offre des perspectives économiques pour ne pas risquer l’isolement et donc poursuivre son effort de guerre sur la durée.           Cet accord symbolise l’avènement d’un monde marqué par la renaissance des nations-empires qui aspirent à une domination hégémonique sur leur zone d’influence géographique          La guerre en Ukraine marque le retour de l’agriculture et de l’alimentation dans le giron géopolitique. Le « food power » [« pouvoir alimentaire »] de la Russie contribue directement à l’envolée du cours du blé, structurellement au-dessus de 400 euros la tonne depuis l’intervention en Ukraine [438 euros mi-mai, 325 euros le 22 juillet]. En effet, Vladimir Poutine a pu prendre en otage la communauté internationale puisque quarante-cinq pays du Sud importent depuis l’Ukraine ou la Russie au moins un tiers de leur consommation de blé, à l’image de l’Egypte (102 millions d’habitants) qui importe 59 % de son blé d’Ukraine et de Russie. Cette envolée des prix alimentaires aura un double effet.            Il vous reste 52.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/13/l-union-europeenne-ne-retrouvera-une-voix-puissante-dans-le-concert-des-nations-que-si-elle-assure-sa-souverainete-alimentaire_6137928_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-13T06:03:30+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:03:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Avec la guerre en Ukraine et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles conflictualit\u00e9s g\u00e9opolitiques, l\u2019Europe doit d\u00e9velopper une politique diplomatique coh\u00e9rente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Mill\u00e9naire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Pariset","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Mill\u00e9naire"}
,{"@type":"Person","name":"Matthieu Hocque","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Mill\u00e9naire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/895/0/6000/3000/1342/671/60/0/b9acd7d_e2f349c63dcb43e9a5abcdee2e5ffd02-e2f349c63dcb43e9a5abcdee2e5ffd02-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-12">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ En dépit de la baisse de la consommation déjà observée, l’Allemagne pourrait connaître une pénurie cet hiver. Le pays travaille à lister les industries qui devront être approvisionnées en priorité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver      En dépit de la baisse de la consommation déjà observée, l’Allemagne pourrait connaître une pénurie cet hiver. Le pays travaille à lister les industries qui devront être approvisionnées en priorité.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h03    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz (au centre), et le PDG de Siemens Energy, Christian Bruch (à gauche), près d’une turbine destinée au pipeline Nordstream 1, à Mülheim (Allemagne), le 3 août 2022.  BERND THISSEN / AP               L’Allemagne ne pourra pas compter sur le gaz du Qatar. Le marché que le ministre fédéral de l’économie, Robert Habeck, pensait avoir ficelé lors de son déplacement en mars dans le Golfe, a été annulé. L’annonce de ce revers, début août, n’est pas davantage commentée par Berlin. Mais c’est incontestablement une mauvaise nouvelle supplémentaire pour l’Allemagne, confrontée depuis la mi-juillet à une réduction des livraisons russes. Après dix jours de maintenance mi-juillet, le gazoduc Nordstream 1 n’a repris ses acheminements qu’à 20 % de ses capacités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides                 « La situation est tendue et une aggravation n’est pas à exclure. Mais pour l’instant l’approvisionnement est stable », note l’Agence fédérale des réseaux (Bundesnetzagentur), qui publie un rapport quotidien sur l’état des réserves de gaz en Allemagne. L’outil est aussi scruté que l’étaient les indicateurs de contaminations au plus fort de la pandémie de Covid-19. On y suit l’évolution du débit dans les pipelines et le taux de remplissage des réservoirs. Il devrait passer la barre des 75 % dans les prochains jours, en avance de deux semaines sur le calendrier prévu. Ce tour de force tient avant tout à la sobriété énergétique des Allemands : la consommation de gaz enregistre un important recul de 21 % par rapport à juillet 2021. Les entreprises portent le plus gros des efforts. Ainsi, Mercedes devrait diminuer de moitié ses besoins d’ici à la fin d’année. Et Siemens a annoncé jeudi 11 août pouvoir complètement se passer de gaz désormais.          Pragmatisme          Pour autant, les divers scénarios pour les prochains mois, rendus publics le 7 août par l’Agence des réseaux, sont sombres : une seule modélisation indique que le pays pourrait échapper aux pénuries – si l’Allemagne continue de consommer 20 % de gaz en moins, si elle réduit également de 20 % les volumes de gaz qu’elle transfère vers le reste des pays européens et si les deux terminaux de gaz naturel liquéfié en construction entrent en service comme prévu en janvier. Sur ce point, le chef du gouvernement Olaf Scholz a affiché une grande confiance jeudi 11 août, lors de sa conférence de presse de rentrée. « Nous aurons du gaz », a-t-il affirmé, sans préciser s’il parlait uniquement de ces terminaux ou des réserves du pays entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                 Face à tant d’incertitude, le pragmatisme prend le dessus : il faut déjà organiser le rationnement. Les droits allemand et européen protègent les particuliers ainsi que le secteur de la santé (hôpitaux, maisons de retraite…). Le reste de l’économie n’a aucune garantie. Qui aura du gaz à Noël ? La question obsède tous les chefs d’entreprise. Rien ne fuite sur les futurs arbitrages de l’Agence fédérale des réseaux. « La politique nous laisse une liberté maximale », reconnaissait dimanche Klaus Müller, son directeur, dans une interview au journal Welt am Sonntag.        Il vous reste 46.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/13/comment-l-allemagne-se-prepare-a-devoir-rationner-le-gaz-cet-hiver_6137927_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 devoir rationner le gaz cet hiver","dateCreated":"2022-08-13T06:03:29+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:03:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Allemagne"],"description":"En d\u00e9pit de la baisse de la consommation d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e, l\u2019Allemagne pourrait conna\u00eetre une p\u00e9nurie cet hiver. Le pays travaille \u00e0 lister les industries qui devront \u00eatre approvisionn\u00e9es en priorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/610/0/7322/3661/1342/671/60/0/e5f0d96_1660304179698-513371.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-13">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le feu causé par la foudre a sévi pendant une semaine et a aussi fait 132 blessés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Cuba             Cuba : fin de l’incendie d’un dépôt de pétrole, au moins deux morts et quatorze disparus      Le feu causé par la foudre a sévi pendant une semaine et a aussi fait 132 blessés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h08        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue d’une zone détruite du dépôt de pétrole qui a subi un incendie pendant plusieurs jours, à Matanzas, à Cuba, le 10 août 2022.  YAMIL LAGE / AFP                 L’incendie qui a fait rage pendant une semaine dans un dépôt pétrolier de l’ouest de Cuba est terminé, avec un bilan de deux morts, 14 disparus et 132 blessés, a annoncé vendredi 12 août le gouvernement.            « A sept heures du matin, l’incendie a été déclaré liquidé », a tweeté la présidence cubaine. Une soixantaine d’experts en médecine légale sont entrés dans la zone sinistrée pour tenter de retrouver les corps des personnes disparues, a ajouté la présidence.                 L’incendie, causé par la foudre, s’était déclaré le 5 août dans le dépôt pétrolier de Matanzas, le plus grand de Cuba, à 100 kilomètres à l’est de La Havane. Quatre réservoirs, pouvant contenir jusqu’à 52 millions de litres de pétrole brut ou de mazout, ont brûlé, sur les huit que comptait le dépôt.            Deux pompiers ont péri dans l’incendie, et 23 blessés étaient encore hospitalisés vendredi. Quatre de ces blessés sont dans un état critique. La perte de millions de litres de combustible, stratégique pour alimenter les centrales thermoélectriques du pays, devrait aggraver la situation déjà tendue de l’approvisionnement électrique sur l’île.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/cuba-l-incendie-d-un-depot-petrolier-termine-au-moins-deux-morts-et-quatorze-disparus_6137926_3210.html"},"headline":"Cuba\u00a0: fin de l\u2019incendie d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, au moins deux morts et quatorze disparus","dateCreated":"2022-08-13T06:00:37+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:00:37+02:00","dateModified":"2022-08-13T09:08:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cuba"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Cuba"],"description":"Le feu caus\u00e9 par la foudre a s\u00e9vi pendant une semaine et a aussi fait 132 bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/147/0/6048/3024/1342/671/60/0/b2da264_5912345-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cuba","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cuba/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-14">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Boris Johnson             Royaume-Uni : mais où est donc passé Boris Johnson ?      Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 07h16    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Boris Johnson (à droite) lors d’une visite de l’usine Airbus de Broughton (Pays de Galles), le 12 août 2022.  OLI SCARFF / AFP               Peu habitué jusqu’ici aux provocations, Metro, quotidien gratuit distribué au Royaume-Uni, n’a pas pu s’empêcher une ironie mordante, vendredi 12 août : « Le premier ministre présent à une réunion », titrait-il en « une ». Boris Johnson, qui demeure à la tête du gouvernement britannique en attendant l’élection de son successeur, le 5 septembre, s’est fait particulièrement discret depuis que son propre parti l’a mis à la porte. Mais jeudi, il était bien présent lors d’une rencontre avec les patrons des producteurs d’électricité, organisée en réaction à la flambée des factures d’énergie au Royaume-Uni. Qu’on se rassure, précisait toutefois Metro : « La réunion n’a pas débouché sur des actions concrètes immédiates. (…) En d’autres termes, [Boris Johnson] n’a absolument rien fait. »          Depuis son éviction de la direction du Parti conservateur, en juillet, la silhouette blonde échevelée de M. Johnson a presque disparu des écrans radar. Aucune annonce notable ni aucune décision importante n’ont été prises. L’intéressé le revendique d’ailleurs : il est chargé d’expédier les affaires courantes et ce n’est pas à lui, dans un rôle transitoire, de prendre de grandes orientations stratégiques. « Les décisions budgétaires majeures doivent être laissées au prochain premier ministre », annonçait un communiqué de Downing Street, le 7 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                 Questions personnelles importantes          Le dirigeant britannique, qui n’a politiquement plus rien à gagner, aurait-il pris des vacances anticipées ? Une porte-parole du gouvernement, un brin agacée, répond sur un ton pincé : « N’avez-vous pas lu le compte-rendu de la journée [de jeudi] ? » Qu’on se le dise, Boris Johnson, outre sa réunion avec les producteurs d’électricité, a été actif ce jour-là : il a téléphoné au cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis, et nommé une certaine Pippa Lambert présidente intérimaire de l’organisation de supervision des salaires des hauts fonctionnaires.               M. Johnson est aussi occupé par des questions personnelles importantes. Le 30 juillet, il a célébré son mariage avec Carrie Johnson, née Symonds, 33 ans, avec qui il vivait depuis trois ans et dont il a deux enfants. Le couple s’est officiellement marié au printemps 2021 mais n’avait pas trouvé le temps d’organiser une fête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Le premier ministre sortant, 58 ans, avait prévu initialement de recevoir ses invités à Chequers, une résidence de campagne officielle. Mais son projet ayant suscité des grincements de dents, sur ce nouveau mélange entre vie personnelle et professionnelle, M. Johnson s’en est remis, à la place, à la générosité de Lord Anthony Bamford, un donateur du Parti conservateur, qui a mis à disposition son terrain dans les charmants Cotswolds, une région à l’ouest d’Oxford. Une vidéo très commentée sur les réseaux sociaux montre le jeune marié dansant maladroitement au son de Sweet Caroline de Neil Diamond.        Il vous reste 7.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/royaume-uni-mais-ou-est-donc-passe-boris-johnson_6137918_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Boris Johnson\u00a0?","dateCreated":"2022-08-13T05:47:37+02:00","datePublished":"2022-08-13T05:47:37+02:00","dateModified":"2022-08-13T07:16:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre britannique s\u2019est fait particuli\u00e8rement discret depuis son \u00e9viction \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur, en juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/401/0/3483/1741/1342/671/60/0/2f9de04_5923824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-15">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « Les légendes de Chicago » (6/6). Les anciennes usines d’équarrissage de la ville ont aujourd’hui laissé la place à des pépinières d’entreprises écolo, qui font dans le légume bio et la viande végétale. Une manière d’expier le passé, quand une orgie de sang et de déchets polluait la cité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                           Historical / Corbis via Getty Images                        Séries d'été       Les légendes de Chicago         A Chicago, pas de quartiers pour les abattoirs : « Quand ils ont été fermés, cela ressemblait à Berlin après la guerre »   Par Arnaud Leparmentier (Chicago, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 04h30     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Les légendes de Chicago » (6/6). Les anciennes usines d’équarrissage de la ville ont aujourd’hui laissé la place à des pépinières d’entreprises écolo, qui font dans le légume bio et la viande végétale. Une manière d’expier le passé, quand une orgie de sang et de déchets polluait la cité.                Les effluves de l’usine chimique se font sentir, mais « c’était pire avant ». « Avant », quand les abattoirs de Chicago tournaient à plein régime, au siècle dernier. En cette matinée ensoleillée d’avril, la directrice des opérations, Carolee Kokola, organise le tour du propriétaire de The Plant, pépinière d’entreprises installée dans une ancienne usine de conditionnement de viande : dans la cour, un jardin potager, où poussent des légumes bio, avec de la terre rapportée car les sols sont pollués ; à l’étage, des tubes verts comme de la chlorophylle, qui servent à développer de la viande végétale, ou encore des toilettes extravagantes logées dans les anciennes chambres destinées à fumer la viande. The Plant, c’est un programme écologique, une expiation du temps des abattoirs, quand 55 000 ouvriers tuaient, découpaient, empaquetaient les bestiaux venus des plaines du Midwest dans une orgie de sang et de déchets qui rougissaient les eaux de la rivière Chicago et empestaient la ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Voyage immobile à Chicago, l’archi-moderne                 Ces temps sont révolus, même si la réindustrialisation progressive des lieux a permis de conserver sur le site quelque 15 000 emplois. The Plant abrite aussi un musée sur les abattoirs, dont l’historien Dominic Pacyga, 73 ans, est le conservateur. Il le connaît bien, ce bâtiment, puisque c’est ici, en juin 1948, que son grand-père, Stanislaw Walkosz, immigré polonais, est mort écrasé dans un accident du travail. C’est dans ces abattoirs que lui-même travailla. Après avoir poussé des carcasses, le jeune Dominic était devenu garde de sécurité. Le jour de la fermeture des abattoirs, le 31 juillet 1971, il a beaucoup bu, du whisky Jack Daniel’s apporté par les éleveurs. On enterrait un monde né cent cinq ans plus tôt, après plus de 1 milliard de bestiaux abattus.               Chicago, c’est la ville des éleveurs, venus y vendre leur bétail à partir du milieu de XIXe siècle, via le chemin de fer dont la ville devient, à partir de 1848, le centre névralgique. En 1856, le train franchit pour la première fois le Mississippi, au grand dam de la rivale Saint-Louis (Missouri), qui voulait préserver ses activités fluviales et y perdit son statut de porte du Midwest. Désormais, les bœufs sont acheminés vivants de Kansas City (Missouri) ou d’Abilene (Kansas), ville de regroupement des cow-boys qui convoient le bétail sur la piste du Texas. Les bestiaux sont réexpédiés, une fois découpés, de Chicago vers New York. L’invention du wagon réfrigéré – la glace est placée dans le toit des wagons, ce qui produit un courant d’air frais – permet de généraliser le transport toute l’année sur longue distance.        Il vous reste 75.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/13/a-chicago-pas-de-quartiers-pour-les-abattoirs-quand-ils-ont-ete-fermes-cela-ressemblait-a-berlin-apres-la-guerre_6137914_3451060.html"},"headline":"A Chicago, pas de quartiers pour les abattoirs\u00a0: \u00ab\u00a0Quand ils ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, cela ressemblait \u00e0 Berlin apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-13T04:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-13T04:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les l\u00e9gendes de Chicago"],"keywords":["Les l\u00e9gendes de Chicago","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Histoire","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"\u00ab\u00a0Les l\u00e9gendes de Chicago\u00a0\u00bb (6\/6). Les anciennes usines d\u2019\u00e9quarrissage de la ville ont aujourd\u2019hui laiss\u00e9 la place \u00e0 des p\u00e9pini\u00e8res d\u2019entreprises \u00e9colo, qui font dans le l\u00e9gume bio et la viande v\u00e9g\u00e9tale. Une mani\u00e8re d\u2019expier le pass\u00e9, quand une orgie de sang et de d\u00e9chets polluait la cit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"Chicago, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/365/0/2577/1288/1342/671/60/0/97d08a2_1659625204496-gettyimages-615295206.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les l\u00e9gendes de Chicago","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-legendes-de-chicago/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-16">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le vote de cette réforme de plus de 430 milliards de dollars incarne une victoire politique significative pour le président américain, à moins de trois mois d’élections législatives de mi-mandat déterminantes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Etats-Unis : le plan climat et santé de Joe Biden adopté par le Congrès      Le vote de cette réforme de plus de 430 milliards de dollars incarne une victoire politique significative pour le président américain, à moins de trois mois d’élections législatives de mi-mandat déterminantes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h06, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, pose avec des élus après avoir signé la loi anti-inflation, à Washington, le 12 août 2022.  OLIVIER DOULIERY / AFP                 Avec leur mince majorité, les démocrates de la Chambre des représentants ont permis, vendredi 12 août, l’adoption définitive du vaste plan d’investissement du président américain, Joe Biden, sur le climat et la santé, faisant suite à un vote similaire au Sénat il y a quelques jours.            Le texte, qui doit mettre le pays sur la bonne trajectoire pour atteindre ses objectifs de réduction de gaz à effet de serre, sera promulgué par M. Biden la semaine prochaine. « Aujourd’hui, le peuple américain a gagné », a écrit le président américain sur son compte Twitter. Avec cette loi, « les familles vont constater une baisse des prix des médicaments, des soins de santé, et des coûts de l’énergie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le plan climat de Joe Biden suscite espoirs et réticences                   Saluée par la majorité des associations de lutte contre le changement climatique, cette réforme de plus de 430 milliards de dollars (420 milliards d’euros), comprend 370 milliards de dollars destinés à l’environnement et 64 milliards de dollars pour la santé.            Réduire le déficit public            Baptisé « Inflation Reduction Act », le plan entend dans le même temps réduire le déficit public avec un nouvel impôt minimal de 15 % pour toutes les sociétés dont le bénéfice dépasse le milliard de dollars. « Aujourd’hui est un jour de célébration », avait déclaré juste avant le vote la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, selon qui cette loi va permettre aux familles américaines « de prospérer, et à notre planète de survivre ».                 Le camp républicain accuse pour sa part le texte de générer des dépenses publiques inutiles, et fustige l’utilisation du fisc américain pour les financer. L’ancien président Donald Trump avait appelé sur son réseau social, Truth Social, tous les républicains à se prononcer contre.            Arrivé au pouvoir avec d’immenses projets de réformes, Joe Biden plaidait à l’origine pour un plan d’investissement plus vaste encore. Mais les élus démocrates ont peu à peu dû revoir leurs ambitions à la baisse, afin de contenter notamment le sénateur Joe Manchin de Virginie-Occidentale, Etat connu pour ses mines à charbon. Son soutien était indispensable pour passer l’étape du Sénat.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le sénateur Joe Manchin est devenu plus puissant que Joe Biden en bloquant un plan visant à améliorer les conditions de vie des Américains »                   « Source d’espoir »            Le texte reste malgré tout le plus grand investissement jamais engagé aux Etats-Unis pour le climat. Il doit permettre de réduire les émissions de gaz à effet de serre de 40 % d’ici à 2030. Le but fixé par Joe Biden est une réduction d’au moins 50 % d’ici cette date, mais d’autres mesures notamment réglementaires pourraient permettre d’en partie combler l’écart, selon des experts.                « Cette loi change la donne, et est une source d’espoir », a salué Johanna Chao Kreilick, présidente de l’Union des scientifiques préoccupés (Union of Concerned Scientists). Les mesures prises vont « encourager d’autres pays à intensifier leurs engagements », s’est félicité vendredi Dan Lashof, directeur de l’organisation World Resources Institute aux Etats-Unis.            « En créant de fortes incitations à investir dans l’énergie solaire et éolienne, [le texte] va pour ainsi dire assécher le marché pour l’électricité produite à partir du charbon sur la prochaine décennie », avait-il résumé cette semaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : le clan démocrate se ressoude autour du plan « anti-inflation »                   Avec cette réforme, un Américain recevra jusqu’à 7 500 dollars en crédits d’impôts pour l’achat d’une voiture électrique. L’installation de panneaux solaires sur son toit sera prise en charge à 30 %. Des investissements sont également prévus pour le développement du captage de CO2, la résilience des forêts face aux incendies, ou encore la rénovation des logements pour les ménages les plus modestes.                Plusieurs milliards de dollars de crédits d’impôts seront également proposés aux industries les plus polluantes afin de les aider dans leur transition énergétique – une mesure vivement critiquée par l’aile gauche du parti, qui a malgré tout dû se ranger derrière ce texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : les objectifs de Joe Biden mis à mal par une décision de la Cour suprême                   Médicaments moins chers            Le second volet de ce grand plan d’investissements entend en partie corriger les immenses inégalités dans l’accès aux soins aux Etats-Unis, notamment en baissant le prix des médicaments. Medicare, un système public d’assurance santé destiné entre autres aux plus de 65 ans, pourra pour la première fois négocier directement les prix de certains médicaments avec les laboratoires pharmaceutiques, et ainsi obtenir des tarifs plus concurrentiels. Les seniors seront par ailleurs garantis de ne pas avoir à débourser plus de 2 000 dollars par an pour leurs médicaments, à partir de 2025.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’accord surprise sur un plan « anti-inflation » ramène l’optimisme chez les démocrates                   Le projet de loi prévoit aussi de prolonger des protections de l’Affordable Care Act, l’emblématique assurance santé plus connue sous le nom d’Obamacare, qui contenait des mesures facilitant l’accès à l’assurance santé via des subventions aidant les familles à payer leur couverture médicale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/etats-unis-le-plan-climat-et-sante-de-joe-biden-adopte-par-le-congres_6137912_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: le plan climat et sant\u00e9 de Joe Biden adopt\u00e9 par le Congr\u00e8s","dateCreated":"2022-08-13T03:06:17+02:00","datePublished":"2022-08-13T03:06:17+02:00","dateModified":"2022-08-13T08:23:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le vote de cette r\u00e9forme de plus de 430\u00a0milliards de dollars incarne une victoire politique significative pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e0 moins de trois mois d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives de mi-mandat d\u00e9terminantes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/697/0/3863/1931/1342/671/60/0/da2330b_5928472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-17">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les enquêteurs soupçonnent le républicain d’avoir violé une loi américaine sur l’espionnage qui encadre très strictement la détention de documents confidentiels liés à la sécurité nationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Perquisition chez Donald Trump : des documents « top secret », dont des informations sur le « président de la France », saisis par le FBI      Les enquêteurs soupçonnent le républicain d’avoir violé une loi américaine sur l’espionnage qui encadre très strictement la détention de documents confidentiels liés à la sécurité nationale.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 23h52, mis à jour à 08h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Donald Trump à la Maison Blanche, à Washington, le 5 novembre 2020.  BRENDAN SMIALOWSKI / AFP                 Les agents du FBI qui ont mené lundi 8 août une perquisition au domicile de Donald Trump, en Floride, ont saisi des documents classifiés, dont certains classés « top secret », que l’ancien président américain avait emportés illégalement avec lui en quittant la Maison Blanche, selon des informations judiciaires publiées vendredi.                             Lire aussi :  Perquisition chez Donald Trump : selon le « Washington Post », certains des documents recherchés ont trait à des armes nucléaires                   Les enquêteurs du FBI soupçonnent le républicain d’avoir violé une loi américaine sur l’espionnage qui encadre très strictement la détention de documents confidentiels liés à la sécurité nationale, dont certains ne doivent être consultés ou vus que dans des bâtiments sécurisés. D’après des experts, le fait d’invoquer cette loi ne signifie pas que l’ancien président risque d’être accusé d’espionnage. « La loi sur l’espionnage comprend un tas de crimes qui n’ont rien à voir avec l’espionnage », a ainsi déclaré Bradley Moss, un avocat spécialiste de ces questions, sur Twitter.                 Plusieurs documents judiciaires ont été rendus publics vendredi par un juge fédéral de Floride : le mandat autorisant la perquisition qui s’est déroulée lundi, ainsi qu’un long inventaire des documents saisis par les agents du FBI. Dans cette liste est mentionné un ensemble de documents classés « top secret » – la plus haute classification américaine pour un document –, « secret » ou « confidentiel ».            Une trentaine de cartons ont été saisis, ainsi que des classeurs avec des photos et une note manuscrite par laquelle Donald Trump avait accordé sa grâce présidentielle à son ancien associé Roger Stone.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : pour Robert Mueller, Roger Stone, l’ex-conseiller privé de Donald Trump, « reste un criminel »                   Pas de commentaire de l’Elysée            La police fédérale a également saisi des documents concernant le « président de la France ». Contacté par l’agence Reuters, l’Elysée n’a pas souhaité faire de commentaire sur ces « informations » qui auraient été en possession de Donald Trump.                L’ancien président américain ne s’est pas opposé à ce que le contenu du mandat de perquisition soit rendu public. « Non seulement je ne m’opposerai pas à la publication des documents (…) mais j’irai plus loin en ENCOURAGEANT leur publication immédiate », a-t-il écrit jeudi soir sur le réseau social qu’il a créé, Truth Social, lui qui s’était pourtant abstenu de rendre publique la copie du mandat qu’il avait reçue. Il a assuré dans un communiqué, vendredi, que les documents récupérés par la police avaient tous été déclassifiés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la perquisition du FBI dans la résidence de Donald Trump, les républicains crient au complot                   Il a en revanche démenti que les agents fédéraux aient été à la recherche de documents liés aux armes nucléaires des Etats-Unis, comme l’a rapporté jeudi le Washington Post. « Cette histoire d’armes nucléaires est un canular », a-t-il écrit sur Truth Social. Donald Trump a estimé que ces informations étaient à mettre au même rang que les controverses concernant ses liens avec Moscou et les deux procédures d’impeachment engagées contre lui.            Une vengeance politique, selon Donald Trump            La perquisition s’est inscrite dans le cadre d’une enquête sur des documents que Donald Trump aurait illégalement emportés avec lui hors de la Maison Blanche au moment de la fin de son mandat, en janvier 2021. La loi oblige les présidents américains à transmettre l’ensemble de leurs e-mails, lettres et autres documents de travail aux Archives nationales américaines. Or Donald Trump avait emporté, lors de son départ de la Maison Blanche, en janvier 2021, quinze cartons de documents, que des agents des archives avaient dû récupérer en janvier, déjà à Mar-a-Lago.                Jamais le domicile d’un ex-locataire de la Maison Blanche n’avait jusque-là été perquisitionné. Le ministre de la justice, Merrick Garland, nommé par Joe Biden, le successeur démocrate de Donald Trump, avait dit jeudi au cours d’une conférence de presse avoir approuvé personnellement la perquisition. « Le département ne prend pas une telle décision à la légère », a-t-il dit, ajoutant que des moyens moins intrusifs étaient d’ordinaire préférés lorsque cela était possible. Il a ajouté que l’affaire revêtait un « intérêt public important », à trois mois des élections législatives de mi-mandat.                             Lire aussi :  Donald Trump annonce que sa résidence en Floride a été « perquisitionnée » par le FBI                   Cette confirmation est très inhabituelle, alors que les représentants des forces de l’ordre n’évoquent généralement pas des enquêtes en cours, afin, notamment, de protéger les droits des personnes. Fait inhabituel, également, c’est Donald Trump lui-même qui a annoncé lundi soir que sa résidence était fouillée par des agents du FBI, accusant Joe Biden de se livrer à une vengeance politique.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/perquisition-chez-donald-trump-des-documents-top-secret-saisis-par-le-fbi_6137909_3210.html"},"headline":"Perquisition chez Donald Trump\u00a0: des documents \u00ab\u00a0top secret\u00a0\u00bb, dont des informations sur le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident de la France\u00a0\u00bb, saisis par le FBI","dateCreated":"2022-08-12T23:52:39+02:00","datePublished":"2022-08-12T23:52:39+02:00","dateModified":"2022-08-13T08:36:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent le r\u00e9publicain d\u2019avoir viol\u00e9 une loi am\u00e9ricaine sur l\u2019espionnage qui encadre tr\u00e8s strictement la d\u00e9tention de documents confidentiels li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/6e9fd63_5910585-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-18">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat de l’écrivain britannique, cible depuis 1988 d’une fatwa de Téhéran.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Culture             L’homme qui a poignardé Salman Rushdie félicité par la presse conservatrice iranienne, Boris Johnson se dit « atterré » par l’agression      Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat de l’écrivain britannique, cible depuis 1988 d’une fatwa de Téhéran.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h44, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Salman Rushdie lors du Mississippi Book Festival, à Jackson (Mississippi), le 18 août 2018.  ROGELIO V. SOLIS / AP                 Le principal quotidien ultraconservateur iranien, Kayhan, a félicité, samedi 13 août, l’homme qui a poignardé la veille aux Etats-Unis l’écrivain britannique Salman Rushdie, cible de menaces de mort de la part de Téhéran depuis la publication des Versets sataniques (1988).            « Bravo à cet homme courageux et conscient de son devoir qui a attaqué l’apostat et le vicieux Salman Rushdie », écrit le journal, dont le patron est nommé par le Guide suprême de la révolution iranienne, l’ayatollah Ali Khamenei. « Baisons la main de celui qui a déchiré le cou de l’ennemi de Dieu avec un couteau », poursuit le texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le 14 février 1989, l’ayatollah Khomeyni lançait sa fatwa contre Salman Rushdie : retour sur un dramatique engrenage                   M. Rushdie a été agressé au cou et à l’abdomen alors qu’il se tenait sur l’estrade d’un amphithéâtre d’un centre culturel à Chautauqua, dans le nord-ouest de l’Etat de New York. Il est en vie et « reçoit les soins dont il a besoin », a déclaré la gouverneure de l’Etat de New York, Kathy Hochul. L’auteur de l’agression, dont le mobile n’est pas encore connu, a été arrêté et placé en garde à vue, a précisé la police dans un communiqué.                 Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat sur l’intellectuel de 75 ans. Toutefois, suivant la ligne officielle, l’ensemble des médias iraniens ont qualifié M. Rushdie d’« apostat », à l’exception d’Etemad, journal réformateur.            « Son combat est le nôtre »            Dans un tweet, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est dit « atterré » que son compatriote « ait été poignardé alors qu’il exerçait un droit que nous ne devrions jamais cesser de défendre », en allusion à la liberté d’expression.            « Cet acte de violence est consternant », a aussi estimé le conseiller à la sécurité du président américain Joe Biden, Jake Sullivan. « Tous les membres de l’administration Biden-Harris prient pour son prompt rétablissement », a-t-il ajouté dans un communiqué.                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré via son porte-parole être « horrifié » par l’attaque, ajoutant « qu’en aucun cas la violence est une réponse aux mots ».            Le monde politique français s’est également insurgé après cette agression. Emmanuel Macron a apporté son soutien à l’écrivain, assurant que « nous sommes aujourd’hui, plus que jamais, à ses côtés ». « Depuis 33 ans, Salman Rushdie incarne la liberté et la lutte contre l’obscurantisme. La haine et la barbarie viennent de le frapper, lâchement », a affirmé le chef de l’Etat sur Twitter, vendredi soir, affirmant que « son combat est le nôtre, universel ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, Samuel Paty et « Charlie », tous victimes d’une même stratégie djihadiste planétaire                   La première ministre, Elisabeth Borne, a elle aussi affirmé que « dans son combat contre l’obscurantisme, nous avons toujours été aux côtés de Salman Rushdie ». « Ce soir, nous sommes plus que jamais avec lui », a-t-elle ajouté sur Twitter.                « L’attaque dont a été victime Salman Rushdie est un acte ignoble. (…) Contre les fanatismes, la liberté de conscience et d’expression est essentielle », a pour sa part assuré la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna. Sa collègue de la culture, Rima Abdul Malak, a dénoncé un « acte barbare » et rendu hommage à « 33 ans de courage », tandis que Pap Ndiaye, ministre de l’éducation nationale, a loué un écrivain « symbole de liberté et d’érudition, qu’aucun obscurantisme islamiste n’arrêtera ».            « Un symbole de résistance »            La présidente du groupe Renaissance à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, a décrit dans un tweet Salman Rushdie comme « l’expression même de la liberté, il en est le visage, la voix, l’interprète » malgré « les menaces incessantes ». Pour l’ancienne candidate des Républicains à la présidentielle, Valérie Pécresse, Salman Rushdie « incarne la liberté d’expression face aux totalitaristes islamistes ».            « C’est un symbole de résistance face au totalitarisme islamiste qui a été attaqué », a réagi sur Twitter le président du Rassemblement national, Jordan Bardella. « Cette attaque prouve que les islamistes ne désarmeront jamais », a abondé le maire RN de Perpignan, Louis Aliot.                « Les fanatiques religieux qui ont lancé une fatwa contre lui en portent sans doute la responsabilité », a vilipendé le député « insoumis » Alexis Corbière. « Poignardé par la haine islamiste », a quant à lui fustigé le leader communiste Fabien Roussel.            Boris Vallaud, chef des députés socialistes, a condamné une attaque « grave et intolérable ». « C’est la liberté qui est attaquée », a fustigé le président du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, Julien Bayou, parlant d’une « ignoble fatwa ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gandhi aujourd'hui, par Salman Rushdie                   « Rien ne justifie une fatwa, une condamnation à mort », s’est indigné Riss, le directeur de publication du journal satirique Charlie Hebdo, décimé par un attentat islamiste en 2015.  « A l’heure où nous écrivons ces lignes, nous ne connaissons pas les motivations de l’auteur de l’attaque (…). Etait-il révolté contre le réchauffement climatique, contre la baisse du pouvoir d’achat ou contre l’interdiction d’arroser les pots de fleurs pour cause de canicule ?, écrit ironiquement Riss. Prenons alors le risque de dire qu’il s’agit probablement d’un croyant, qu’il est tout aussi probablement musulman et qu’il a commis son acte encore plus probablement au nom de la fatwa lancée en 1989 par l’ayatollah Khomeini contre Salman Rushdie, et qui le condamnait à mort. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/boris-johnson-se-dit-atterre-par-l-agression-contre-salman-rushdie-les-politiques-francais-apportent-leur-soutien-sans-reserve-a-l-auteur-britannique_6137907_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie agress\u00e9, le premier ministre britannique Boris Johnson se dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-12T20:44:56+02:00","datePublished":"2022-08-12T20:44:56+02:00","dateModified":"2022-08-13T11:49:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Culture"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Culture","International"],"description":"Le pouvoir iranien n\u2019a pour le moment pas comment\u00e9 officiellement la tentative d\u2019assassinat de l\u2019\u00e9crivain britannique, cible depuis 1988 d\u2019une fatwa de T\u00e9h\u00e9ran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/102/0/4140/2070/1342/671/60/0/94ee62a_25d6081dd6374d989978cda850b5fd33-25d6081dd6374d989978cda850b5fd33-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-19">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ L’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François L’UE va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations de céréales.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé.        Vous pouvez suivre à notre nouveau live avec ce lien                    00:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’agence S&P place l’Ukraine à un cran du défaut de paiement        L’agence de notation S&P a abaissé, vendredi, la notation de l’Ukraine, qui est désormais étiquetée « SD », ou défaut de paiement « sélectif », dernier cran avant le défaut de paiement, en raison du moratoire sur sa dette extérieure obtenue mercredi.          « Compte tenu des termes et conditions annoncés de la restructuration, et conformément à nos critères, nous considérons cette transaction comme (…) équivalant à un défaut », indique S&P dans un communiqué.          L’Ukraine a obtenu de la part de ses créanciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette extérieure, évaluée à 20 milliards de dollars (près de 19,5 milliards d’euros).          Un pays est considéré en défaut de paiement quand il est incapable d’honorer ses engagements financiers auprès de ses créanciers, qui peuvent être des États, des institutions financières (Fonds monétaire international, Banque mondiale, etc.) ou des investisseurs sur les marchés financiers. Le défaut est qualifié de partiel quand l’État ne rembourse pas une partie de ses obligations.          Un groupe de créanciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l’Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donné le 20 juillet leur accord à un report de paiement d’intérêts sur la dette ukrainienne après une requête de Kiev, exhortant les autres détenteurs d’obligations à faire de même.          L’économie ukrainienne s’est effondrée depuis le début de la guerre avec la Russie lancée le 24 février et pourrait voir son PIB plonger de 45 % cette année, selon les dernières estimations de la Banque mondiale de juin. Les mesures de report du paiement des échéances de l’Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d’économiser au moins 3 milliards de dollars sur deux ans, d’après les calculs de l’agence Bloomberg.                    21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un mort dans des bombardements russes à Zaporijia        Au moins une personne a été tuée à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Un responsable local à Zaporijia, Anatoli Kourtev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme survenue vendredi dans des frappes russes, ayant également fait deux blessés qui ont été hospitalisés.                    21:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque Mero.          L’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures, Transneft, avait annoncé l’interruption des livraisons de pétrole à la Hongrie, à la République tchèque et à la Slovaquie, à compter du 4 août.          Selon Transneft, les sanctions imposées à la Russie à la suite de l’invasion de l’Ukraine l’ont empêchée de régler les frais de transit à Kiev, qui a donc interrompu le transport de pétrole. La Russie continue de fournir du pétrole à ces trois pays européens enclavés qui jouissent d’une dérogation aux sanctions de l’Union européenne.          Le ministre de l’industrie tchèque, Jozef Sikela, a déclaré vendredi sur Twitter que la République tchèque, qui négociait seule, avait « trouvé un moyen de débloquer le paiement des frais de transit pour les livraisons de pétrole ».                    21:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Pentagone dit ne pas connaître l’origine des explosions sur une base russe en Crimée        Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.          L’aéroport militaire russe de Saki, en Crimée, annexée en 2014 par la Russie, a été fortement endommagé mardi par une série d’explosions présentées comme accidentelles par Moscou mais que les experts attribuent à une attaque des forces ukrainiennes. Kiev n’a pas revendiqué cette attaque, et les multiples explosions, filmées par des témoins qui ont ensuite posté des vidéos sur les réseaux sociaux, restent inexpliquées.          « Nous n’avons rien qui indique s’il y a eu un lancement de missile ou non, je ne peux pas dire s’il y a eu du sabotage ou non », a déclaré à la presse un haut responsable militaire américain. « Je l’ignore. (...) Ce que je peux vous dire, c’est que ce n’était pas une frappe d’ATACMS, parce que nous ne leur avons pas donné d’ATACMS », a ajouté ce haut gradé ayant requis l’anonymat, en référence à des missiles balistiques tactiques d’une portée de 300 km, que Kiev tente de convaincre Washington de lui fournir.                    21:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine et la Russie sur le devant de la scène pour le maïs et le blé        La chaleur et la sécheresse vont, comme redouté, affecter la production mondiale de maïs, particulièrement en Europe et aux Etats-Unis, partiellement compensée par la Russie et l’Ukraine, selon les prévisions du ministère de l’agriculture américain (USDA) publiées vendredi. Le rapport Wasde élaboré par l’USDA table sur 1 179,6 millions de tonnes pour la campagne 2022/23, contre 1 185,9 millions le mois d’avant.          Du côté américain, « les rendements sont ressortis plus faibles qu’anticipés », a souligné Dewey Strickler d’Ag Watch Market Advisors, notamment dans l’Indiana, le Missouri, le Nebraska et l’Ohio. La production américaine devrait reculer de presque 4 millions de tonnes à 364,7 millions.          En Europe, la production devrait chuter de 8 millions de tonnes à 60 millions avec un besoin d’importations supplémentaires de 3 millions de tonnes à 19 millions. « L’Europe est mal en point sur le maïs parce qu’on va en importer plus », a commenté Gautier Le Molgat, analyste au cabinet Agritel. « Le climat a dicté ces reculs de production en Europe et aux Etats-Unis et cela était attendu. Il y a eu des températures record en Europe et dans les plaines américaines », ajoutait Jason Roose d’US Commodities.          L’USDA a ainsi listé les pays où les épisodes « d’extrême chaleur et sécheresse » ont réduit les perspectives de récolte comme « en Roumanie, en Hongrie, en France, en Italie, en Espagne, en Bulgarie et en Allemagne ».          En revanche, le rapport a solidement révisé en hausse (de 5 millions de tonnes) la production de maïs de l’Ukraine qui devrait pouvoir exporter 3,5 millions de tonnes de plus, soit 12,5 millions.          Pour le blé, c’est la Russie qui prend le devant de la scène avec une production augmentée de 6,50 millions de tonnes à 88 millions, selon l’USDA. Les Ukrainiens vont aussi gonfler leurs exportations de la céréale d’un million de tonnes par rapport à il y a un mois, soit 11 millions de tonnes.                    20:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux morts dans une frappe russe sur Kramatorsk, dans l’est         Au moins deux personnes ont été tuées vendredi dans un bombardement russe sur Kramatorsk, la dernière grande ville encore sous contrôle ukrainien dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur.          « Une nouvelle attaque sur Kramatorsk − selon de premières informations, nous avons deux civils morts et treize blessés avec certitude. Les bombardements ont endommagé au moins vingt bâtiments et un incendie s’est déclaré », a dit sur Facebook Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la région de Donetsk, appelant une nouvelle fois la population locale à évacuer.                    20:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un homme blessé et sa femme sont assis dans la cour de leur maison fortement endommagée après une attaque à la roquette dans la ville de Bakhmut, dans la région de Donetsk, le 12 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     20:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées de la région de Belgorod, en Russie, à Kharkiv, en Ukraine, le 12 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     Le 12/08 à 19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant au pontife pour ses prières pour l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter. « Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la vérité sur les actes d’horreur commis par l’agresseur en Ukraine », a-t-il ajouté.                              Le 12/08 à 18:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Italie                        Le navire « Rojen » transportant du maïs d’Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l’Italie, le 12 août 2022. JENNIFER LORENZINI / REUTERS                     Le 12/08 à 18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Si autant de responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban                       Le 12/08 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la réunion d’urgence du Conseil de sécurité à propos du site nucléaire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les déclarations du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de sécurité de l’ONU.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                       Le 12/08 à 16:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des sacs de sable pour se protéger sont placés alors qu’un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, à Kostiantynivka, le 12 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     Le 12/08 à 15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire de l’ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour récupérer des céréales destinées à ses opérations d’aide humanitaire        Un premier navire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes destinées à soutenir ses opérations d’aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitté Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y récupérer ensuite les céréales achetées par le PAM. « Il s’agit de la première livraison d’aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l’initiative céréalière de la mer Noire », a déclaré un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d’un point de presse régulier à Genève.          Le PAM a acheté pour l’instant 30 000 tonnes de blé ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacité de 23 000 tonnes. « Le reste sera bientôt chargé et expédié sur un autre navire », a expliqué M. Phiri.          En revanche, l’organisation n’a pas communiqué la date à laquelle le navire quittera l’Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi, ce qui correspond à la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.                    Le 12/08 à 14:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va discuter d’une interdiction de visas pour tous les Russes         Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va être discutée fin août par l’Union européenne (UE), a affirmé vendredi le chef de la diplomatie tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays préside le Conseil de l’UE. « L’interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l’UE pourrait être une autre sanction très efficace contre la Russie », a plaidé M. Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d’une réunion informelle le 31 août à Prague. « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a-t-il soutenu. Le ministre tchèque doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell, qui préside les conseils des ministres des affaires étrangères et de la défense. Les propositions de sanctions sont l’une de ses prérogatives.          La Commission ne cache pas ses réticences face à une mesure qui pénaliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la nécessité de protéger les dissidents, les journalistes et les familles.          « Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d’Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie », a plaidé le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus tôt dans la semaine, avec l’appui de l’Estonie et la Finlande, les autorités ukrainiennes ont réclamé cette mesure déjà prise par la Lettonie ce mois-ci et par la République tchèque au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 Le 12/08 à 13:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transit du pétrole russe : la société Transneft annonce que l’Ukraine a accusé réception d’un paiement         L’Ukraine a confirmé avoir reçu un paiement pour le transit du pétrole russe vers l’Europe via l’oléoduc Droujba, a annoncé vendredi la société Transneft, citée par l’agence de presse russe RIA Novosti.          L’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annoncé mardi l’interruption des livraisons de pétrole à la Hongrie, à la République tchèque et à la Slovaquie, dès le 4 août. Elle avait expliqué que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectué le 22 juillet, avait été refusé à cause de l’entrée en vigueur de certaines sanctions. En conséquence, l’entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors « cessé de fournir des services pour le transport de pétrole ».          Mercredi, le groupe pétrolier hongrois MOL a annoncé avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annoncé le même jour la reprise des livraisons de pétrole russe pour son pays.                    Le 12/08 à 13:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Viktor Orban        Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a prétexté d’une « urgence » pour se décommander, sans proposer d’autre date. Il ne sera pas le seul à décliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l’Ukraine où la vaste majorité des 25 000 habitants est magyarophone : la rectrice de l’Institut universitaire en langue hongroise estime « qu’il n’est pas approprié de parler à la presse étrangère en ce moment », tandis que la représentante de la principale association de Hongrois d’Ukraine s’excuse d’être « en vacances », d’où elle assure « prier pour la paix ».          Si autant des responsables de la communauté hongroise d’Ukraine, estimée à 150 000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter pâle en ce moment, c’est qu’ils ont peur de dire tout haut ce qu’ils pensent bien souvent tout bas : alignés sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont très modérément motivés pour aller se battre contre l’armée russe. Depuis le début de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximité avec le président Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse catégoriquement de livrer des armes à l’Ukraine et fustige les sanctions européennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Musée d’histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accrochées dans le musée (à gauche). CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l’institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                 Laszlo Toth, prêtre calviniste et directeur théologique d’un lycée hongrois privé d’un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3 août 2022. CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                     Le 12/08 à 11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder poursuit la chambre des députés, qui l’avait privé de ses avantages en raison de ses liens avec Poutine        L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder a lancé des poursuites judiciaires contre la chambre des députés de son pays, qui l’avait privé d’une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annoncé son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirmé qu’une plainte avait été déposée.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait décidé de priver l’ancien chef de gouvernement social-démocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d’ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux alloués par l’Etat fédéral. Les députés assuraient alors « tirer les conséquences de son comportement (…) face à l’invasion russe en Ukraine », selon la commission budgétaire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique régionale NDR, a jugé que cette décision était « illégale », M. Schröder n’ayant « appris tout ça que par les médias ». Ce dernier n’a pas non plus eu l’occasion de s’exprimer devant la commission parlementaire chargée de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n’a pas souhaité s’exprimer à ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schröder, 78 ans, avait noué au début des années 2000 une amitié avec le président russe, qu’il avait qualifié en 2004 de « parfait démocrate ». L’ex-dirigeant, mentor de l’actuel chancelier Olaf Scholz, s’est résolu en mai à quitter le conseil d’administration de la compagnie pétrolière Rosneft et a dit avoir renoncé à entrer dans celui du géant gazier Gazprom.                    Le 12/08 à 11:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux nouveaux navires chargés de céréales ont quitté l’Ukraine ce matin        Ce sont deux nouveaux bateaux chargés de céréales qui ont quitté l’Ukraine vendredi matin, dont l’un chargé de blé, une première depuis la reprise des exportations ukrainiennes de céréales, a annoncé le ministère de la défense turc.          Au total, quatorze navires chargés de céréales ont quitté la côte méridionale de l’Ukraine au cours des deux dernières semaines, en application de l’accord signé par la Russie et l’Ukraine sous l’égide des Nations unies et de la Turquie. Il prévoit des couloirs maritimes sécurisés depuis trois grands ports : ceux de la ville d’Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu’ici, les navires ayant quitté l’Ukraine étaient chargés de céréales fourragères ou destinées à entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la première exportation de blé ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du Bélize, a ainsi quitté vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3 050 tonnes de blé en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L’autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des îles Marshall, transporte à son bord 60 000 tonnes de maïs destinées à l’Iran.          Avant le début de la guerre, l’Ukraine et la Russie représentaient environ le tiers des exportations mondiales de blé. Les Nations unies ont alerté ces derniers mois quant au risque d’exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L’Ukraine disposerait d’environ 20 millions de tonnes de blé en stock, soit le restant de la récolte de l’année dernière. Le fruit de la moisson de cette année est aussi estimé à environ 20 millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de céréales des deux dernières semaines n’étaient pas destinées aux pays les plus fragilisés par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annoncé jeudi sur Twitter que les autorités ukrainiennes étaient prêtes à charger 23 000 tonnes de céréales destinées à l’Ethiopie à bord d’un navire attendu vendredi.                                                   Le contexte          Image de couverture :  Des maisons détruites, après des frappes militaires à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 12 août 2022.    NACHO DOCE / REUTERS          Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupé par les forces russes, a de nouveau été bombardé jeudi. L’Ukraine et la Russie s’en rejettent mutuellement la responsabilité. Pour le patron de l’Agence internationale de l’énergie atomique, qui a demandé à accéder « aussi vite que possible » au complexe, « l’heure est grave ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, jeudi soir, la communauté internationale à réagir immédiatement « pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia ».Le ministre de la défense danois a annoncé, jeudi, que 1,5 milliard d’euros pour l’équipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient été collectés lors d’une conférence internationale rassemblant vingt-six pays à Copenhague. En conférence de presse, le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, a déclaré que les Russes « ne réussiront probablement jamais à occuper l’Ukraine ».A Nikopol, dans le sud-est de l’Ukraine, à une centaine de kilomètres de Zaporijia, de l’autre côté du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznitchenko a fait état de trois morts et de neuf blessés dus à des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.Dans l’Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé dans la matinée que onze civils avaient été tués ces dernières vingt-quatre heures.L’armée russe pilonne sans répit Soledar, une cité industrielle de 11 000 habitants avant la guerre, pour tenter d’en chasser l’armée ukrainienne afin d’avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine.L’ex-président russe Dmitri Medvedev a effectué, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un déplacement dans une région séparatiste prorusse de l’est de l’Ukraine, appelant à resserrer encore les liens avec Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Factuel. La Turquie, destination privilégiée des Russes pour échapper aux sanctions         Décryptages. Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-13T04:12:11+00:00","coverageEndTime":"2022-08-13T16:12:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","description":"L\u2019UE va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec le pape François","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019UE va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes. Deux bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/5500/3677/1342/897/3/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-13T04:12:11+00:00"
,"endDate":"2022-08-13T16:12:11+00:00"
  Vous pouvez suivre \u00e0 notre nouveau live avec ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9.","dateModified":"2022-08-13T04:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T22:12:43+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation S&P a abaiss\u00e9, vendredi, la notation de l\u2019Ukraine, qui est d\u00e9sormais \u00e9tiquet\u00e9e \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb, ou d\u00e9faut de paiement \u00ab\u00a0s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, dernier cran avant le d\u00e9faut de paiement, en raison du moratoire sur sa dette ext\u00e9rieure obtenue mercredi.          \u00ab\u00a0Compte tenu des termes et conditions annonc\u00e9s de la restructuration, et conform\u00e9ment \u00e0 nos crit\u00e8res, nous consid\u00e9rons cette transaction comme (\u2026) \u00e9quivalant \u00e0 un d\u00e9faut\u00a0\u00bb, indique S&P dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a obtenu de la part de ses cr\u00e9anciers internationaux un moratoire de deux ans sur sa dette ext\u00e9rieure, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 20\u00a0milliards de dollars (pr\u00e8s de 19,5\u00a0milliards d\u2019euros).          Un pays est consid\u00e9r\u00e9 en d\u00e9faut de paiement quand il est incapable d\u2019honorer ses engagements financiers aupr\u00e8s de ses cr\u00e9anciers, qui peuvent \u00eatre des \u00c9tats, des institutions financi\u00e8res (Fonds mon\u00e9taire international, Banque mondiale,\u00a0etc.) ou des investisseurs sur les march\u00e9s financiers. Le d\u00e9faut est qualifi\u00e9 de partiel quand l\u2019\u00c9tat ne rembourse pas une partie de ses obligations.          Un groupe de cr\u00e9anciers occidentaux dont la France, les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, le Japon et le Royaume-Uni avaient donn\u00e9 le 20\u00a0juillet leur accord \u00e0 un report de paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette ukrainienne apr\u00e8s une requ\u00eate de Kiev, exhortant les autres d\u00e9tenteurs d\u2019obligations \u00e0 faire de m\u00eame.          L\u2019\u00e9conomie ukrainienne s\u2019est effondr\u00e9e depuis le d\u00e9but de la guerre avec la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier et pourrait voir son PIB plonger de 45\u00a0% cette ann\u00e9e, selon les derni\u00e8res estimations de la Banque mondiale de juin. Les mesures de report du paiement des \u00e9ch\u00e9ances de l\u2019Ukraine sur ses obligations pourraient lui permettre d\u2019\u00e9conomiser au moins 3\u00a0milliards de dollars sur deux ans, d\u2019apr\u00e8s les calculs de l\u2019agence Bloomberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence S&P place l\u2019Ukraine \u00e0 un cran du d\u00e9faut de paiement","dateModified":"2022-08-12T22:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:52:18+00:00","articleBody":"     Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Un responsable local \u00e0 Zaporijia, Anatoli Kourtev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme survenue vendredi dans des frappes russes, ayant \u00e9galement fait deux bless\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans des bombardements russes \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-12T20:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:47:49+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que Mero.          L\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures, Transneft, avait annonc\u00e9 l\u2019interruption des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la Hongrie, \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie, \u00e0 compter du 4 ao\u00fbt.          Selon Transneft, les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine l\u2019ont emp\u00each\u00e9e de r\u00e9gler les frais de transit \u00e0 Kiev, qui a donc interrompu le transport de p\u00e9trole. La Russie continue de fournir du p\u00e9trole \u00e0 ces trois pays europ\u00e9ens enclav\u00e9s qui jouissent d\u2019une d\u00e9rogation aux sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le ministre de l\u2019industrie tch\u00e8que, Jozef Sikela, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi sur Twitter que la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui n\u00e9gociait seule, avait \u00ab\u00a0trouv\u00e9 un moyen de d\u00e9bloquer le paiement des frais de transit pour les livraisons de p\u00e9trole\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris","dateModified":"2022-08-12T20:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:40:29+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a assur\u00e9 vendredi ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          L\u2019a\u00e9roport militaire russe de Saki, en Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014 par la Russie, a \u00e9t\u00e9 fortement endommag\u00e9 mardi par une s\u00e9rie d\u2019explosions pr\u00e9sent\u00e9es comme accidentelles par Moscou mais que les experts attribuent \u00e0 une attaque des forces ukrainiennes. Kiev n\u2019a pas revendiqu\u00e9 cette attaque, et les multiples explosions, film\u00e9es par des t\u00e9moins qui ont ensuite post\u00e9 des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux, restent inexpliqu\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien qui indique s\u2019il y a eu un lancement de missile ou non, je ne peux pas dire s\u2019il y a eu du sabotage ou non\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse un haut responsable militaire am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Je l\u2019ignore. (...) Ce que je peux vous dire, c\u2019est que ce n\u2019\u00e9tait pas une frappe d\u2019ATACMS, parce que nous ne leur avons pas donn\u00e9 d\u2019ATACMS\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce haut grad\u00e9 ayant requis l\u2019anonymat, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des missiles balistiques tactiques d\u2019une port\u00e9e de 300 km, que Kiev tente de convaincre Washington de lui fournir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone dit ne pas conna\u00eetre l\u2019origine des explosions sur une base russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-12T20:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T19:29:13+00:00","articleBody":"     La chaleur et la s\u00e9cheresse vont, comme redout\u00e9, affecter la production mondiale de ma\u00efs, particuli\u00e8rement en Europe et aux Etats-Unis, partiellement compens\u00e9e par la Russie et l\u2019Ukraine, selon les pr\u00e9visions du minist\u00e8re de l\u2019agriculture am\u00e9ricain (USDA) publi\u00e9es vendredi. Le rapport Wasde \u00e9labor\u00e9 par l\u2019USDA table sur 1 179,6 millions de tonnes pour la campagne 2022\/23, contre 1 185,9 millions le mois d\u2019avant.          Du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, \u00ab\u00a0les rendements sont ressortis plus faibles qu\u2019anticip\u00e9s\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Dewey Strickler d\u2019Ag Watch Market Advisors, notamment dans l\u2019Indiana, le Missouri, le Nebraska et l\u2019Ohio. La production am\u00e9ricaine devrait reculer de presque 4 millions de tonnes \u00e0 364,7 millions.          En Europe, la production devrait chuter de 8 millions de tonnes \u00e0 60 millions avec un besoin d\u2019importations suppl\u00e9mentaires de 3 millions de tonnes \u00e0 19 millions. \u00ab\u00a0L\u2019Europe est mal en point sur le ma\u00efs parce qu\u2019on va en importer plus\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Gautier Le Molgat, analyste au cabinet Agritel. \u00ab\u00a0Le climat a dict\u00e9 ces reculs de production en Europe et aux Etats-Unis et cela \u00e9tait attendu. Il y a eu des temp\u00e9ratures record en Europe et dans les plaines am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, ajoutait Jason Roose d\u2019US Commodities.          L\u2019USDA a ainsi list\u00e9 les pays o\u00f9 les \u00e9pisodes \u00ab\u00a0d\u2019extr\u00eame chaleur et s\u00e9cheresse\u00a0\u00bb ont r\u00e9duit les perspectives de r\u00e9colte comme \u00ab\u00a0en Roumanie, en Hongrie, en France, en Italie, en Espagne, en Bulgarie et en Allemagne\u00a0\u00bb.          En revanche, le rapport a solidement r\u00e9vis\u00e9 en hausse (de 5 millions de tonnes) la production de ma\u00efs de l\u2019Ukraine qui devrait pouvoir exporter 3,5 millions de tonnes de plus, soit 12,5 millions.          Pour le bl\u00e9, c\u2019est la Russie qui prend le devant de la sc\u00e8ne avec une production augment\u00e9e de 6,50 millions de tonnes \u00e0 88 millions, selon l\u2019USDA. Les Ukrainiens vont aussi gonfler leurs exportations de la c\u00e9r\u00e9ale d\u2019un million de tonnes par rapport \u00e0 il y a un mois, soit 11 millions de tonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie sur le devant de la sc\u00e8ne pour le ma\u00efs et le bl\u00e9","dateModified":"2022-08-12T20:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T18:38:36+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans un bombardement russe sur Kramatorsk, la derni\u00e8re grande ville encore sous contr\u00f4le ukrainien dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur.          \u00ab\u00a0Une nouvelle attaque sur Kramatorsk \u2212 selon de premi\u00e8res informations, nous avons deux civils morts et treize bless\u00e9s avec certitude. Les bombardements ont endommag\u00e9 au moins vingt b\u00e2timents et un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9\u00a0\u00bb, a dit sur Facebook Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, appelant une nouvelle fois la population locale \u00e0 \u00e9vacuer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans une frappe russe sur Kramatorsk, dans l\u2019est ","dateModified":"2022-08-12T18:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T18:30:05+00:00","articleBody":"                     Un homme bless\u00e9 et sa femme sont assis dans la cour de leur maison fortement endommag\u00e9e apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette dans la ville de Bakhmut, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 12 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/3e6c4f3_1660327755122-000-32ge8nj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T18:35:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T18:07:01+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es de la r\u00e9gion de Belgorod, en Russie, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 12\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/22beb92_d2ea6dd3eb3d404ca2d522cd1c3cb2e3-d2ea6dd3eb3d404ca2d522cd1c3cb2e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T18:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T17:15:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant au pontife pour ses pri\u00e8res pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter. \u00ab\u00a0Notre peuple a besoin du soutien de chefs spirituels mondiaux qui devraient transmettre au monde la v\u00e9rit\u00e9 sur les actes d\u2019horreur commis par l\u2019agresseur en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T17:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:57:13+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Rojen\u00a0\u00bb transportant du ma\u00efs d\u2019Ukraine arrive dans la ville portuaire de Ravenne, dans le nord de l\u2019Italie, le 12 ao\u00fbt 2022. JENNIFER LORENZINI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2520248_1660323320641-2022-08-12t134034z-1804654837-rc21vv9lceue-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-italy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie","dateModified":"2022-08-12T17:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T16:52:45+00:00","articleBody":"     Si autant de responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                    Lire aussi :  En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Orban         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T17:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T15:12:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi il n'y a aucun commentaire ou compte rendu de la r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 propos du site nucl\u00e9aire qui s'est tenu hier ?    Miel         Bonjour Miel,          Vous trouverez ci-dessous un article revenant sur les d\u00e9clarations du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T15:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T14:05:07+00:00","articleBody":"                     Des sacs de sable pour se prot\u00e9ger sont plac\u00e9s alors qu\u2019un agent remplit une bouteille de gaz dans une station-service, \u00e0 Kostiantynivka, le 12\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/c1f0ea0_1660312995525-2022-08-12t125413z-1223233096-rc20vv9lxo9j-rtrmadp-3-ukraine-crisis-konstantynivka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T14:29:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T13:43:26+00:00","articleBody":"     Un premier navire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes destin\u00e9es \u00e0 soutenir ses op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire dans le monde doit accoster vendredi en Ukraine, a fait savoir le Programme alimentaire mondial (PAM).          Le MV Brave Commander, qui a quitt\u00e9 Istanbul mercredi, doit arriver au port de Ioujne, pour y r\u00e9cup\u00e9rer ensuite les c\u00e9r\u00e9ales achet\u00e9es par le PAM. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de la premi\u00e8re livraison d\u2019aide alimentaire humanitaire dans le cadre de l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du PAM, Tomson Phiri, lors d\u2019un point de presse r\u00e9gulier \u00e0 Gen\u00e8ve.          Le PAM a achet\u00e9 pour l\u2019instant 30\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 ukrainien, et le MV Brave Commander a une capacit\u00e9 de 23\u00a0000\u00a0tonnes. \u00ab\u00a0Le reste sera bient\u00f4t charg\u00e9 et exp\u00e9di\u00e9 sur un autre navire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Phiri.          En revanche, l\u2019organisation n\u2019a pas communiqu\u00e9 la date \u00e0 laquelle le navire quittera l\u2019Ukraine ni sa destination. Mais le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov, avait annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi, ce qui correspond \u00e0 la fois en ce qui concerne la date et la masse de chargement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire de l\u2019ONU doit accoster vendredi en Ukraine pour r\u00e9cup\u00e9rer des c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 s...","dateModified":"2022-08-12T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T12:48:37+00:00","articleBody":"     Une interdiction de visas pour tous les Russes afin de sanctionner Moscou va \u00eatre discut\u00e9e fin ao\u00fbt par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a affirm\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays pr\u00e9side le Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction totale des visas russes par tous les Etats membres de l\u2019UE pourrait \u00eatre une autre sanction tr\u00e8s efficace contre la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M.\u00a0Lipavsky.          Le ministre va sonder ses homologues lors d\u2019une r\u00e9union informelle le 31 ao\u00fbt \u00e0 Prague. \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu. Le ministre tch\u00e8que doit toutefois convaincre le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, qui pr\u00e9side les conseils des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense. Les propositions de sanctions sont l\u2019une de ses pr\u00e9rogatives.          La Commission ne cache pas ses r\u00e9ticences face \u00e0 une mesure qui p\u00e9naliserait tous les ressortissants russes et insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger les dissidents, les journalistes et les familles.          \u00ab\u00a0Les Russes soutiennent massivement la guerre, applaudissent les frappes de missiles sur les villes ukrainiennes et les meurtres d\u2019Ukrainiens. Laissez donc les touristes russes profiter de la Russie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba dans un message sur Twitter.                    Plus t\u00f4t dans la semaine, avec l\u2019appui de l\u2019Estonie et la Finlande, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont r\u00e9clam\u00e9 cette mesure d\u00e9j\u00e0 prise par la Lettonie ce mois-ci et par la R\u00e9publique tch\u00e8que au lendemain de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va discuter d\u2019une interdiction de visas pour tous les Russes ","dateModified":"2022-08-12T13:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:37:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a confirm\u00e9 avoir re\u00e7u un paiement pour le transit du p\u00e9trole russe vers l\u2019Europe via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, a annonc\u00e9 vendredi la soci\u00e9t\u00e9 Transneft, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.          L\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures avait annonc\u00e9 mardi l\u2019interruption des livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la Hongrie, \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et \u00e0 la Slovaquie, d\u00e8s le 4\u00a0ao\u00fbt. Elle avait expliqu\u00e9 que son paiement des droits de transit ukrainiens, effectu\u00e9 le 22\u00a0juillet, avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions. En cons\u00e9quence, l\u2019entreprise ukrainienne UkrTransNafta avait alors \u00ab\u00a0cess\u00e9 de fournir des services pour le transport de p\u00e9trole\u00a0\u00bb.          Mercredi, le groupe p\u00e9trolier hongrois MOL a annonc\u00e9 avoir pris en charge les frais de la transaction bancaire remise en question. La raffinerie slovaque Slovnaft avait annonc\u00e9 le m\u00eame jour la reprise des livraisons de p\u00e9trole russe pour son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit du p\u00e9trole russe\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 Transneft annonce que l\u2019Ukraine a accus\u00e9 r\u00e9ception d\u2019un pa...","dateModified":"2022-08-12T11:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T11:20:01+00:00","articleBody":"     Le maire de Berehove, Zoltan Babiak, a pr\u00e9text\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb pour se d\u00e9commander, sans proposer d\u2019autre date. Il ne sera pas le seul \u00e0 d\u00e9cliner poliment dans cette petite ville du sud-ouest de l\u2019Ukraine o\u00f9 la vaste majorit\u00e9 des 25\u00a0000 habitants est magyarophone\u00a0: la rectrice de l\u2019Institut universitaire en langue hongroise estime \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019est pas appropri\u00e9 de parler \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re en ce moment\u00a0\u00bb, tandis que la repr\u00e9sentante de la principale association de Hongrois d\u2019Ukraine s\u2019excuse d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0en vacances\u00a0\u00bb, d\u2019o\u00f9 elle assure \u00ab\u00a0prier pour la paix\u00a0\u00bb.          Si autant des responsables de la communaut\u00e9 hongroise d\u2019Ukraine, estim\u00e9e \u00e0 150\u00a0000 personnes lors du dernier recensement (2001), se font porter p\u00e2le en ce moment, c\u2019est qu\u2019ils ont peur de dire tout haut ce qu\u2019ils pensent bien souvent tout bas\u00a0: align\u00e9s sur les convictions de Viktor Orban, beaucoup sont tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment motiv\u00e9s pour aller se battre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Depuis le d\u00e9but de la guerre, le premier ministre nationaliste hongrois, connu pour sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, parie sur la victoire de Moscou, refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre la Russie.                Janos Seba, 64 ans, directeur du Mus\u00e9e d\u2019histoire hongroise de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. Des cartes de la Hongrie, en langue hongroise, sont accroch\u00e9es dans le mus\u00e9e (\u00e0 gauche). CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Couronnes et rubans aux couleurs de la Hongrie dans l\u2019institut universitaire Rakoczi de Berehove, en Ukraine, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Laszlo Toth, pr\u00eatre calviniste et directeur th\u00e9ologique d\u2019un lyc\u00e9e hongrois priv\u00e9 d\u2019un petit village avoisinant Berehove, en Ukraine, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/fd60fbc_1660242663211-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une minorit\u00e9 hongroise fid\u00e8le \u00e0 Viktor Orban","dateModified":"2022-08-12T11:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:57:07+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der a lanc\u00e9 des poursuites judiciaires contre la chambre des d\u00e9put\u00e9s de son pays, qui l\u2019avait priv\u00e9 d\u2019une partie de ses avantages en raison de ses liens avec Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 son avocat vendredi. Un porte-parole du tribunal administratif de Berlin a, par ailleurs, confirm\u00e9 qu\u2019une plainte avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.          En mai, le Bundestag, la chambre basse du Parlement, avait d\u00e9cid\u00e9 de priver l\u2019ancien chef de gouvernement social-d\u00e9mocrate (1999-2005) de certains de ses avantages d\u2019ex-chancelier, parmi lesquels des bureaux allou\u00e9s par l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral. Les d\u00e9put\u00e9s assuraient alors \u00ab\u00a0tirer les cons\u00e9quences de son comportement (\u2026) face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, selon la commission budg\u00e9taire du Bundestag.          Mais son avocat, intervenant vendredi matin sur la radio publique r\u00e9gionale NDR, a jug\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00e9tait \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb, M.\u00a0Schr\u00f6der n\u2019ayant \u00ab\u00a0appris tout \u00e7a que par les m\u00e9dias\u00a0\u00bb. Ce dernier n\u2019a pas non plus eu l\u2019occasion de s\u2019exprimer devant la commission parlementaire charg\u00e9e de statuer sur ces avantages, selon lui. Le Bundestag n\u2019a pas souhait\u00e9 s\u2019exprimer \u00e0 ce stade au sujet de cette plainte          Gerhard Schr\u00f6der, 78\u00a0ans, avait nou\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 une amiti\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe, qu\u2019il avait qualifi\u00e9 en\u00a02004 de \u00ab\u00a0parfait d\u00e9mocrate\u00a0\u00bb. L\u2019ex-dirigeant, mentor de l\u2019actuel chancelier Olaf Scholz, s\u2019est r\u00e9solu en mai \u00e0 quitter le conseil d\u2019administration de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Rosneft et a dit avoir renonc\u00e9 \u00e0 entrer dans celui du g\u00e9ant gazier Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der poursuit la chambre des d\u00e9put\u00e9s, qui l\u2019avait priv\u00e9 d...","dateModified":"2022-08-12T10:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:40:25+00:00","articleBody":"     Ce sont deux nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales qui ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine vendredi matin, dont l\u2019un charg\u00e9 de bl\u00e9, une premi\u00e8re depuis la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          Au total, quatorze navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 la c\u00f4te m\u00e9ridionale de l\u2019Ukraine au cours des deux derni\u00e8res semaines, en application de l\u2019accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie. Il pr\u00e9voit des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s depuis trois grands ports\u00a0: ceux de la ville d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne.          Jusqu\u2019ici, les navires ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e9taient charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales fourrag\u00e8res ou destin\u00e9es \u00e0 entrer dans la composition de biocarburants. Transportant la premi\u00e8re exportation de bl\u00e9 ukrainien par la mer depuis plus de cinq mois, le navire Sormovsky, qui bat pavillon du B\u00e9lize, a ainsi quitt\u00e9 vendredi matin le port de Tchernomorsk avec une cargaison de 3\u00a0050\u00a0tonnes de bl\u00e9 en direction de la province turque de Tekirdag, qui borde la mer de Marmara. L\u2019autre navire parti ce vendredi de Ioujne, le Star-Laura, qui bat pavillon des \u00eeles Marshall, transporte \u00e0 son bord 60\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Iran.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine et la Russie repr\u00e9sentaient environ le tiers des exportations mondiales de bl\u00e9. Les Nations unies ont alert\u00e9 ces derniers mois quant au risque d\u2019exacerbation de la crise alimentaire mondiale. L\u2019Ukraine disposerait d\u2019environ 20\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en stock, soit le restant de la r\u00e9colte de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Le fruit de la moisson de cette ann\u00e9e est aussi estim\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0millions de tonnes.          A ce stade, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des deux derni\u00e8res semaines n\u2019\u00e9taient pas destin\u00e9es aux pays les plus fragilis\u00e9s par la crise alimentaire mondiale, mais le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a annonc\u00e9 jeudi sur Twitter que les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 charger 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie \u00e0 bord d\u2019un navire attendu vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux nouveaux navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ce matin","dateModified":"2022-08-12T09:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:23:00+00:00","articleBody":"    Bonjour , interloqu\u00e9 par le courage de Marina . Bien plus vaillante que beaucoup d\u2019autres! Pouvez vous nous \u00e9clairer sur son pass\u00e9, son \u0153uvre?     OuaouMarina         Bonjour,          Marina Ovsiannikova est une journaliste russe de 44\u00a0ans. Elle travaillait jusque-l\u00e0 pour la premi\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe, Pervy Kanal, et s\u2019est fait conna\u00eetre \u00e0 la mi-mars en brandissant, en plein journal sur cette cha\u00eene, une pancarte d\u2019opposition \u00e0 la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Avant, Mme\u00a0Ovsiannikova a \u00e9galement travaill\u00e9 pour la Compagnie d\u2019Etat panrusse de t\u00e9l\u00e9vision et de radiodiffusion (VGTRK) et a anim\u00e9 une \u00e9mission de sport sur Kouban TV. Apr\u00e8s son intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, elle d\u00e9missionne et devient, un temps, correspondante pour le grand quotidien allemand Die Welt. D\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e \u00e0 une amende, la journaliste est de nouveau arr\u00eat\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02022 \u00e0 son retour de Berlin et plac\u00e9e en r\u00e9sidence surveill\u00e9e. Elle encourt jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses.          Son intervention avait fait grand bruit \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, Emmanuel Macron proposant m\u00eame l\u2019asile politique \u00e0 la journaliste. Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers ces Russes qui ne cessent d\u2019essayer de transmettre la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.          Au sein de l\u2019opposition russe, elle ne fait toutefois pas l\u2019unanimit\u00e9, certains lui reprochant toujours ses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 travailler pour Pervy Kanal.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T13:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T09:07:00+00:00","articleBody":"     Parti le 1er\u00a0ao\u00fbt du port d\u2019Odessa, le Razoni, premier navire autoris\u00e9 \u00e0 naviguer \u00e0 la suite de l\u2019accord entre la Russie, l\u2019Ukraine et la Turquie, a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent livr\u00e9 \u00e0 peine 5\u00a0% du ma\u00efs qu\u2019il transportait.          L\u2019acheteur initial de la cargaison, une soci\u00e9t\u00e9 du Liban, a soudain fait faux bond, en d\u00e9pit du besoin pressant de c\u00e9r\u00e9ales dans ce pays. Et pour cause\u00a0: apr\u00e8s cinq mois de stockage dans les cales, la qualit\u00e9 de la cargaison s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e, ce qui rend difficile la qu\u00eate d\u2019un nouvel acheteur.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les difficult\u00e9s commerciales du premier navire c\u00e9r\u00e9alier autoris\u00e9 \u00e0 quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-12T09:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:37:01+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019elle avait remport\u00e9 l\u2019Eurovision, en mai\u00a02022, l\u2019Ukraine n\u2019accueillera pas l\u2019\u00e9dition 2023 en raison de la guerre. Elle se tiendra, selon un accord annonc\u00e9 \u00e0 la fin du mois de juillet, au Royaume-Uni, arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position.          Vendredi, la BBC a annonc\u00e9 que sept villes britanniques avaient \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es. Sur les vingt villes qui avaient fait part de leur int\u00e9r\u00eat pour accueillir le concours embl\u00e9matique, celles de Birmingham, Glasgow, Leeds, Liverpool, Manchester, Newcastle et Sheffield ont \u00e9t\u00e9 retenues. Des villes comme Londres ou Belfast (Irlande du Nord) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es.          L\u2019Ukraine avait dans un premier temps vivement contest\u00e9 la d\u00e9cision de l\u2019organisateur de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de lui retirer la 67e\u00a0\u00e9dition du concours pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Un accord avait finalement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 25\u00a0juillet par l\u2019Union europ\u00e9enne de Radio-T\u00e9l\u00e9vision (UER) et le gouvernement britannique pour que la BBC organise le concours, dans une version qui mettra l\u2019Ukraine en vedette.          La d\u00e9cision finale quant \u00e0 la ville retenue sera annonc\u00e9e \u00e0 l\u2019automne, pour un concours pr\u00e9vu en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept villes britanniques pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9es pour l\u2019organisation de l\u2019Eurovision, la d\u00e9cision finale pr...","dateModified":"2022-08-12T08:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:23:06+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient sur la s\u00e9rie d\u2019explosions qui se sont produites \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, exploit\u00e9 par la Russie, dans le sud-ouest de la Crim\u00e9e, mardi 9\u00a0ao\u00fbt.          Alors que ce territoire annex\u00e9 par la Russie en\u00a02014 a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par le conflit, \u00ab\u00a0la cause initiale des explosions n\u2019est pas claire, mais les grands nuages en champignon visibles dans les vid\u00e9os des t\u00e9moins a presque certainement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par la d\u00e9tonation de jusqu\u2019\u00e0 quatre zones de stockage de munitions non couvertes\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re.          Au cours de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0au moins cinq chasseurs-bombardiers Su-24 Fencer et trois jets polyvalents Su-30 Flanker H ont presque certainement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou s\u00e9rieusement endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, note-t-il, alors que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne parle de son c\u00f4t\u00e9 de neuf avions militaires russes d\u00e9truits.          \u00ab\u00a0La perte de huit avions de combat repr\u00e9sente une proportion mineure de la flotte globale d\u2019avions dont la Russie dispose pour soutenir la guerre. Cependant, Saky \u00e9tait principalement utilis\u00e9 comme base pour les avions de la flotte de la mer Noire de la marine russe\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Ainsi, il estime que \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 a\u00e9ronavale de la flotte est d\u00e9sormais consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019incident va probablement inciter l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 r\u00e9viser sa perception de la menace\u00a0\u00bb en Crim\u00e9e.                    Notre journaliste Emmanuel Grynszpan note dans cet article qu\u2019apr\u00e8s l\u2019attaque, qui a officiellement fait un mort et quinze bless\u00e9s, \u00ab\u00a0la Russie a imm\u00e9diatement cherch\u00e9 \u00e0 minimiser la port\u00e9e de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, parlant de d\u00e9tonation spontan\u00e9e de munitions\u00a0\u00bb, et \u00e9cart\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une attaque ukrainienne r\u00e9ussie.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 l\u2019attaque, mais \u00ab\u00a0Kiev avait attendu plusieurs jours avant de s\u2019attribuer la destruction du Moskva [vaisseau amiral de la flotte russe de la mer Noire, coul\u00e9 en avril]\u00a0\u00bb.          Si Kiev refuse pour l\u2019instant de confirmer toute implication de son arm\u00e9e, un responsable militaire ukrainien, s\u2019exprimant de mani\u00e8re anonyme et dont la parole a notamment \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par le Washington Post et le New York Times, a toutefois affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient bien \u00e0 l\u2019origine des frappes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Base militaire russe endommag\u00e9e en Crim\u00e9e\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que \u00ab\u00a0l\u2019i...","dateModified":"2022-08-12T08:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T08:12:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les autorit\u00e9s ukrainiennes refusent elles toujours l'acc\u00e8s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire aux membres de l'AIEA ?    Tom         Bonjour, Tom,          Pour Kiev et Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, une visite de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes.          Selon l\u2019op\u00e9rateur, sur Telegram, en juin, il suffirait aux Russes, lors de la visite, \u00ab\u00a0d\u2019afficher un niveau de radiations normal, de contr\u00f4ler les substances radioactives (\u2026) et d\u2019insister, globalement, sur le fait que tout va bien \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb. Le reste, \u00ab\u00a0ce sont des probl\u00e8mes politiques, et l\u2019AIEA ne fait pas de politique\u00a0\u00bb, conclut le message.          Dans un pr\u00e9c\u00e9dent message, Energoatom critiquait \u00e9galement les dirigeants de l\u2019agence internationale. \u00ab\u00a0La direction de l\u2019AIEA est, pour pr\u00e8s d\u2019un quart (environ 100 personnes) compos\u00e9e de Russes. En outre, m\u00eame l\u2019adjoint de [Rafael] Grossi \u2013 le chef du d\u00e9partement de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, Mikhail Chudakov \u2013 est \u00e9galement citoyen russe\u00a0\u00bb, affirmait ainsi l\u2019op\u00e9rateur.          Pour lui, la seule chose qui permettra \u00e0 l\u2019AIEA de mener une visite \u00e0 la centrale de Zaporijia est de rester ferme sur l\u2019exigence d\u2019un retrait des troupes russes \u2013 ainsi que des tanks, armes lourdes et munitions \u2013 du site. \u00ab\u00a0C\u2019est la seule mani\u00e8re pour l\u2019AIEA de se rendre \u00e0 la centrale afin de s\u2019assurer de la s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019\u00e9valuer les dommages caus\u00e9s par les activit\u00e9s criminelles des occupants\u00a0\u00bb, affirmait Energoatom en juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T08:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T06:05:38+00:00","articleBody":"           Marina Ovsiannikova lors de son proc\u00e8s \u00e0 Moscou, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP           Jeudi, la journaliste russe Marina Ovsiannikova, connue pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe \u00e0 la mi-mars, a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence dans le cadre d\u2019une affaire p\u00e9nale qui pourrait l\u2019envoyer en prison, a annonc\u00e9 un tribunal de Moscou. Mme Ovsiannikova est accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 des informations sur l\u2019arm\u00e9e consid\u00e9r\u00e9es par les autorit\u00e9s comme fausses lors d\u2019une action de protestation solitaire \u00e0 la mi-juillet. Elle risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison.          A la mi-mars, elle avait interrompu le journal t\u00e9l\u00e9vision d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat en s\u2019invitant sur le plateau avec une pancarte qui condamnait l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Lors de son proc\u00e8s, elle a eu recours une nouvelle fois \u00e0 cette forme de contestation.          Depuis le box des accus\u00e9s, elle a sorti une affichette de sa poche et l\u2019a plaqu\u00e9e contre la vitre, cherchant les cam\u00e9ras. Y \u00e9tait \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits.\u00a0\u00bb Des images d\u2019Associated Press (AP) et de BFMTV montrent des gardes cherchant \u00e0 la cacher.                          La journaliste brandit un papier sur lequel est \u00e9crit \u00ab\u00a0Que les enfants morts viennent hanter vos nuits\u00a0\u00bb, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP                 Des gardes cherchent \u00e0 cacher le message de la journaliste, lors de son proc\u00e8s, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022, \u00e0 Moscou. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/9a9b313_7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-7313fff620cc4cb98f76e4d7f7a8683c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova r\u00e9it\u00e8re son opposition \u00e0 la guerre lors de son proc\u00e8s \u00e0 Mosc...","dateModified":"2022-08-12T13:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T05:50:58+00:00","articleBody":"           Un commer\u00e7ant ferme la porte d\u2019un march\u00e9 avant le couvre-feu nocturne \u00e0 Pokrovsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Un client passe devant les rayons vides d\u2019un supermarch\u00e9, avant qu\u2019il ne ferme ses portes, \u00e0 Pokrovsk, le 11\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/2e17880_1660283434725-534366.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu avec le pape Fran\u00e7ois","dateModified":"2022-08-12T06:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:34:02+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement, jeudi, de nouvelles frappes sur le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a r\u00e9clam\u00e9, jeudi, devant l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la centrale. \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave, et l\u2019AIEA doit \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 mener sa mission \u00e0 Zaporijia aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, intervenant en vid\u00e9o lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Le temps presse\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, alors que l\u2019AIEA tente, depuis des semaines, d\u2019envoyer une mission pour inspecter la centrale.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-12T05:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:27:29+00:00","articleBody":"     Selon le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, l\u2019invasion russe faiblit et \u00ab\u00a0commence \u00e0 \u00e9chouer dans de nombreux domaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9chou\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent et ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace, jeudi 11\u00a0ao\u00fbt, aux journalistes.          La conf\u00e9rence de presse tenue par les ministres de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, du Danemark et de l\u2019Ukraine faisait suite \u00e0 une conf\u00e9rence internationale des donateurs, au cours de laquelle vingt-six pays ont annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a fait le pari qu\u2019en ao\u00fbt (\u2026) nous nous serions tous lass\u00e9s du conflit (\u2026). Eh bien, nous prouvons le contraire aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace.          Les montants exacts des donations de tous les pays, parmi lesquels la France, l\u2019Allemagne et les Etats-Unis, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 rendus publics, mais le Danemark a annonc\u00e9 une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 114\u00a0millions de dollars, portant \u00e0 pr\u00e8s de 417\u00a0millions son effort depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La Grande-Bretagne, qui coorganisait la rencontre avec son alli\u00e9 scandinave et l\u2019Ukraine, a promis 300\u00a0millions d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nos partenaires savent que nous avons besoin de fonds et se sont d\u00e9clar\u00e9s pr\u00eats \u00e0 nous soutenir financi\u00e8rement\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksi\u00ef Reznikov.          Le groupe de donateurs doit se r\u00e9unir \u00e0 nouveau \u00e0 la mi-septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion russe commence \u00e0 \u00e9chouer\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-08-12T06:11:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:22:49+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9 par les forces russes, a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 jeudi. L\u2019Ukraine et la Russie s\u2019en rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9. Pour le patron de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, qui a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der \u00ab\u00a0aussi vite que possible\u00a0\u00bb au complexe, \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, jeudi soir, la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9agir imm\u00e9diatement \u00ab\u00a0pour chasser les occupants de la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense danois a annonc\u00e9, jeudi, que 1,5\u00a0milliard d\u2019euros pour l\u2019\u00e9quipement et la formation des troupes ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 collect\u00e9s lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale rassemblant vingt-six pays \u00e0 Copenhague. En conf\u00e9rence de presse, le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes \u00ab\u00a0ne r\u00e9ussiront probablement jamais \u00e0 occuper l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          A Nikopol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Zaporijia, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr, le gouverneur Valentyn Reznichenko a fait \u00e9tat de trois morts et de neuf bless\u00e9s dus \u00e0 des tirs de lance-roquettes multiples russes Grad.          Dans l\u2019Est, dans le bassin minier du Donbass, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e que onze civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ces derni\u00e8res vingt-quatre heures.          L\u2019arm\u00e9e russe pilonne sans r\u00e9pit Soledar, une cit\u00e9 industrielle de 11\u00a0000 habitants avant la guerre, pour tenter d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a effectu\u00e9, jeudi, avec plusieurs autres hauts responsables de son pays un d\u00e9placement dans une r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine, appelant \u00e0 resserrer encore les liens avec Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-08-12T05:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html#619325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/12/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-s-est-entretenu-avec-le-pape-francois-l-ue-va-discuter-d-une-interdiction-de-visas-pour-tous-les-russes_6137840_3210.html","datePublished":"2022-08-12T04:21:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct destin\u00e9 \u00e0 couvrir le 170e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/383/0/5500/2750/1342/671/60/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-12T05:25:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/0/0/5500/3677/1342/897/3/0/5c21c29_1660319321755-2022-08-12t114149z-2128734459-rc2uuv9zz19w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kramatorsk.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/13/19-20">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Après la révolution de 2011, les attentats islamistes puis la pandémie de Covid-19 ont menacé de disparition ce patrimoine immatériel d’un islam contemplatif.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, la Kharja des maîtres soufis renaît à Sidi Bou Saïd      Après la révolution de 2011, les attentats islamistes puis la pandémie de Covid-19 ont menacé de disparition ce patrimoine immatériel d’un islam contemplatif.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le village de Sidi Bou Saïd, dans le golfe de Tunis, le 4 avril 2020.  FETHI BELAID / AFP                 Les drapeaux verts et rouges des confréries soufies pavoisent à nouveau les ruelles de Sidi Bou Saïd surplombant le golfe de Tunis. Quatre jours durant, du 7 au 11 août, le village touristique classé au patrimoine mondial de l’Unesco, vit au rythme de la Kharja, une procession de deux confréries soufies. Pendant certains rituels, comme les Aïssaouias, les disciples chantent et dansent jusqu’à entrer en transe. A l’abri des regards se déroulent aussi des cérémonies plus formelles, au cours desquelles les nouveaux adeptes prêtent serment. Une tradition qui connaît un nouveau souffle, après des années de reflux marquées par la montée du salafisme et la crise sanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Le projet présidentiel de nouvelle Constitution est dangereux »                   Le soufisme est un courant ésotérique de l’islam dont l’objectif est la recherche d’une fusion avec le divin. Aly Cherif, galeriste, et natif de Sidi Bou Saïd, a rejoint cette communauté dès ses 9 ans, fasciné par « des hommes avec des grandes moustaches et du jasmin dans les cheveux qui venaient chaque année chez nous chanter et danser ». Sa famille appartient à l’une des branches de la tradition soufie importée de Meknès, au Maroc, à la fin du XVe siècle, la confrérie des Aïssaouias.                 « A ses débuts en 1840, la Kharja était surtout un événement social, rappelle Aly Cherif. Elle symbolisait la rencontre entre deux villages d’agriculteurs et de pêcheurs. Les habitants de l’Ariana [une ville du Grand Tunis] venaient passer leurs vacances à Sidi Bou Saïd et une tradition de rendre hommage aux saints des villages s’est installée entre les deux communautés, afin de donner la bénédiction aux récoltes à venir pour l’année », explique Aly Chérif. Cette rencontre est ensuite devenue une fête mystique et populaire, partie intégrante du patrimoine tunisien.            Chaîne humaine            Malgré sa popularité – près de 10 000 spectateurs venaient chaque année assister à la Kharja avant la pandémie –, cette fête a été menacée de disparition, comme le reste du patrimoine soufi, à cause des attaques salafistes perpétrées après la révolution de 2011. Pour l’islam rigoriste, le soufisme est considéré comme une hérésie.            En 2013, près d’une quarantaine de mausolées est incendiée à travers le pays, dont celui de Sidi Bou Saïd, qui datait du XIIIe siècle. Il a été restauré depuis, mais cet épisode a profondément marqué la communauté. « C’était une période très noire pour nous, il y avait des menaces d’attaques et de fusillades terroristes qui ciblaient directement nos événements, nous avons dû tout arrêter », se souvient Aly Chérif.                           Dans les rues de Sidi Bou Saïd, les danseurs et chanteurs soufis se préparent, le 11 août 2022.  LILIA BLAISE                 En 2014, avec d’autres habitants et les disciples de la confrérie de Sidi Bou Saïd, ils forment une chaîne humaine pour protéger la Kharja qui a lieu sans les disciples de l’Ariana, à cause des menaces sécuritaires. « Il s’agissait de montrer notre résistance contre l’extrémisme. Cette chaîne a aussi solidifié nos soutiens au sein de la population », souligne Aly Chérif, précisant qu’avant la révolution, cette diversité était moins marquée.                Du côté de l’Ariana, « il y avait plus de soutiens et de connaisseurs du soufisme que de salafistes, donc nous avions le dessus. Mais, comme d’autres, nous avons dû mettre un terme à nos activités pendant quatre ans à cause des menaces », explique Nader Karrout, membre de la confrérie soufie.                             Lire aussi :  En Tunisie, la justice suspend la révocation d’une cinquantaine de juges décidée par le président Saïed                   Après ces années sombres, puis le lourd impact de la pandémie de Covid-19, la renaissance de la procession est une grande fête. « Nous nous sentons beaucoup plus en sécurité qu’avant, on sent que les choses sont revenues à la normale », commente Aly Chérif. En témoigne la présence policière discrète aux abords du village, mais, surtout, la foule compacte devant chaque rituel.            Tolérance et ouverture            « La Kharja de Sidi Bou Saïd a vraiment gardé cet aspect social au-delà du religieux, de la rencontre entre les communautés et cela draine aussi le public. C’est du soufisme populaire, très accessible et qui repose beaucoup sur l’esthétique musicale », explique Youssef Bayari, président de l’Association de protection du patrimoine de l’Ariana, qui ajoute qu’à travers les siècles les danses et chants se sont perfectionnés, devenant de vraies performances artistiques. Selon Nader, le soufisme attire aussi par sa tolérance et son ouverture. « Les mausolées accueillent tout le monde. Ce sont des lieux de refuge pour les marginalisés, les plus pauvres », ajoute-t-il.                           La Kharja des maîtres soufis tunisiens renaît dans les rues de Sidi Bou Saïd, le 11 août 2022, après plusieurs années de suspension.  LILIA BLAISE                 Aujourd’hui, si le patrimoine soufi retrouve son public après des années en dents de scie, il manque encore de valorisation, selon le réalisateur Walid Tayaa, qui avait fait un documentaire entre 2004 et 2010 sur les soufis du courant Aïssaouia et l’importance de la musique dans le rituel religieux « pour sortir de la vision un peu exotique et superficielle qu’avaient les étrangers du soufisme, explique-t-il. C’est un patrimoine immatériel, qui repose essentiellement sur la transmission. »                             Lisez notre série d’été sur les femmes du continent  Article réservé à nos abonnés  La Kahena, mythique reine berbère aux mille visages                   Les maîtres de chant assurent la relève en enseignant la musique, les rituels, les textes aux plus jeunes, ce qui explique le caractère familial des confréries où le savoir est légué de génération en génération. Mais ils n’ont aucune reconnaissance sur le plan institutionnel et beaucoup vivent dans la précarité, précise le cinéaste. « C’est dommage, parce que certains meurent dans la pauvreté la plus absolue et sont oubliés, sans qu’on leur reconnaisse le statut d’artiste ou de gardien d’un patrimoine très important », conclut-il.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/12/en-tunisie-la-kharja-des-maitres-soufis-renait-a-sidi-bou-said_6137895_3212.html"},"headline":"En Tunisie, la Kharja des ma\u00eetres soufis rena\u00eet \u00e0 Sidi Bou Sa\u00efd","dateCreated":"2022-08-12T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-12T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Islam","Religions","Culture & Style","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Apr\u00e8s la r\u00e9volution de 2011, les attentats islamistes puis la pand\u00e9mie de Covid-19 ont menac\u00e9 de disparition ce patrimoine immat\u00e9riel d\u2019un islam contemplatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/384/0/4640/2320/1342/671/60/0/58e26dc_1660294581263-000-1qe24s.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  
