<FILE-date="2022/08/13/19">

<article-nb="2022/08/13/19-1">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ A ce stade, aucun lien direct n’a encore été établi entre le régime de Téhéran et l’homme de 24 ans qui a poignardé à plusieurs reprises l’auteur des « Versets sataniques ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Iran             Salman Rushdie poignardé : ce que l’on sait de son assaillant, Hadi Matar      A ce stade, aucun lien direct n’a encore été établi entre le régime de Téhéran et l’homme de 24 ans qui a poignardé à plusieurs reprises l’auteur des « Versets sataniques ».          Par Le Monde avec AFP et Reuters         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 19h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Kayhan, quotidien ultraconservateur iranien, a vu en lui un « homme courageux et conscient de son devoir » pour avoir « attaqué l’apostat et le vicieux Salman Rushdie ». A ce stade, aucun lien direct n’a toutefois été établi entre l’homme de 24 ans qui a poignardé à plusieurs reprises l’auteur des Versets sataniques et Téhéran, d’où une fatwa ciblant le romancier britannique a été lancée il y a plus de trente ans.            Agé de 24 ans, l’agresseur identifié par la police sous le nom de Hadi Matar est originaire de Fairview dans l’Etat voisin du New Jersey. Il est né sur le sol américain de parents émigrés du Liban, dix ans après la publication des Versets sataniques, selon les informations de l’agence Associated Press.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le romancier Salman Rushdie, cible d’une fatwa depuis 33 ans, victime d’une attaque au couteau                   Sitôt l’attaque à l’arme blanche perpétrée, sur l’estrade d’un amphithéâtre d’un centre culturel à Chautauqua, dans le nord-ouest de l’Etat de New York, l’individu a été arrêté et placé en détention.                 Maintenu en détention, il a été inculpé pour agression et de tentative de meurtre, a déclaré samedi le procureur du comté de Chautauqua, Jason Schmidt. Ce dernier a précisé que les services de police s’efforçaient de réunir des éléments sur la préparation de l’attaque, afin de déterminer si d’autres chefs d’inculpation devaient être retenus.            « Il a fallu cinq hommes pour l’éloigner »            Les autorités n’ont toutefois rien révélé des motivations de l’assaillant ni de son mode opératoire, contraignant la presse américaine à s’en remettre à des conjectures et aux témoins de l’attaque. Citée par le New York Times, une personne située au premier rang de l’assistance a décrit une scène violente ainsi qu’un homme « acharné », « extrêmement puissant » et « rapide ». « Il a fallu cinq hommes pour l’éloigner, et il continuait à frapper », a-t-elle témoigné. Le président du centre culturel, Michael Hill, a précisé vendredi que Hadi Matar disposait d’un billet pour accéder à la conférence.            Un sac à dos lui appartenant a été saisi par les autorités qui ont perquisitionné sa chambre d’hôtel à Chautauqua ainsi que son lieu de résidence, selon les médias américains.                             Lire aussi :  Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Selon des premiers éléments recueillis par le groupe audiovisuel NBC et des sources policières citées par le New York Post, un examen préliminaire de ses comptes sur les réseaux sociaux révélerait des sympathies pour le régime iranien et les gardiens de la révolution, l’armée idéologique du régime. Citant une source anonyme, NBC New York évoque également une proximité idéologique avec l’extrémisme chiite.                Des images circulant sur les réseaux sociaux, présentées comme des captures d’écran de son compte Facebook prises avant sa fermeture par la plate-forme, montrent des photos de  figures emblématiques du régime iranien, dont l’ayatollah Ruhollah Khomeyni, à l’origine de la fatwa contre Salman Rushdie.            Le livre de Salman Rushdie, Les Versets sataniques, est interdit en Iran depuis 1988, car de nombreux musulmans le considèrent comme blasphématoire. L’année suivante, l’ayatollah  Khomeyni, Guide suprême de la révolution islamique de 1979 à 1989, avait lancé une fatwa (décret religieux) appelant à la mort de l’auteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, un écrivain résistant, conteur du chaos du monde                        Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/salman-rushdie-poignarde-ce-que-l-on-sait-de-son-assaillant-hadi-matar_6137966_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie poignard\u00e9\u00a0: ce que l\u2019on sait de son assaillant, Hadi Matar","dateCreated":"2022-08-13T17:10:57+02:00","datePublished":"2022-08-13T17:10:57+02:00","dateModified":"2022-08-13T19:03:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Proche-Orient","Iran","International"],"description":"A ce stade, aucun lien direct n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli entre le r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran et l\u2019homme de 24 ans qui a poignard\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/67b4630_0c1368baa43e409f8bc2d3fc225715a6-9bc1ecb556fe49459bcf3efe5f278e7d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-2">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Devant la commission de la défense de l’Assemblée nationale, les militaires ont détaillé les limites de la France face à un potentiel conflit de « haute intensité ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Défense             Armée française : l’alerte des chefs d’état-major      Devant la commission de la défense de l’Assemblée nationale, les militaires ont détaillé les limites de la France face à un potentiel conflit de « haute intensité ».          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des militaires ukrainiens visent des positions russes avec un canon français Caesar, sur une ligne de front dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, le 15 juin 2022.  ARIS MESSINIS / AFP               Le débat hante les casernes de l’Hexagone depuis le 24 février et l’entrée des troupes russes sur le sol ukrainien : l’armée française serait-elle capable d’endurer un conflit dit de « haute intensité » ? Conçu pour envoyer des corps expéditionnaires à travers le monde, le modèle tricolore d’armée « complète » mais aux moyens réduits pourrait-il soutenir un engagement militaire conventionnel de « masse », avec un adversaire aux capacités symétriques, comme le font les soldats de Kiev face aux forces de Vladimir Poutine ?          Traditionnellement réticents à évoquer leurs faiblesses, les différents chefs d’état-major de l’armée française ont levé un voile sur leurs réflexions, à l’occasion des auditions menées à huis clos en juillet par la nouvelle commission de la défense de l’Assemblée nationale, dont les comptes rendus ont été publiés début août. Ces déclarations sont certes destinées à convaincre les députés de mettre la main à la poche, alors qu’Emmanuel Macron a promis une « réévaluation » de la loi de programmation militaire (LPM) en cours (2019-2025), mais elles se révèlent aussi riches d’enseignements sur les discussions menées au sein des états-majors.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Budget des armées : la France doit se préparer à « faire des choix », selon la Cour des comptes                 Auditionné le 13 juillet, le chef d’état-major des armées, le général Thierry Burkhard, s’est montré direct pour décrire l’état de ses troupes. « Notre capacité à être une force expéditionnaire ne nous rend pas instantanément aptes à conduire une guerre de haute intensité. Le changement d’échelle et le recouvrement des capacités que nous avons éclipsées sont des défis », a reconnu à mots choisis le plus haut gradé français, ajoutant que « vingt années de conflits asymétriques (…) ont conduit à des arbitrages réduisant certaines capacités ».               Cette attrition était, jusqu’à ces dernières années, assumée par les responsables politiques, désireux de toucher « les dividendes de la paix », expression utilisée en 1990 par Laurent Fabius pour justifier la baisse des budgets militaires entraînée par la fin de la guerre froide. Malgré une « remontée en puissance » commencée en 2017, le budget français de la défense peine aujourd’hui à atteindre 2 % du PIB, alors qu’il dépassait 3 % dans les années 1980. « Depuis 1945, la marine [française] n’a jamais été aussi petite qu’aujourd’hui », s’est ému l’amiral Pierre Vandier, chef d’état-major de la marine, lors de son audition le 27 juillet.          Equipements peu nombreux et vétustes          C’est en matière de matériels que les gradés sont les plus inquiets. S’ils reconnaissent des avancées, comme dans les véhicules blindés, grâce au programme « Scorpion », ou les sous-marins nucléaires avec la mise en service du premier bâtiment de classe Suffren, ils déplorent des équipements trop peu nombreux ou parfois vétustes. « Parmi les capacités à renforcer, je citerai les capacités de défense sol-air, les drones, les feux dans la profondeur [l’artillerie de longue portée], les systèmes d’information et de communication, le renseignement ou les moyens de franchissement [les barges et ponts flottants] », a listé le général Pierre Schill, chef d’état-major de l’armée de terre, le 20 juillet.        Il vous reste 66.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/armee-francaise-l-alerte-des-chefs-d-etat-major_6137950_3210.html"},"headline":"Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major","dateCreated":"2022-08-13T11:44:22+02:00","datePublished":"2022-08-13T11:44:22+02:00","dateModified":"2022-08-13T16:43:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e"],"description":"Devant la commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les militaires ont d\u00e9taill\u00e9 les limites de la France face \u00e0 un potentiel conflit de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/597/0/5808/2904/1342/671/60/0/44f1800_1660401698275-000-32ch3pc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-3">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Selon le ministère de l’intérieur, 10 % des 300 000 incendies recensés chaque année sont des actes délibérés, mais ce chiffre est probablement sous-estimé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Police             Le soupçon de la pyromanie plane sur les incendies de l’été      Selon le ministère de l’intérieur, 10 % des 300 000 incendies recensés chaque année sont des actes délibérés, mais ce chiffre est probablement sous-estimé.          Par Christophe Ayad et Marie Maison         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Incendie près de Saint-Magne (Gironde), le 11 août 2022.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               La reprise virulente du mégafeu en Gironde, après un premier épisode intense en juillet, relance l’hypothèse d’un acte malveillant. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, l’a suggéré jeudi 11 août en déclarant qu’il y avait « de grandes suspicions » que ces reprises de feu soient « le fait d’incendiaires ». Il en veut pour preuve les « quelques centaines de mètres d’intervalle » entre les départs de feu. Un phénomène considéré par les spécialistes comme un indice probant d’incendie volontaire.          Ces propos ne s’appuient toutefois pas sur les investigations menées, puisque les agents de la cellule départementale de recherche des causes et circonstances des incendies de forêt n’ont pas encore pu commencer à travailler pour des raisons de sécurité.                           Lire aussi :  Incendies en France : qui sont les pyromanes et pourquoi font-ils cela ?                 Ces groupes de travail, formés de gendarmes, de policiers et de gardes forestiers, analysent les sites incendiés comme le fait la police scientifique sur une scène de crime. Ils cherchent à délimiter un périmètre, le plus réduit possible, sur lequel a eu lieu un départ de feu et étudient tous les indices disponibles : mégots, traces de carburant, empreintes sur un éventuel briquet et témoignages. Les rapports de la cellule sont transmis aux procureurs. Deux affaires de pyromanie, en Ardèche et dans l’Hérault, ont été particulièrement médiatisées en juillet, mais elles sont loin d’être les seules.          Condamnations chaque semaine          La sécheresse et la canicule exceptionnelles n’expliquent pas à elles seules la multiplication des foyers en Gironde, dans le Doubs, l’Hérault ou encore le Finistère. Chaque semaine, des condamnations sont prononcées pour des incendies volontaires ou pas. Ainsi, le 26 juillet, trois jeunes hommes d’une vingtaine d’années ont été condamnés en comparution immédiate à soixante-dix heures de travaux d’intérêt général et cinq mois de prison avec sursis par le tribunal judiciaire de Rennes pour avoir mis le feu dans un champ à Saint-Aubin-d’Aubigné (Ille-et-Vilaine), rapidement circonscrit par les pompiers.               Plus grave. Le 29 juillet, un homme de 44 ans, qui avait reconnu être l’auteur de plusieurs départs de feu à Lussas, près d’Aubenas (Ardèche), ayant ravagé 1 200 hectares, a été mis en examen et placé en détention provisoire. Présentant un « taux d’alcool significatif » au moment de son interpellation, il était passé aux aveux après avoir été « confronté aux nombreux témoignages » établissant sa présence sur les départs de feu. Il est poursuivi pour incendie volontaire, « crime puni d’une peine de quinze ans de réclusion criminelle », a précisé la procureure de Privas, Cécile Deprade.        Il vous reste 63.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/13/le-soupcon-de-la-pyromanie-sur-les-incendies-de-l-ete_6137973_3224.html"},"headline":"Le soup\u00e7on de la pyromanie plane sur les incendies de l\u2019\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-08-13T18:03:30+02:00","datePublished":"2022-08-13T18:03:30+02:00","dateModified":"2022-08-13T18:30:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police et justice","Police","Plan\u00e8te","Incendies","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 10 % des 300 000 incendies recens\u00e9s chaque ann\u00e9e sont des actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, mais ce chiffre est probablement sous-estim\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Maison"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/467da04_1660372329251-919533.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-4">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire en Biélorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse visibles grâce à des images satellites Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire en Biélorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre canons automoteurs slovaques ont été livrés à l’Ukraine        Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué samedi sur Twitter l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés à l’Ukraine par la Slovaquie. Après les M777 américains, les FH70 italiens, les Caesar français, les M109, notamment norvégiens, les Krabs polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septième type d’obusiers de calibre 155 mm (le calibre OTAN) à être envoyés à Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, a lui aussi fait l’annonce sur Twitter. « La Slovaquie aide à protéger des vies ukrainiennes innocentes », a-t-il écrit en introduction de son message.                    18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ponts d’Antonivsky et de Kakhovka, des « points de vulnérabilité majeurs » pour les Russes        L’armée ukrainienne a affirmé cette semaine avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans la région de Kherson, occupée par les forces russes dans le sud du pays. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.          Pour le ministère de la défense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant accès aux territoires occupés par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les véhicules militaires lourds, et donc inadaptées aux besoins d’un ravitaillement militaire d’ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n’ont pu effectuer que des réparations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement miné. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          « Même si la Russie parvient à effectuer d’importantes réparations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vulnérabilité majeurs. […] Avec leur chaîne d’approvisionnement limitée, l’importance des stocks que la Russie a réussi à établir sur la rive droite pourrait s’avérer être un facteur déterminant pour l’endurance des troupes », analysent les Britanniques.                    17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une femme blessée par un tir de roquette russe avec sa fille, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Du sang sur un banc où une personne a été tuée dans une attaque à la roquette russe la nuit dernière, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     17:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France est-elle prête pour un conflit à « haute intensité » comme en Ukraine ?        Le débat hante les casernes de l’Hexagone depuis le 24 février et l’entrée des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement réticents à évoquer leurs faiblesses, les différents chefs d’état-major de l’armée française ont levé un voile sur leurs réflexions, à l’occasion des auditions menées à huis clos en juillet par la nouvelle commission de la défense de l’Assemblée nationale, dont les comptes rendus ont été publiés début août.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se révèlent riches d’enseignements sur les besoins, parfois criants, des armées.                    Lire aussi :  Armée française : l’alerte des chefs d’état-major                                 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des images satellites montrent des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse        Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire à Ziabrovka, dans la région de Gomel, en Biélorussie. Une chaîne Telegram biélorusse, spécialisée notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirmé qu’« au moins huit explosions » se sont produites près de cet aérodrome, qui abriterait du matériel militaire russe. Principal allié de Moscou, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laissé libre accès au territoire de son pays à l’armée russe pour qu’elle puisse lancer son offensive sur l’Ukraine le 24 février.          L’armée biélorusse a démenti, affirmant qu’il s’agissait d’un simple incident survenu lors d’un contrôle. « Un véhicule a pris feu après le remplacement de son moteur, a fait savoir le ministère de la défense biélorusse dans un communiqué. Le feu a été rapidement maîtrisé. Personne n’a été blessé. »          Des images satellites publiées samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome. Le chef adjoint du département opérationnel de l’état-major des forces armées ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirmé dans la semaine que les forces ukrainiennes n’étaient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 août 2022 et publiée samedi 13 août par Maxar Technologies montre les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome de Ziabrovka, en Biélorussie. HANDOUT / AFP                     16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent à nouveau de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou ont de nouveau échangé samedi des accusations de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée à plusieurs reprises depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant local d’Enerhodar − ville dans laquelle se trouve la centrale − resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (...) L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de 3 à 5 secondes », ajoute le message.          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont sans surprise accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victime ni de dégâts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) sépare les zones aux mains des Russes de celles contrôlées par les autorités ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU.          Les premières frappes, le 5 août, ont notamment touché un transformateur de ligne électrique haute tension, entraînant l’arrêt automatique du réacteur n°3 de la plus grande centrale nucléaire d’Europe et le démarrage de ses groupes électrogènes de secours. Les dernières frappes en date, jeudi, ont endommagé une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivité.          Les autorités ukrainiennes, soutenues par leurs alliés occidentaux, appellent à la démilitarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky dénonçant le « chantage nucléaire russe ».                    16:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brittney Griner, une championne prise dans le jeu géopolitique        Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe pour « possession et trafic de drogue » − du liquide de vapoteuse à base de cannabis, interdit en Russie, mais légal dans de nombreux Etats américains −, Brittney Griner se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec Washington. Mais l’histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s’est affirmée dès le début de sa carrière comme un modèle, ne se résume pas à une simple monnaie d’échange.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                                 15:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le navire « Fulmar S » transportant 12 000 tonnes de maïs quitte le port d’Odessa, le 13 août 2022. NINA LYASHONOK / AP                     14:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes recouvertes de terre pendant l’enterrement de plusieurs civils non identifiés, dans un cimetière local de la ville de Boutcha, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     13:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trafiquant d’armes russe contre basketteuse américaine : les négociations sont en cours pour un possible échange de prisonniers        Un diplomate russe a confirmé samedi que Moscou et Washington discutaient d’un possible échange de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois déclaré avoir fait une « offre importante » pour obtenir la libération de deux Américains détenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat américain, Paul Whelan.          Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Son cas a pris une ampleur géopolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington liée à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Selon des médias américains, l’échange impliquerait un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnommé « le Marchand de mort ». M. Bout a été arrêté en Thaïlande en 2008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.          « Les discussions sur le sujet très sensible d’un échange de [prisonniers] se déroulent via des canaux choisis par nos présidents », a déclaré le directeur du département Amérique du Nord au ministère des affaires étrangères russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cités par la presse américaine « sont effectivement considérés. La Russie cherche à obtenir la libération de Viktor Bout depuis longtemps », a-t-il ajouté dans un entretien publié samedi par l’agence de presse russe TASS.          « La “diplomatie silencieuse” continue et devrait porter ses fruits si, bien sûr, Washington (…) se garde de tomber dans la propagande », a-t-il ajouté. C’est la première fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible échange impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproché à Washington de faire des déclarations publiques sur les négociations en cours.                    11:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enfants tiennent des équipements militaires antichars et antiaériens usagés, lors d’une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12 août 2022. YURIY DYACHYSHYN / AFP                     10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens tirent avec un système de roquettes multiples sur une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 12 août 2022. STRINGER / REUTERS                     06:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PIB de la Russie a baissé de 4 % au deuxième trimestre par rapport à 2021        Le produit intérieur brut de la Russie s’est contracté de 4 % au deuxième trimestre de cette année par rapport à celui de l’année 2021, a annoncé vendredi Rosstat, le service statistique de l’Etat.          C’est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l’Ukraine le 24 février. Le pays est touché par plusieurs séries de sanctions internationales depuis le début de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coupé certaines banques russes du système de transfert international Swift, ainsi que par le départ de nombreuses entreprises étrangères.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baissé de 15,3 % et le commerce de détail de 9,8 %. Ces chiffres semblent couper l’élan économique de la Russie, qui avait signalé des augmentations considérables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.                    06:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »        Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au Monde, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.                    Lire aussi :  « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »                                 06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports précédents faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.        Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux blessés ont également été hospitalisés.        Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO.                     06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et tous        Ce direct vous informera sur le 171e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d’hier avec ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :   HANDOUT / AFP          Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports précédents faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux blessés ont également été hospitalisés.Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Factuel. L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-13T16:52:16+00:00","coverageEndTime":"2022-08-14T04:52:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","description":"Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire en Bi\u00e9lorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse visibles grâce à des images satellites","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire en Bi\u00e9lorussie. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/10425/5894/1342/758/3/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-13T16:52:16+00:00"
,"endDate":"2022-08-14T04:52:16+00:00"
  Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salu\u00e9 samedi sur Twitter l\u2019arriv\u00e9e de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par la Slovaquie. Apr\u00e8s les M777 am\u00e9ricains, les FH70 italiens, les Caesar fran\u00e7ais, les M109, notamment norv\u00e9giens, les Krabs polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septi\u00e8me type d\u2019obusiers de calibre 155\u00a0mm (le calibre OTAN) \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, a lui aussi fait l\u2019annonce sur Twitter. \u00ab\u00a0La Slovaquie aide \u00e0 prot\u00e9ger des vies ukrainiennes innocentes\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit en introduction de son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre canons automoteurs slovaques ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-13T17:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T16:01:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 cette semaine avoir rendu \u00ab\u00a0inutilisable\u00a0\u00bb un pont situ\u00e9 pr\u00e8s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes dans le sud du pays. Le 8\u00a0ao\u00fbt, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 une autre infrastructure situ\u00e9e dans la m\u00eame r\u00e9gion, le pont autoroutier Antonivsky, d\u2019importance strat\u00e9gique pour la logistique des forces russes.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant acc\u00e8s aux territoires occup\u00e9s par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les v\u00e9hicules militaires lourds, et donc inadapt\u00e9es aux besoins d\u2019un ravitaillement militaire d\u2019ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n\u2019ont pu effectuer que des r\u00e9parations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement min\u00e9. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la Russie parvient \u00e0 effectuer d\u2019importantes r\u00e9parations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs. [\u2026] Avec leur cha\u00eene d\u2019approvisionnement limit\u00e9e, l\u2019importance des stocks que la Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sur la rive droite pourrait s\u2019av\u00e9rer \u00eatre un facteur d\u00e9terminant pour l\u2019endurance des troupes\u00a0\u00bb, analysent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ponts d\u2019Antonivsky et de Kakhovka, des \u00ab\u00a0points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs\u00a0\u00bb pour les Russes","dateModified":"2022-08-13T16:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:45:20+00:00","articleBody":"                     Une femme bless\u00e9e par un tir de roquette russe avec sa fille, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Du sang sur un banc o\u00f9 une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans une attaque \u00e0 la roquette russe la nuit derni\u00e8re, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/dcc77b0_660ec65b5923458bb159fda8ca317698-660ec65b5923458bb159fda8ca317698-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T15:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:57+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9bat hante les casernes de l\u2019Hexagone depuis le 24 f\u00e9vrier et l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement r\u00e9ticents \u00e0 \u00e9voquer leurs faiblesses, les diff\u00e9rents chefs d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise ont lev\u00e9 un voile sur leurs r\u00e9flexions, \u00e0 l\u2019occasion des auditions men\u00e9es \u00e0 huis clos en juillet par la nouvelle commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dont les comptes rendus ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s d\u00e9but ao\u00fbt.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se r\u00e9v\u00e8lent riches d\u2019enseignements sur les besoins, parfois criants, des arm\u00e9es.                    Lire aussi :  Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est-elle pr\u00eate pour un conflit \u00e0 \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb comme en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-08-13T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:47:48+00:00","articleBody":"     Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel, en Bi\u00e9lorussie. Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s de cet a\u00e9rodrome, qui abriterait du mat\u00e9riel militaire russe. Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.          L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un simple incident survenu lors d\u2019un contr\u00f4le. \u00ab\u00a0Un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9. Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. \u00bb          Des images satellites publi\u00e9es samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome. Le chef adjoint du d\u00e9partement op\u00e9rationnel de l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirm\u00e9 dans la semaine que les forces ukrainiennes n\u2019\u00e9taient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 ao\u00fbt 2022 et publi\u00e9e samedi 13 ao\u00fbt par Maxar Technologies montre les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome de Ziabrovka, en Bi\u00e9lorussie. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0d67f51_5931148-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-08-13T15:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:09:57+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou ont de nouveau \u00e9chang\u00e9 samedi des accusations de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant local d\u2019Enerhodar \u2212 ville dans laquelle se trouve la centrale \u2212 rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (...) L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de 3 \u00e0 5 secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont sans surprise accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victime ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          Les premi\u00e8res frappes, le 5 ao\u00fbt, ont notamment touch\u00e9 un transformateur de ligne \u00e9lectrique haute tension, entra\u00eenant l\u2019arr\u00eat automatique du r\u00e9acteur n\u00b03 de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe et le d\u00e9marrage de ses groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours. Les derni\u00e8res frappes en date, jeudi, ont endommag\u00e9 une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivit\u00e9.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, soutenues par leurs alli\u00e9s occidentaux, appellent \u00e0 la d\u00e9militarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent \u00e0 nouveau de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-13T14:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:05:44+00:00","articleBody":"     Condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison par un tribunal russe pour \u00ab\u00a0possession et trafic de drogue\u00a0\u00bb \u2212 du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis, interdit en Russie, mais l\u00e9gal dans de nombreux Etats am\u00e9ricains \u2212, Brittney Griner se trouve prise au pi\u00e8ge de la crise g\u00e9opolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirm\u00e9, samedi, des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb en vue d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9change\u00a0\u00bb de prisonniers avec Washington. Mais l\u2019histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s\u2019est affirm\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de sa carri\u00e8re comme un mod\u00e8le, ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une simple monnaie d\u2019\u00e9change.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brittney Griner, une championne prise dans le jeu g\u00e9opolitique","dateModified":"2022-08-13T14:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T13:23:58+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Fulmar S\u00a0\u00bb transportant 12 000 tonnes de ma\u00efs quitte le port d\u2019Odessa, le 13 ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/2a577be_3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T13:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T12:24:17+00:00","articleBody":"                     Des tombes recouvertes de terre pendant l\u2019enterrement de plusieurs civils non identifi\u00e9s, dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/78b69ab_1660393346602-000-32gd47l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T12:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T11:48:22+00:00","articleBody":"     Un diplomate russe a confirm\u00e9 samedi que Moscou et Washington discutaient d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois d\u00e9clar\u00e9 avoir fait une \u00ab\u00a0offre importante\u00a0\u00bb pour obtenir la lib\u00e9ration de deux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat am\u00e9ricain, Paul Whelan.          Brittney Griner, consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des meilleures joueuses de basket au monde, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Son cas a pris une ampleur g\u00e9opolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Selon des m\u00e9dias am\u00e9ricains, l\u2019\u00e9change impliquerait un c\u00e9l\u00e8bre trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0le Marchand de mort\u00a0\u00bb. M.\u00a0Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.          \u00ab\u00a0Les discussions sur le sujet tr\u00e8s sensible d\u2019un \u00e9change de [prisonniers] se d\u00e9roulent via des canaux choisis par nos pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur du d\u00e9partement Am\u00e9rique du Nord au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cit\u00e9s par la presse am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0sont effectivement consid\u00e9r\u00e9s. La Russie cherche \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Viktor Bout depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un entretien publi\u00e9 samedi par l\u2019agence de presse russe TASS.          \u00ab\u00a0La \u201cdiplomatie silencieuse\u201d continue et devrait porter ses fruits si, bien s\u00fbr, Washington (\u2026) se garde de tomber dans la propagande\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible \u00e9change impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproch\u00e9 \u00e0 Washington de faire des d\u00e9clarations publiques sur les n\u00e9gociations en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trafiquant d\u2019armes russe contre basketteuse am\u00e9ricaine\u00a0: les n\u00e9gociations sont en cours pour un possi...","dateModified":"2022-08-13T11:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T09:39:33+00:00","articleBody":"                     Des enfants tiennent des \u00e9quipements militaires antichars et antia\u00e9riens usag\u00e9s, lors d\u2019une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/57fb3b0_1660383489153-921049.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T09:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T08:02:10+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un syst\u00e8me de roquettes multiples sur une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/1bfb6d5_1660377532659-2022-08-13t052858z-121849214-rc20vv9nw9jo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse visibles gr...","dateModified":"2022-08-13T08:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:46:02+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de la Russie s\u2019est contract\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 celui de l\u2019ann\u00e9e 2021, a annonc\u00e9 vendredi Rosstat, le service statistique de l\u2019Etat.          C\u2019est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pays est touch\u00e9 par plusieurs s\u00e9ries de sanctions internationales depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coup\u00e9 certaines banques russes du syst\u00e8me de transfert international Swift, ainsi que par le d\u00e9part de nombreuses entreprises \u00e9trang\u00e8res.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baiss\u00e9 de 15,3\u00a0% et le commerce de d\u00e9tail de 9,8\u00a0%. Ces chiffres semblent couper l\u2019\u00e9lan \u00e9conomique de la Russie, qui avait signal\u00e9 des augmentations consid\u00e9rables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de la Russie a baiss\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre par rapport \u00e0 2021","dateModified":"2022-08-13T05:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:40:00+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles conflictualit\u00e9s g\u00e9opolitiques, l\u2019Europe doit d\u00e9velopper une politique diplomatique coh\u00e9rente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au Monde, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa...","dateModified":"2022-08-13T05:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:32:02+00:00","articleBody":"      Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports pr\u00e9c\u00e9dents faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux bless\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.          Le Pentagone a assur\u00e9 vendredi ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-13T05:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:31:15+00:00","articleBody":"     Ce direct vous informera sur le 171e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/341/0/10425/5212/1342/671/60/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-13T05:25:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/10425/5894/1342/758/3/0/0d67f51_5931148-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/13/19-5">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe, la basketteuse se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis. Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Basket             La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou      Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe, la basketteuse se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis. Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec les Etats-Unis.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 13h26, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’atmosphère est à la fête dans les travées de la Saitama Arena, à Tokyo, en ce dimanche 8 août 2021. « Vous me mettrez un peu de sauce barbecue pour accompagner ces trente pions », rigole Brittney Griner, facétieuse, devant ses partenaires qui la congratulent. L’équipe féminine de basket des Etats-Unis vient de s’imposer au détriment des Japonaises, en finale du tournoi des Jeux olympiques.          Lors de ce match, la stratégie de Team USA a été simple : passer en priorité le ballon à Brittney Griner et laisser cette dernière, du haut de ses 2,03 mètres, se débrouiller seule, dans la raquette et sous le panier adverses. Imparable. Avec trente points inscrits (quatorze tirs réussis sur dix-huit tentés) – un record en finale olympique chez les dames –, la numéro 15 a largement contribué à la victoire (90-75) et au gain d’un septième titre olympique consécutif pour les Etats-Unis.                         En août 2021, Brittney Griner remportait l’or olympique avec l’équipe américaine, à Tokyo.  GREGORY SHAMUS / AFP               Un an a passé. Brittney Griner a, contre son gré, troqué les parquets pour une prison et les cours de justice. La basketteuse américaine est emprisonnée depuis près de six mois en Russie. Mi-février – quelques jours avant le début de la guerre en Ukraine –, elle a été arrêtée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en raison de la présence, dans ses bagages, de liquide de vapoteuse à base de cannabis, interdit en Russie, mais légal dans de nombreux Etats américains.                           Lire aussi :  Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers                 Jeudi 4 août, elle a été condamnée par le tribunal de Khimki, près de Moscou, à une peine de neuf ans de prison pour « possession et trafic de drogue ». Une décision « insensée », selon ses avocats, qui ont annoncé la volonté de la joueuse de faire appel de ce jugement.               Alors que Brittney Griner s’est retrouvée malgré elle plongée dans la crise géopolitique entre Washington et Moscou, en plein conflit en Ukraine, la Russie s’est dit « prête » à discuter d’un échange de prisonniers avec les Etats-Unis. « Les discussions sur le sujet très sensible d’un échange de (prisonniers) se déroulent via des canaux choisis par nos présidents », a confirmé le directeur du département Amérique du Nord au ministère russe des affaires étrangères, Alexandre Dartchiev, dans un entretien publié samedi 13 août par l’agence de presse russe Tass.          Star universitaire          A 31 ans, la Texane fait partie du gratin du basket mondial, depuis près de dix ans. Elle a crevé l’écran en 2013 : dès son premier match sous le maillot des Phoenix Mercury en Women’s National Basketball Association (WNBA), la ligue nord-américaine équivalente de la NBA chez les hommes, elle a inscrit deux dunks. Jusque-là, seules deux joueuses avaient réalisé en match ce geste spectaculaire, qui consiste à venir « claquer » le ballon, à une ou à deux mains, dans l’arceau du panier, puis à s’accrocher à ce dernier.        Il vous reste 67.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/basketball-l-americaine-brittney-griner-prise-de-guerre-de-moscou_6137956_3242.html"},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou","dateCreated":"2022-08-13T13:26:57+02:00","datePublished":"2022-08-13T13:26:57+02:00","dateModified":"2022-08-13T14:53:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison par un tribunal russe, la basketteuse se trouve prise au pi\u00e8ge de la crise g\u00e9opolitique entre la Russie et les Etats-Unis. Moscou a confirm\u00e9, samedi, des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb en vue d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9change\u00a0\u00bb de prisonniers avec les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/0/0/5152/2576/1342/671/60/0/93f2965_170272b1adda4869bff67f3e911adbf7-170272b1adda4869bff67f3e911adbf7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-6">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Léo Bergère est devenu champion d’Europe de triathlon samedi à Munich, devant Pierre Le Corre et Dorian Coninx.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport              Triplé français historique aux championnats d’Europe de triathlon      Léo Bergère est devenu champion d’Europe de triathlon samedi à Munich, devant Pierre Le Corre et Dorian Coninx.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Léo Bergère à l’arrivée du triathlon samedi 13 août à Munich.  INA FASSBENDER / AFP                 Le Français Léo Bergère champion d’Europe de triathlon, samedi 13 août à Munich. Il a devancé deux autres Français, Pierre Le Corre et Dorian Coninx. Ce triplé est historique pour le triathlon français.            Après avoir pris les devants dans un groupe de douze échappés à vélo, le trio tricolore a provoqué la sélection dès les premiers kilomètres de course à pied. Léo Bergère s’est envolé à deux tours de l’arrivée dans une côte du parcours très accidenté.                 Léo Bergère, 26 ans, faisait figure de favori compte tenu de sa régularité sur l’année en cours : quatre podiums et une quatrième place en cinq courses WTCS (World triathlon championship series), les séries mondiales, compétitions prises en compte pour l’attribution du titre de champion du monde de triathlon. Il occupe la deuxième place du classement actuellement.            L’Isérois était passé à côté des Jeux olympiques de Tokyo (21e) comme le reste de l’équipe de France.            Pierre Le Corre était tenant du titre, Dorian Coninx, médaillé de bronze avec le relais mixte à Tokyo. Le double champion du monde Vincent Luis avait choisi de se préserver pour la fin de saison après une tachycardie en course en mai                Avec ce titre, Léo Bergère s’affirme comme l’un des meilleurs triathlètes du monde sur ce format olympique (1 500 m de natation, 40 km de vélo et 10 km de course à pied) avec le Néo-Zélandais Hayden Wilde, qu’il talonne au classement WTCS, et le Britannique Alex Yee, absent après sa victoire sur Wilde aux Jeux du Commonwealth.            Il reste deux manches mi-octobre puis début novembre avant la grande finale à Abou Dhabi où Bergère sera en course pour décrocher le titre mondial.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/triple-francais-historique-aux-championnats-d-europe-de-triathlon_6137970_3242.html"},"headline":"Tripl\u00e9 fran\u00e7ais historique aux championnats d\u2019Europe de triathlon","dateCreated":"2022-08-13T17:54:20+02:00","datePublished":"2022-08-13T17:54:20+02:00","dateModified":"2022-08-13T18:15:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"L\u00e9o Berg\u00e8re est devenu champion d\u2019Europe de triathlon samedi \u00e0 Munich, devant Pierre Le Corre et Dorian Coninx.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/591/0/7092/3546/1342/671/60/0/0707d30_5932235-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-7">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ En infériorité numérique pendant tout le match ou presque à cause d’un carton rouge contre Youssouf Fofana, les Monégasques ont réussi à égaliser en fin de rencontre grâce à Breel Embolo. Gaëtan Laborde avait ouvert la marque pour les Rennais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ On espère s'y prendre mieux que les Rennais aujourd'hui, d'ailleurs...    Gastounette (bretonne et triste donc)         T’as toujours aimé les Pyrénées mais t’as quitté les Pyrénées.                                        18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Rennes fait tourner le ballon mais ne trouve pas de solution face à une défense monégasque bien organisée.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  À 10 minutes de la fin de la rencontre, en comptant le temps additionnel, les deux équipes poussent pour prendre les 3 points. Le match est toujours équilibré mais les forces offensives rennaises semblent plus en jambes.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir les Liveurs. Je n’ai absolument rien suivi ce soir mais je voulais vous faire un petit coucou, juste comme ça, en passant.    Poupette          C’est bien aimable ! Merci d’être passée, et n’hésitez pas à rester un peu parmi nous !                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du changement des deux côtés              Benjamin Bourigeaud est remplacé par Kamaldeen Sulemana pour Rennes. Et côté monégasque, Krepin Diatta cède sa place à Gelson Martins, et Vanderson sort pour Benoît Badiashile.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 quel gardien a fait une erreur ???    jldel         Le jeune Doğan Alemdar (19 ans) avait remplacé Steve Mandanda à la mi-temps. Malheureusement pour lui, la rencontre ne se passe pas du tout comme prévu.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Désiré Doué, rentré à l’instant, n’a que 17 ans et 2 mois. Il a été formé à Rennes, comme son frère, Guéla, 19 ans, et présent sur le banc aujourd’hui.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 ALLEZ RENNES     RennesLove         Un peu d’impartialité s’il vous plait !                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rennes procède à deux changements             Doué et Doku remplacent Laborde et Tait.                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Monaco ne veut pas s’arrêter là ! Embolo tente un retourné acrobatique, mais le manque.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Monaco égalise !              Les défenseurs rennais jouent en retrait avec leur gardien, et sur un contrôle trop long, Dogan Alemdar perd le ballon, poussé par Embolo au fond des filets. Grosse boulette du portier entré en jeu à la mi-temps.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match Monaco-Rennes, qui compte pour la deuxième journée du championnat de France de Ligue 1.         De quoi s’agit-il ? De la rencontre entre l’AS Monaco et Rennes pour la deuxième journée de Ligue 1.         Où ? Au stade Louis-II.         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? Prime Video.         Qui live ? Hortense Leblanc et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         AS Monaco         Nübel – Vanderson, Disasi, Maripan, Caio Henrique – Lucas, Fofana, Golovin – Ben Yedder, Diatta, Embolo.         Entraîneur : Philippe Clement.         Stade rennais         Mandanda – Traoré, Rodon, Theate, Truffert – Majer, Santamaria, Tait – Bourigeaud, Laborde, Terrier         Entraîneur : Bruno Génésio.         Qui arbitre ? Jérémie Pignard.         De quoi ne parlera-t-on pas ?         Des graffitis au milieu des vaches et des chevaux, à Nogent-le-Rotrou         A lire en attendant :         Monaco craque à Eindhoven et dit adieu à la Ligue des champions         Pourquoi l’interdiction des matchs en nocturne serait le cauchemar de la Ligue.         Football : la cérémonie et le match d’ouverture du Mondial 2022 avancés d’un jour                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","coverageStartTime":"2022-08-13T17:17:27+00:00","coverageEndTime":"2022-08-13T17:17:53+00:00","headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","description":"En inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pendant tout le match ou presque \u00e0 cause d\u2019un carton rouge contre Youssouf Fofana, les Mon\u00e9gasques ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser en fin de rencontre gr\u00e2ce \u00e0 Breel Embolo. Ga\u00ebtan Laborde avait ouvert la marque pour les Rennais.","articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Monaco-Rennes : au terme d’un match fou, les deux équipes se partagent les points","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pendant tout le match ou presque \u00e0 cause d\u2019un carton rouge contre Youssouf Fofana, les Mon\u00e9gasques ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser en fin de rencontre gr\u00e2ce \u00e0 Breel Embolo. Ga\u00ebtan Laborde avait ouvert la marque pour les Rennais.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-08-13T17:17:27+00:00"
,"endDate":"2022-08-13T17:17:53+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi et particip\u00e9 \u00e0 ce live. On se retrouve bient\u00f4t pour un nouveau live. Bonne fin de journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T17:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T17:12:08+00:00","articleBody":"     Les Mon\u00e9gasques ont fait preuve d\u2019abn\u00e9gation, samedi apr\u00e8s-midi, contre Rennes. R\u00e9duits \u00e0 10 d\u00e8s la 15e minute apr\u00e8s l\u2019expulsion s\u00e9v\u00e8re de Youssouf Fofana, les hommes de Philippe Cl\u00e9ment se sont accroch\u00e9s pour ne pas s\u2019incliner face \u00e0 une \u00e9quipe rennaise qui a presque monopolis\u00e9 le ballon, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.          Ce sont m\u00eame les Mon\u00e9gasques qui se sont procur\u00e9 la premi\u00e8re occasion de faire trembler les filets avec un penalty, finalement arr\u00eat\u00e9 par Steve Mandanda. Au retour des vestiaires, le club de la Principaut\u00e9 est revenu avec de bonnes intentions, faisant m\u00eame oublier qu\u2019il jouait \u00e0 10. Mais presque contre le cours du jeu \u00e0 ce moment-l\u00e0, Ga\u00ebtan Laborde a ouvert le score pour le Stade Rennais (59e).          Revigor\u00e9s par ce but puis par l\u2019entr\u00e9e d\u2019Arnaud Kalimuendo, les Rennais se sont montr\u00e9s plus offensifs, et les Mon\u00e9gasques ont d\u00fb proc\u00e9der en contre. Et alors que les Bretons semblaient avoir le match en main, leur jeune gardien, Dogan Alemdar, entr\u00e9 en jeu \u00e0 la mi-temps, s\u2019est rendu coupable d\u2019un mauvais contr\u00f4le dont a profit\u00e9 Breel Embolo pour pousser le ballon au fond des filets (72e).          Le score n\u2019\u00e9voluera plus malgr\u00e9 des derni\u00e8res tentatives de chaque c\u00f4t\u00e9, et Monaco prive Rennes d\u2019une premi\u00e8re victoire cette saison, apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Lorient lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e. Frustr\u00e9, le milieu de terrain Baptiste Santamaria n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots au micro de Prime Video\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une erreur individuelle qui ne doit pas arriver \u00e0 ce niveau-l\u00e0 [...] Pour moi c\u2019est une faute professionnelle de ne pas repartir avec les trois points.\u00a0\u00bb Victorieux \u00e0 Strasbourg le week-end dernier, les Mon\u00e9gasques comptent, eux, quatre points au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco s\u2019accroche et obtient le point du match nul contre Rennes ","dateModified":"2022-08-13T17:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:57:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Les deux \u00e9quipes se quittent dos \u00e0 dos\u00a0: 1-1","dateModified":"2022-08-13T16:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:57:21+00:00","articleBody":"     Le gardien se fait excuser apr\u00e8s sa boulette en d\u00e9tournant une t\u00eate de Jakobs \u00e0 bout portant. Il sauve le Stade Rennais au bout du temps additionnel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dogan Alemdar d\u00e9cisif\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T16:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:55:47+00:00","articleBody":"     Doku s\u2019essaye de loin \u00e9galement, mais c\u2019est bien capt\u00e9 par N\u00fcbel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:55:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:55:13+00:00","articleBody":"     Pas impressionn\u00e9 alors qu\u2019il n\u2019a fait ses d\u00e9buts en Ligue 1 que la semaine derni\u00e8re, D\u00e9sir\u00e9 Dou\u00e9 tente sa chance de loin. \u00c7a passe \u00e0 quelques centim\u00e8tres du but de N\u00fcbel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:52:15+00:00","articleBody":"     Il y aura 4 minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:50:58+00:00","articleBody":"     Rennes obtient un corner. D\u00e9sir\u00e9 Dou\u00e9 se charge de le tirer et trouve la t\u00eate de Hamari Traor\u00e9, qui fuit le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:50:19+00:00","articleBody":"     Les Mon\u00e9gasques, patients, proc\u00e8dent en contre. Disasi se sent pousser des ailes et porte le ballon dans le camp adverse, mais la d\u00e9fense bretonne intervient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:49:23+00:00","articleBody":"    Malheureusement, je suis sur le retour (quel drame de quitter les Pyr\u00e9n\u00e9es)\r\nMais on programme d\u00e9j\u00e0 les prochaines.\r\nOn esp\u00e8re s'y prendre mieux que les Rennais aujourd'hui, d'ailleurs...    Gastounette (bretonne et triste donc)         T\u2019as toujours aim\u00e9 les Pyr\u00e9n\u00e9es mais t\u2019as quitt\u00e9 les Pyr\u00e9n\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:48:30+00:00","articleBody":"     Rennes fait tourner le ballon mais ne trouve pas de solution face \u00e0 une d\u00e9fense mon\u00e9gasque bien organis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:47:09+00:00","articleBody":"     \u00c0 10 minutes de la fin de la rencontre, en comptant le temps additionnel, les deux \u00e9quipes poussent pour prendre les 3 points. Le match est toujours \u00e9quilibr\u00e9 mais les forces offensives rennaises semblent plus en jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:46:42+00:00","articleBody":"    Bonsoir les Liveurs. Je n\u2019ai absolument rien suivi ce soir mais je voulais vous faire un petit coucou, juste comme \u00e7a, en passant.    Poupette          C\u2019est bien aimable\u00a0! Merci d\u2019\u00eatre pass\u00e9e, et n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 rester un peu parmi nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:43:18+00:00","articleBody":"          Benjamin Bourigeaud est remplac\u00e9 par Kamaldeen Sulemana pour Rennes. Et c\u00f4t\u00e9 mon\u00e9gasque, Krepin Diatta c\u00e8de sa place \u00e0 Gelson Martins, et Vanderson sort pour Beno\u00eet Badiashile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du changement des deux c\u00f4t\u00e9s ","dateModified":"2022-08-13T16:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:41:46+00:00","articleBody":"    quel gardien a fait une erreur ???    jldel         Le jeune Do\u011fan Alemdar (19 ans) avait remplac\u00e9 Steve Mandanda \u00e0 la mi-temps. Malheureusement pour lui, la rencontre ne se passe pas du tout comme pr\u00e9vu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:41:38+00:00","articleBody":"     D\u00e9sir\u00e9 Dou\u00e9, rentr\u00e9 \u00e0 l\u2019instant, n\u2019a que 17 ans et 2 mois. Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Rennes, comme son fr\u00e8re, Gu\u00e9la, 19 ans, et pr\u00e9sent sur le banc aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:40:55+00:00","articleBody":"    ALLEZ RENNES     RennesLove         Un peu d\u2019impartialit\u00e9 s\u2019il vous plait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:38:20+00:00","articleBody":"          Dou\u00e9 et Doku remplacent Laborde et Tait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rennes proc\u00e8de \u00e0 deux changements","dateModified":"2022-08-13T16:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:37:25+00:00","articleBody":"     Monaco ne veut pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0\u00a0! Embolo tente un retourn\u00e9 acrobatique, mais le manque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:34:21+00:00","articleBody":"          Les d\u00e9fenseurs rennais jouent en retrait avec leur gardien, et sur un contr\u00f4le trop long, Dogan Alemdar perd le ballon, pouss\u00e9 par Embolo au fond des filets. Grosse boulette du portier entr\u00e9 en jeu \u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco \u00e9galise\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T16:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:32:24+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure de la pause fra\u00eecheur, il fait une trentaine de degr\u00e8s \u00e0 Monaco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:30:42+00:00","articleBody":"    Ils ont des ballons ronds \/ Vive la Bretagne \/ Et ils les mettent au fond \/ Vive les Bretons!    Hips         Tr\u00e8s bon\u00a0! On le partage pour mettre cet air ent\u00eatant dans la t\u00eate de tous les lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:30:15+00:00","articleBody":"    Que faire pendant les embouteillages de vacances ?\r\nR\u00e9pondre au quizz des D\u00e9codeurs sur le tennis de table.\r\nApprendre que trois Fran\u00e7ais sont sur le podium en triathlon\r\nEt suivre le live.\r\nQue demande le peuple....\r\n    Gastounette         C\u2019est un 20\/20\u00a0! Vous partez en vacances avec les f\u00e9licitations du jury.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:28:56+00:00","articleBody":"     Rennes a repris le dessus depuis quelques minutes et l\u2019ouverture du score. Les Mon\u00e9gasques payent certainement tous les efforts r\u00e9alis\u00e9s jusque-l\u00e0 pour tenir \u00e0 10 contre 11.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:28:08+00:00","articleBody":"           (Photo by Valery HACHE \/ AFP) VALERY HACHE \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/a6e4786_5932394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BREAKING NEWS\u00a0: Franck Dubosc est au stade aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-08-13T16:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:28:02+00:00","articleBody":"     Kalimuendo est tr\u00e8s remuant dans la surface rennaise. Il cr\u00e9\u00e9 pas mal de d\u00e9calages, il est beaucoup recherch\u00e9 par ses co\u00e9quipiers et tente de faire parler sa technique de dribble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:25:49+00:00","articleBody":"          Aleksandr Golovin est remplac\u00e9 par Ismail Jakobs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf pour Monaco\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:25:12+00:00","articleBody":"    Vous y teniez vraiment !\r\nJe ne pensais pas que vous aviez autant de pouvoir sur le d\u00e9roulement du match !\r\nMerci\u2026    Antoine M         Vous savez nous ne faisons que notre m\u00e9tier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:20:33+00:00","articleBody":"          Sur un centre de Kalimuendo, qui r\u00e9alise une bonne entr\u00e9e en jeu, Bourigeaud voit sa frappe contr\u00e9e par Jean Lucas, mais Ga\u00ebtan Laborde est pr\u00e9sent pour reprendre le ballon et tromper N\u00fcbel. Apr\u00e8s une v\u00e9rification de la VAR pour un \u00e9ventuel hors-jeu, le but est accord\u00e9. Premier but de la saison pour Rennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUUT POUR RENNES\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:18:36+00:00","articleBody":"    Je commence \u00e0 m\u2019enfoncer dans les tr\u00e9fonds de la Creuse. Je profite d\u2019avoir encore un peu de r\u00e9seau pour vous faire la bise!    Antoine M         C\u2019est bien aimable\u00a0! On esp\u00e8re que vous aurez l\u2019occasion de voir un petit but avant de perdre toute connexion\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:17:16+00:00","articleBody":"     Rennes repart vers l\u2019avant. Sur une frappe lointaine de Martin Terrier, Axel Disasi est de nouveau pr\u00e9sent pour contrer le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:15:16+00:00","articleBody":"    Ce matin, mon Papy est mont\u00e9 \u00e0 l'Alpe d'Huez. Selon son t\u00e9moignage, c'est raide et c'est long.    Dr\u00e9sienne         On le croit sans souci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:15:15+00:00","articleBody":"     Golovin est tr\u00e8s remuant. \u00c0 gauche ou \u00e0 droite, il est fr\u00e9quemment trouv\u00e9 par ses co\u00e9quipiers et cr\u00e9\u00e9 des actions dangereuses. Sur un centre en retrait, il ne trouve personne et Rennes se d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:13:48+00:00","articleBody":"          L\u2019ancien Parisien, arriv\u00e9 en cours de semaine, remplace Lovro Majer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res minutes rennaises pour Arnaud Kalimuendo ","dateModified":"2022-08-13T16:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:12:37+00:00","articleBody":"     Sur un corner de Golovin, Disasi tente une t\u00eate, manqu\u00e9e. Rennes se d\u00e9gage mais perd \u00e0 nouveau le ballon      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:11:25+00:00","articleBody":"     L\u2019AS Monaco semble mieux jouer depuis l\u2019expulsion de Fofana. \u00c0 10 contre 11, ce sont les joueurs du Rocher qui mettent le pied sur le ballon et se montrent offensifs depuis le retour des vestiaires. La d\u00e9fense rennaise tient bon pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:09:18+00:00","articleBody":"     Les Mon\u00e9gasques sont les premiers \u00e0 l\u2019attaque dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Aleksandr Golovin tente une frappe lointaine qui passe au-dessus de la cage rennaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:09:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:07:06+00:00","articleBody":"          Surprise au stade Louis II, o\u00f9 Steve Mandanda, d\u00e9cisif, est remplac\u00e9 par Dogan Alemdar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un changement \u00e0 la mi-temps ","dateModified":"2022-08-13T16:07:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:07:03+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T16:06:42+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP          #JSUL Comment \u00e7a y a pas de cidre \u00e0 la pause fra\u00eecheur ?    Breton        JSUL - Et, toi, tu rends le dernier pot de moutarde maintenant !    Dr\u00e9sienne        JSUL  ::  Va detetro impedum  footix     Hermione         #JSUL Pas du tout, j'arrivais par la droite!    Clignotant        JSUL : Je le passe les doigts dans le nez votre test de consommation d'alcool. Hips ! Je marche tout droit le long de la ligne de touche. Hips. Et pis c'est du cidre, d'abord.     Humphrey               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d66acda_cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9daction a vot\u00e9, bravo aux gagnants du #JSUL","dateModified":"2022-08-13T16:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:54:27+00:00","articleBody":"           (AP Photo\/Daniel Cole) DANIEL COLE \/ AP           \u00c0 vos claviers\u00a0! Que peut bien dire Benjamin Bourigeaud \u00e0 l\u2019arbitre de touche\u00a0? Faites-nous part de vos l\u00e9gendes, avec le #JSUL      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d66acda_cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-cb6f57ccbcbc4a3a8d5316758bd6b1e9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:52:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! 0-0 entre les deux \u00e9quipes dans un match tr\u00e8s ouvert","dateModified":"2022-08-13T15:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:52:39+00:00","articleBody":"     Sur la derni\u00e8re action de la mi-temps, Caio Henrique prend son couloir et trouve dans la surface Vanderson. Sa tentative passe au-dessus et tout le monde va pouvoir aller souffler\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vanderson tout tout proche d\u2019ouvrir la marque\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:49:34+00:00","articleBody":"     La frappe de l\u2019attaquant rennais est contr\u00e9e et passe tout proche de prendre \u00e0 contre-pied le gardien monegasque. Heureusement pour lui, il la voit filer en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laborde... c\u2019\u00e9tait tout proche","dateModified":"2022-08-13T15:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:47:45+00:00","articleBody":"     ... et N\u00fcbel f\u00eate \u00e7a avec une nouvelle parade pour Monaco\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel...","dateModified":"2022-08-13T15:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:46:10+00:00","articleBody":"    Oh oh\u2026 pas de photos sur le Live, pas de JSUL donc?    Anna \u00e0 Berlin          Le JSUL arrive \u00e0 la mi-temps, \u00e9chauffez-vous, \u00e0 vos claviers\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:45:12+00:00","articleBody":"     On pensait avoir tout vu, mais non avec ce retourn\u00e9 tent\u00e9 par Laborde.\u00a0Finalement il ne manque qu\u2019un but dans cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez maintenant une bicylette\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:43:16+00:00","articleBody":"    Bon sinon ce matin dans mon quartier, il y avait un renardeau sur les toits. Voil\u00e0, c\u2019est dit.    Anna \u00e0 Berlin          Pourrait-il rapidement rejoindre la Principaut\u00e9\u00a0? Il manque un renard des surfaces aux Mon\u00e9gasques, r\u00e9duits \u00e0 dix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:42:05+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 10 tirs pour Rennes et 5 pour Monaco. Quand on vous dit qu\u2019il y a de l\u2019action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:41:55+00:00","articleBody":"               Carton jaune cl\u00e9ment selon vous\u00a0? Steve Mandanda a ensuite bien rattrap\u00e9 son erreur avec une parade d\u00e9cisive face \u00e0 Krepin Diatta.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, Mandanda fr\u00f4le l\u2019expulsion, puis r\u00e9ussit deux arr\u00eats d\u00e9cisifs\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:40:54+00:00","articleBody":"     On commence presque \u00e0 avoir mal aux doigts \u00e0 force de frapper le clavier\u00a0! Les joueurs aussi doivent avoir les jambes qui sifflent remarquez, car on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019autre bout du terrain avec Terrier (encore) qui avait trouv\u00e9 une position de frappe. Deux d\u00e9fenseurs de l\u2019ASM sont bien revenus au dernier moment pour envoyer la tentative en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a n\u2019arr\u00eate pas\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:39:03+00:00","articleBody":"     On disait que les gardiens \u00e9taient en feu, et c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que Mandanda r\u00e9alise la parade du match\u00a0! Caio Henrique s\u2019\u00e9chappe et trouve Diatta, seul dans la surface. La frappe est bonne mais l\u2019ancien portier marseillais laisse tra\u00eener sa main en l\u2019air en plongeant pour arr\u00eater la frappe. Quel geste\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUUUUUEL ARR\u00caT DE MANDANDA\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:36:59+00:00","articleBody":"     Une chose est s\u00fbre, ce match est \u00e9trange. Vraiment pas ennuyant, mais \u00e9trange.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:36:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:36:32+00:00","articleBody":"     D\u00e9cid\u00e9ment les hommes du match sont les gardiens pour le moment. A l\u2019autre bout du terrain, le portier de l\u2019ASM va chercher une frappe de Terrier et sauve (encore) son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00fcbel cette fois ","dateModified":"2022-08-13T15:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:34:40+00:00","articleBody":"     Le portier rattrape sa b\u00e9vue en partant du bon c\u00f4t\u00e9 et en arr\u00eatant magnifiquement la frappe au sol.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mandanda l\u2019arr\u00eate\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:34:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Disasi va tirer le penalty","dateModified":"2022-08-13T15:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:32:34+00:00","articleBody":"          Mandanda essaye de passer devant Embolo pour boxer le ballon... mais boxe l\u2019attaquant \u00e0 la place\u00a0! Penalty indiscutable et le portier s\u2019en sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec seulemen un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour Monaco\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:30:35+00:00","articleBody":"     D\u00e9cisif le gardien allemand\u00a0! Il s\u2019interpose devant la t\u00eate de Terrier, compl\u00e8tement seul sur le corner. Elles valent tr\u00e8s tr\u00e8s ch\u00e8res ces derni\u00e8res minutes du portier de l\u2019ASM\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00fcbel encore\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:29:21+00:00","articleBody":"     Le milieu prend sa chance de loin et il fait bien\u00a0: il d\u00e9coche un tir magnifique qui oblige N\u00fcbel \u00e0 un superbe arr\u00eat      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OOOOH la frappe de Santamaria ","dateModified":"2022-08-13T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:27:18+00:00","articleBody":"     Youssouf Fofana a march\u00e9, de mani\u00e8re non-intentionnelle, sur la cheville de Martin Terrier, qui s\u2019est rapidement relev\u00e9 ensuite.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image de la faute de Fofana, qui a entra\u00een\u00e9 son expulsion ","dateModified":"2022-08-13T15:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:26:29+00:00","articleBody":"     Allez hop petite pause fra\u00eecheur pour calmer les esprits apr\u00e8s ce d\u00e9but de match \u00e9l\u00e9ctrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:25:43+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019instant Monaco joue mieux \u00e0 10 qu\u2019\u00e0 11. Il serait presque judicieux tactiquement de prendre un second rouge. Juste pour voir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:25:12+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant aurait presque m\u00e9rit\u00e9 un jaune, mais finalement Joe Peter Rodon qui \u00e9cope d\u2019un avertissement quelques secondes plus tard. Sur l\u2019action suivante, son comp\u00e8re de la d\u00e9fense Theate y va aussi de son petit carton jaune. C\u2019est important la solidarit\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:23:52+00:00","articleBody":"     Sur les ralentis, on voit que c\u2019est effectivement une bonne vieille simulation de Laborde sur ce coup-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:23:22+00:00","articleBody":"     La sortie de N\u00fcbel semblait tr\u00e8s limite pourtant devant Laborde. D\u00e9cid\u00e9ment ce d\u00e9but de match est tr\u00e8s limite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour Rennes\u00a0? Non dit l\u2019arbitre","dateModified":"2022-08-13T15:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:22:27+00:00","articleBody":"     Le gardien de l\u2019ASM est solide pour capter une frappe de Terrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00fcbel s\u2019interpose devant Terrier","dateModified":"2022-08-13T15:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:21:30+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un joueur en moins, les Monegasques se mettent en avant, et notamment son milieu de terrain. Malheureusement pour lui sa frappe est rat\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Diatta... c\u2019est au-dessus\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T15:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:19:33+00:00","articleBody":"          Pour compenser le rouge, l\u2019entra\u00eeneur d\u00e9cide de faire entrer le milieu Soungoutou Magassa \u00e0 la place de Wissam Ben Yedder, qui n\u2019aura donc jou\u00e9 que 17 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Clement d\u00e9cide de sortir Ben Yedder","dateModified":"2022-08-13T15:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:18:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme tournant dans cette rencontre alors que les Monegasques semblaient enfin rentrer dans la rencontre. Le match risque maintenant d\u2019\u00eatre bien bien longs pour eux...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:15:57+00:00","articleBody":"          Oh le coup de froid sur le Rocher\u00a0! Fofana marche sur la cheville de Terrier et l\u2019arbitre n\u2019h\u00e9site pas une seule seconde\u00a0: il exclut le milieu de terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton rouge contre Fofana\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:48+00:00","articleBody":"     La voil\u00e0 la premi\u00e8re occasion du match\u00a0! Le lat\u00e9ral se retrouve avec le ballon \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, et allume un amour d\u2019enroul\u00e9 du gauche sans \u00e9lan qui vient mourir sur la barre d\u2019un Steve Mandanda battu sur ce coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre de Vanderson\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:00+00:00","articleBody":"     De l\u2019intensit\u00e9 dans ce d\u00e9but de match, et une l\u00e9g\u00e8re domination des Bretons. Mais pas vraiment de grosses occasions \u00e0 se mettre sous la dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:12:50+00:00","articleBody":"    Bonjour amis m\u00e9lomanes. Alors, vous le voyez comment ce match ? Here comes the Rennes again ?    Sweet dreams are made of this          On ne sait pas si \u00ab\u00a0Here comes the Rennes\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0here comes the premi\u00e8re musique\u00a0du live\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:11:15+00:00","articleBody":"     Monaco obtient une faute sur un contre-attaque rennais, et en toute honn\u00eatet\u00e9 personne ne comprend trop pourquoi. Nous compris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:08:16+00:00","articleBody":"     D\u00e9cid\u00e9ment \u00e7a tricote bien dans le milieu de terrain rennais\u00a0! Le ballon arrive jusq\u2019\u00e0 Tait qui envoie une phrase largement au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tait \u00e0 son tour\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:08:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:03:48+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant trouve d\u00e9j\u00e0 une ouverture pour envoyer un tir du gauche. C\u2019est arr\u00eat\u00e9 sans souci par N\u00fcbel.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laborde tente d\u00e9j\u00e0 sa chance\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T15:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:03:06+00:00","articleBody":"     Maillot bleu sur le dos, les Rennais mettent le pied sur le ballon dans les premi\u00e8res minutes. C\u2019est propre techniquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T15:01:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T15:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:59:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs font leur entr\u00e9e sur la pelouse\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T14:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:51:40+00:00","articleBody":"    Bonjour amis du Fu\u00dfball. Est-il vrai que Theate ne manque pas d\u2019R et qu\u2019il est appel\u00e9 \u00e0 jouer les premiers r\u00f4les ?    Sganarelle          Vous semblez parfaitement ma\u00eetriser la langue de Moli\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T14:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#620009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:48:11+00:00","articleBody":"    Hortense Leblanc avec le chandelier dans le Chaudron d\u2018Austerlitz. J\u2018ai bon ?    Cluedo          Votre hypoth\u00e8se n\u2019est pas la bonne, vous vous trompez sur l\u2019arme. Piochez donc une carte intrigue pour vous aider.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Monaco-Rennes\u00a0: au terme d\u2019un match fou, les deux \u00e9quipes se partagent les points","dateModified":"2022-08-13T14:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:45:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On sait que c\u2019est un grand match, contre une \u00e9quipe qui a beaucoup de qualit\u00e9s. Mais je suis certain que mes joueurs r\u00e9pondront pr\u00e9sent.\u00a0\u00bb Quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9faite face au PSV synonyme de non qualification en Ligue des champions, l\u2019entra\u00eeneur de Monaco Philippe Clement semble en tout cas avoir tourn\u00e9 la page, comme il l\u2019a confi\u00e9 en conf\u00e9rence de presse avant le match contre Rennes.  \u00ab On voit grandir beaucoup de joueurs, de plus en plus. On doit rester comme \u00e7a, avec la m\u00eame motivation.\u00a0\u00bb          Forc\u00e9ment, son homologue rennais Bruno G\u00e9n\u00e9sio \u00e9tait lui devant la t\u00e9l\u00e9 cette semaine pour assister \u00e0 cette rencontre europ\u00e9enne.  \u00ab\u00a0Ils ont domin\u00e9, ils m\u00e9ritaient, mais l\u2019efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 plus importante c\u00f4t\u00e9 PSV. C\u2019est un effectif taill\u00e9 pour la Ligue des champions, avec deux joueurs de tr\u00e8s haut niveau \u00e0 chaque poste. \u00c7a fait partie des meilleures \u00e9quipes du Championnat.\u00a0\u00bb Pas certain que les deux \u00e9quipes se fassent autant d\u2019amabilit\u00e9s sur le terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un effectif mon\u00e9gasque \u00ab\u00a0taill\u00e9 pour la Ligue des champions\u00a0\u00bb selon Bruno G\u00e9n\u00e9sio","dateModified":"2022-08-13T14:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:32:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a pire comme recrutement","dateModified":"2022-08-13T14:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:30:00+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas nous qui le disons, ce sont les statistiques\u00a0: depuis mai 2005, il y a toujours eu un but ou plus lorsque les deux \u00e9quipes ont crois\u00e9 le fer. Mieux, il y a toujours eu trois buts ou plus lors des six derni\u00e8res rencontres entre les deux formations, la derni\u00e8re en date tournant en faveur de l\u2019ASM sur la pelouse du Roazhon Park la saison derni\u00e8re (3-2).          Alors avalanche de buts \u00e0 pr\u00e9voir\u00a0? Comment ne pas l\u2019esp\u00e9rer, surtout lorsque l\u2019on voit les attaquants pr\u00e9sents sur la pelouse, Martin Terrier pour Rennes, Wissam Ben Yedder pour Monaco. On pourrait m\u00eame imaginer voir autant de buts que lors d\u2019un huiti\u00e8me de finale de Coupe de la Ligue en 2016. Un souvenir pas forc\u00e9ment tr\u00e8s agr\u00e9able pour les Bretons, qui s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9s 7 \u00e0 0 ce jour-l\u00e0. A l\u2019\u00e9poque, un certain Kylian Mbapp\u00e9 avait d\u2019ailleurs marqu\u00e9 un tripl\u00e9. On se demande bien ce qu\u2019il est devenu celui-l\u00e0.                Martin Terrier n\u2019avait pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver la faille lors de la d\u00e9faite de son club face \u00e0 Lorient en Ligue 1. FRED TANNEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/6817a5d_5892772-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Spectacle assur\u00e9 au Stade Louis-II","dateModified":"2022-08-13T14:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:15:03+00:00","articleBody":"     France Football a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier les 30 joueurs en lice pour d\u00e9crocher le Ballon d\u2019Or (vous savez, cette r\u00e9compense d\u00e9cern\u00e9e au meilleur jour de l\u2019ann\u00e9e, c\u2019est \u00e0 dire Karim Benzema). On retrouve quatre Fran\u00e7ais\u00a0: Benzema donc, mais aussi Mike Maignan, Kylian Mbapp\u00e9 et Christopher Nkunku. Deux absences et pas des moindres sont \u00e0 signaler\u00a0: celles de Neymar et surtout de Lionel Messi, vainqueur l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Malheureusement, aucun des 30 nomm\u00e9s ne se trouve sur la pelouse de Monaco aujourd\u2019hui. Mais ne vous inqui\u00e9tez pas, ce n\u2019emp\u00eachera pas de voir un grand match.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0, on conna\u00eet les 30 nomm\u00e9s pour le Ballon d\u2019Or","dateModified":"2022-08-13T14:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:10:31+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et voil\u00e0 la composition de l\u2019AS Monaco\u00a0!","dateModified":"2022-08-13T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:06:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de surprise dans le 11 de Bruno G\u00e9n\u00e9sio ","dateModified":"2022-08-13T14:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T14:00:01+00:00","articleBody":"     Avec la Coupe du monde dans quelques semaines (20 novembre au 18 d\u00e9cembre), cette saison de Ligue 1 aura des allures \u00e9tonnantes, elle qui sera mise en pause le temps que le Mondial se termine. Reste que ces premi\u00e8res journ\u00e9es de championnat seront l\u2019occasion pour certains d\u2019essayer de se montrer pour convaincre leurs s\u00e9lectionneurs de miser sur eux au moment de faire un choix dans leur liste finale. Parmi ces joueurs esp\u00e9rant marquer les esprits\u00a0: Wissam Ben Yedder.          A 31 ans, l\u2019attaquant de Monaco \u00e9tait de la liste des Bleus lors du dernier Euro, mais rien ne dit que sa place soit assur\u00e9e pour la Coupe du monde. Avec Kylian Mbapp\u00e9, Karim Benzema ou encore Antoine Griezmann comme concurrents, la voie semble quelque peu bouch\u00e9e pour l\u2019ancien du TFC, et sa participation d\u00e9pendra probablement de ces prochaines semaines de comp\u00e9tition.          Il devra donc se passer de Ligue des champions pour prouver sa valeur \u00e0 Didier Deschamps, lui qui pensait pourtant avoir marqu\u00e9 le but de la qualification lors du match retour face au PSV. Reste donc le championnat (et la Ligue Europa), histoire de prouver qu\u2019il a (au moins) les allures d\u2019un rempla\u00e7ant de luxe chez les Bleus.                Wissam Ben Yedder lors d\u2019une rencontre face au PSG l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. FRANCOIS MORI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2021/02/21/fe9a5cd_3b46af9981164c0aa3ce57f56fa81fa2-3b46af9981164c0aa3ce57f56fa81fa2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Objectif Qatar pour Ben Yedder\u00a0?","dateModified":"2022-08-13T14:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:45:06+00:00","articleBody":"     Pour esp\u00e9rer retrouver leur flamboyance en attaque, les Rennais ont enregistr\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e du Parisien Arnaud Kalimuendo cette semaine. Pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Lens la saison derni\u00e8re, l\u2019attaquant avait inscrit 12 buts pour les Sang et Or. Il fait d\u00e9j\u00e0 partie du groupe rennais pour le d\u00e9placement \u00e0 Monaco et pourrait conna\u00eetre ses premi\u00e8res minutes sous les couleurs bretonnes.                Arnaud Kalimuendo est transf\u00e9r\u00e9 du Paris Saint-Germain au Stade Rennais. (AP Photo\/Eugene Hoshiko) EUGENE HOSHIKO \/ AP           Les Mon\u00e9gasques viennent quant \u00e0 eux de recruter le d\u00e9fenseur central en provenance de Chelsea, Malang Sarr, sous la forme d\u2019un pr\u00eat avec option d\u2019achat. Il est \u00e9galement pr\u00e9sent dans le groupe de l\u2019ASM et pourrait faire sa premi\u00e8re apparition sous le maillot \u00e0 la diagonale samedi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/7515f60_2d63a791faa6430285616ae56312a818-2d63a791faa6430285616ae56312a818-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mercato s\u2019active de chaque c\u00f4t\u00e9 ","dateModified":"2022-08-13T13:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:30:02+00:00","articleBody":"     Le championnat ne pouvait pas plus mal commencer pour les Rennais, battus \u00e0 domicile dans le derby breton par le FC Lorient (0-1), dimanche dernier. Dominateurs, les joueurs de Bruno G\u00e9n\u00e9sio ont g\u00e2ch\u00e9 beaucoup d\u2019occasions et ont fait brill\u00e9 le gardien lorientais, Yvon Mvogo.          Plus r\u00e9alistes, les Merlus ont quant \u00e0 eux profit\u00e9 d\u2019un but contre-son-camp de la recrue Arthur Theate pour empocher les trois points.          Deuxi\u00e8me meilleure attaque du championnat la saison derni\u00e8re, Rennes esp\u00e8re retrouver ses buteurs en forme d\u00e8s son d\u00e9placement sur le Rocher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Rennais surpris par Lorient lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e ","dateModified":"2022-08-13T13:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:15:00+00:00","articleBody":"     \u00c9limin\u00e9s en barrages de la Ligue des champions la saison derni\u00e8re, les Mon\u00e9gasques esp\u00e9raient se qualifier pour la prestigieuse comp\u00e9tition cette saison. Mais les hommes de Philippe Cl\u00e9ment, peu chanceux au tirage, ont connu le m\u00eame sort cette semaine, d\u00e8s le troisi\u00e8me tour pr\u00e9liminaire de la C1, contre le PSV Eindhoven.          Tenu en \u00e9chec, 1-1, lors du match aller au stade Louis II, l\u2019AS Monaco s\u2019est inclin\u00e9 3-2 au match retour, en terres n\u00e9erlandaises, au terme de la prolongation. Accrocheurs, les Mon\u00e9gasques menaient 1-2 jusqu\u2019\u00e0 la 89e minute, avant d\u2019encaisser un dernier but ap\u00e8s 109 minutes de jeu.                    Lire aussi :  Monaco craque \u00e0 Eindhoven et dit adieu \u00e0 la Ligue des champions             Le coup est rude pour les joueurs de Philippe Clement, qui avaient d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 \u00e9chapper la deuxi\u00e8me place de Ligue 1, directement qualificative pour la phase de groupes de la Ligue des champions, lors du temps additionnel pendant le dernier match de la saison, \u00e0 Lens, fin mai (2-2). Le club de la principaut\u00e9 devra donc se contenter de disputer la Ligue Europa. La Ligue 1 ne comptera que deux repr\u00e9sentants en Ligue des champions\u00a0: le PSG et Marseille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Mon\u00e9gasques doivent se remettre la t\u00eate \u00e0 l\u2019endroit","dateModified":"2022-08-13T13:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html#619765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/13/monaco-rennes-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-1_6137960_3242.html","datePublished":"2022-08-13T13:00:05+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9monstration du PSG \u00e0 Clermont (0-5), vos liveurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s sont de retour pour suivre en direct la rencontre entre l\u2019AS Monaco et le Stade Rennais. Vendredi soir, en ouverture de la 2e journ\u00e9e de Ligue 1, le LOSC a obtenu le point du match nul (1-1) \u00e0 Nantes.          Ce samedi, d\u00e8s 17 heures, les Rennais se d\u00e9placent donc sur le Rocher avec l\u2019espoir de d\u00e9crocher leurs premiers points cette saison, puisqu\u2019ils s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9s dans le derby breton face \u00e0 Lorient, dimanche dernier (0-1). Les Mon\u00e9gasques, eux, s\u2019\u00e9taient impos\u00e9s \u00e0 Strasbourg (1-2), mais doivent se remettre d\u2019une d\u00e9cevante \u00e9limination en tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions cette semaine.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos meilleures analyses footballistiques, de vos questions, ou de vos commentaires, et nous y r\u00e9pondrons dans la mesure du possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/188/0/4000/2000/1342/671/60/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir, et bienvenue dans ce live\u00a0! ","dateModified":"2022-08-13T13:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/18f757a_59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-59e44e218fd6489b8547ad131926c30f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/13/19-8">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La sécheresse exceptionnelle contraint à restreindre les prélèvements d’eau et à stopper la navigation sur de nombreux itinéraires, avec des conséquences importantes pour certains utilisateurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                        
Le plan d'eau servant de reservoir n'a plus le niveau suffisant pour alimenter le canal des Vosges. de ce fait, une grande partie du canal ne peut plus etre naviguer par les plaisanciers.

<article-nb="2022/08/13/19-9">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La journée de samedi est classée rouge au niveau national et noire sur la côte méditerranéenne, dans le sens des départs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société              Week-end prolongé du 15 août : un pic de bouchons à 917 kilomètres à la mi-journée, une circulation « très difficile » dans le Sud-Est samedi      La journée de samedi est classée rouge au niveau national et noire sur la côte méditerranéenne, dans le sens des départs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 17h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les automobilistes devront prendre leur mal en patience. La journée du samedi 13 août est classée rouge au niveau national, quel que soit le sens des déplacements, par Bison futé, qui a annoncé que le pic avait été atteint à midi avec 917 kilomètres de bouchons sur tout le territoire.            En cette fin de semaine, « on attend (…) de nombreux déplacements pour profiter d’un week-end prolongé » de fête de l’Assomption du 15 août, a prévenu le service public de l’information routière. La circulation était notamment annoncée comme « très difficile » en Auvergne-Rhône-Alpes et sur l’arc méditerranéen, où le pic de bouchons a été atteint peu avant midi, avec 303 kilomètres d’embouteillage. La journée est classée en noir dans le sens des départs sur la côte méditerranéenne.                             Lire aussi :  Chassé-croisé sur les routes : comment peut-on prévoir et mesurer les embouteillages ?                   Un dimanche classé vert            Dans le sens des retours, l’affluence est classée rouge pour tout le territoire. Les principales difficultés de circulation se situent sur les autoroutes A 9, A 75, A 7 et A 61, a souligné la prévision de trafic de Bison futé.                 « Dans ce contexte de forte circulation, il est conseillé aux automobilistes d’éviter de circuler samedi et de reporter leur trajet à dimanche », avait recommandé le service public. Le trafic sera en effet moins dense dimanche, classé vert dans les deux sens, sauf dans le quart sud-est du pays.            La journée de samedi n’égalera cependant pas celle de samedi dernier. Un pic de 1 082 kilomètres de bouchons avait été relevé à la mi-journée du samedi du deuxième week-end de chassé-croisé de l’été (6 août), journée classée rouge pour les départs au niveau national et noire dans un large quart sud-est. Qualifié d’« exceptionnel » par Bison futé, ce pic n’avait toutefois pas battu le record de 2021 (1 086,5 kilomètres).                             Lire aussi :  Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                   Un quart des trains complet            De son côté, la plate-forme BlaBlaCar prévoit le plus gros week-end de fréquentation de l’été sur l’ensemble de son réseau bus et covoiturage, avec près de 300 000 voyageurs attendus.                La SNCF table pour sa part sur 1,3 million de passagers à bord de ses trains entre vendredi et lundi sur les trajets longues distances (TGV, Ouigo, Intercité).            Un quart de ses trains affichent complet sur l’ensemble du week-end, un tiers rien que pour la journée de samedi. Le week-end du 15 août devrait être le deuxième plus gros week-end de l’été en termes de passagers.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/13/week-end-prolonge-du-15-aout-circulation-tres-difficile-dans-le-sud-est-samedi_6137940_3224.html"},"headline":"Week-end prolong\u00e9\u00a0du 15\u00a0ao\u00fbt\u00a0: un pic de bouchons \u00e0 917 kilom\u00e8tres \u00e0 la mi-journ\u00e9e, une circulation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans le Sud-Est samedi","dateCreated":"2022-08-13T10:13:34+02:00","datePublished":"2022-08-13T10:13:34+02:00","dateModified":"2022-08-13T17:48:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La journ\u00e9e de samedi est class\u00e9e rouge au niveau national et noire sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, dans le sens des d\u00e9parts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/5/0/663/331/1342/671/60/0/a9a75d0_1660377333100-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-10">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Sur le terrain, un millier de pompiers sont toujours mobilisés, dont de nombreux renforts venus de plusieurs pays européens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                             Planète       Incendies             L’incendie en Gironde est « en phase de pause » et sa progression est désormais « limitée »      Sur le terrain, un millier de pompiers sont toujours mobilisés, dont de nombreux renforts venus de plusieurs pays européens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h43, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des véhicules de pompiers sur une piste à côté des restes fumants de l’incendie près de Saint-Magne, au sud de Bordeaux, le 11 août 2022.  AP                 L’incendie baptisé « Landiras 2 », qui ravage le sud de la Gironde depuis mardi, est « en phase de pause » et « sa progression est désormais limitée », ont annoncé la préfecture et les pompiers du département, samedi 13 août, dans un communiqué. Les pompiers travaillent désormais « à traiter la périphérie du feu ».            Le bilan de cette reprise de feu, un mois après les deux incendies gigantesques de Landiras et La Teste-de-Buch, est maintenu à 7 400 hectares brûlés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Cap-Ferret, sous les fumées : « C’est irrespirable et pourtant il y a des gens à la plage »                   Selon le lieutenant-colonel Arnaud Mendousse, du service départemental d’incendie et de secours de Gironde, joint par l’Agence France-Presse (AFP), « la situation est passée à favorable ». « On reste très vigilants », car « si on ne voit plus de grandes flammes, le feu continue de consumer la végétation et le sol », a-t-il cependant ajouté.                 Selon Météo-France, des orages avec des rafales de 60 kilomètres/heure sont attendus dans la soirée dans la zone. La fraîcheur et l’humidité tant espérées pourraient devenir contre-productives en créant des inondations, selon la sécurité civile, et les coups de vent « pourraient faire repartir le feu », a mis en garde M. Mendousse, pour qui la question de la maîtrise de l’incendie est « prématurée ». « Le feu est toujours actif sur le côté ouest », a prévenu la préfète de Gironde, Fabienne Buccio.            Depuis vendredi soir, 1 600 personnes ont pu regagner leur domicile à Moustey et Saugnacq-et-Muret, et, en ce samedi classé rouge par Bison futé, les autorités ont décidé de rouvrir l’A 63, qui relie Bordeaux à l’Espagne, fermée depuis mercredi sur une portion de 20 kilomètres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec les pompiers en Gironde : « L’arrivée des collègues européens, c’est une belle surprise »                   Des renforts venus d’Europe et de Polynésie            Sur le terrain, un millier de pompiers sont toujours mobilisés, dont de nombreux renforts venus de plusieurs pays européens. On dénombre 77 pompiers autrichiens, arrivés vendredi soir, qui devraient rejoindre les pompiers allemands et roumains déjà déployés en mission. Le dernier groupe, de 146 sapeurs-pompiers polonais, est attendu en début d’après-midi, portant le contingent d’aide européen à 361 soldats du feu. A ces renforts s’ajoutent deux avions Canadair italiens et deux autres grecs, qui ont commencé leur mission vendredi.                           Des pompiers allemands près d’Hostens, en Gironde, le 12 août 2022.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 « Ici, nous sommes tous volontaires. Nous sommes entraînés, nous voulons aider », confiait Tone Neuhalfel, un pompier allemand de 36 ans. « Nous sommes contents parce qu’on sait qu’on vous aide, les amis », a déclaré le commandant grec Anastasis Sariouglou, 36 ans également, qui effectue sa première mission en France.                Vingt et un soldats du feu polynésiens sont également mobilisés. « Ils arrivent de l’autre bout du monde pour venir soutenir leurs camarades qui luttent contre les flammes en Gironde : merci à nos pompiers de Polynésie pour leur solidarité. Mauruuru ! » (« merci », en tahitien), a tweeté le président de la République, Emmanuel Macron, vendredi.                             Lire aussi :  Incendies : que sont les « feux zombies », partiellement responsables des reprises en Gironde ?                   « Risques accrus d’incendies » avec les feux d’artifice du 15 août            En France, trois fois plus d’hectares ont brûlé que la moyenne annuelle des dix dernières années. Même le Jura, au climat habituellement plus modéré, a été frappé par deux incendies. En Bretagne, un feu a détruit vendredi près de 300 hectares en forêt de Brocéliande, à l’ouest de Rennes. En fin d’après-midi, il était « contenu aux deux tiers » selon le préfet du Morbihan, Pascal Bolot. En Ardèche, l’incendie, qui a ravagé au moins 320 hectares, a été fixé, a annoncé vendredi après-midi la préfecture du département. Dans la Drôme et en Ardèche, deux feux, qui ont détruit plus de 300 hectares chacun, sont « fixés » ou « en voie de l’être », selon les autorités. C’est également le cas à Mostuéjouls (Aveyron) où un incendie de 760 hectares était « en voie d’être circonscrit et, prochainement, éteint » samedi, selon la préfecture.            Confrontée à ce risque d’incendies qui touche une très large partie du pays, la préfecture du Bas-Rhin a décidé samedi d’interdire l’accès à la plupart des massifs forestiers du département, une première sur ce territoire. Impossible pour les automobilistes, cyclistes ou randonneurs de circuler avec un véhicule ou même à pied sur les pistes forestières, sentiers pédestres ou autres chemins ruraux. Même interdiction pour les chasseurs et les pêcheurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France touchée par des incendies d’une ampleur inédite                   Face à cette situation exceptionnelle, plusieurs grandes entreprises françaises – Carrefour, Orange, EDF, Axa, Auchan ou encore GRDF – ont pris des mesures pour faciliter la mise à disposition de leurs employés pompiers volontaires, répondant à l’appel du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Vendredi soir, le ministre a par ailleurs demandé aux préfets d’« être particulièrement vigilants » quant aux traditionnels feux d’artifice du 15 août, voire de les annuler en raison de « risques accrus d’incendies ».                La vague de chaleur devrait se conclure dimanche avec des orages sur la majeure partie du territoire, accompagnés de fortes précipitations localisées. Mais celles-ci seront insuffisantes pour remédier à la sécheresse historique que traverse le pays, a averti Météo-France, après un mois de juillet où moins d’un centimètre de pluie est tombé en moyenne.            Les orages « vont tomber sur sols très secs, avec des risques de ruissellements assez importants » qui ne permettent pas d’absorber l’eau et augmentent les risques d’inondations, a mis en garde Claire Chanal, prévisionniste, lors d’un point presse vendredi.                             Lire aussi :  La carte des incendies en France depuis le début de l’été                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/13/l-accalmie-se-poursuit-sur-le-front-des-incendies-en-france_6137915_3244.html"},"headline":"L\u2019incendie en Gironde est \u00ab\u00a0en phase de pause\u00a0\u00bb et sa progression est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0limit\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-13T04:43:56+02:00","datePublished":"2022-08-13T04:43:56+02:00","dateModified":"2022-08-13T18:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Incendies"],"keywords":["Plan\u00e8te","Incendies"],"description":"Sur le terrain, un millier de pompiers sont toujours mobilis\u00e9s, dont de nombreux renforts venus de plusieurs pays europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/137/0/4444/2222/1342/671/60/0/5bae5f8_1660305372633-535307.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Incendies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/incendies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-11">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Penser la mode (5/6). La mode est devenue depuis quelques années un sujet d’étude à part entière. La docteure en anthropologie sociale et ethnologie s’est intéressée à la manière dont le luxe engendre aussi une forme de précarité sociale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Penser la mode         Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »   Par Valentin Pérez   Publié aujourd’hui à 10h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RencontrePenser la mode (5/6). La mode est devenue depuis quelques années un sujet d’étude à part entière. La docteure en anthropologie sociale et ethnologie s’est intéressée à la manière dont le luxe engendre aussi une forme de précarité sociale.                                    Giulia Mensitieri, docteure en anthropologie sociale et ethnologie, chez elle à Bruxelles, le 29 juin 2022.  MARION BERRIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Passion, hasard, préoccupation du moment, suggestion d’un professeur… Chaque chercheur trouve son sujet à sa façon. Pour Giulia Mensitieri, c’est une rencontre qui fut le catalyseur, comme une allumette déclenche un grand feu. De là a découlé une thèse réalisée à l’Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS) puis Le Plus Beau Métier du monde (La Découverte, 2018), l’un des livres les plus éclairants pour comprendre le fonctionnement et les travers du système de la mode en ce début de XXIe siècle.          La rencontre a lieu en 2011 dans un café parisien, Chez Jeannette. Mia (un pseudonyme), styliste, colocataire d’un ami, est fantasque, charmante, snob – « un personnage ». Son travail exigeant consiste à assembler des vêtements avec goût pour donner de l’allure à des silhouettes photographiées pour des marques ou des magazines : Mia le lui explique, en « pochette Prada, jeans, pull à capuche et chaussures Chanel », décrit l’anthropologue dans son livre. Elle l’entend pourtant réclamer 2 euros à un ami autour de la table afin de pouvoir payer sa bière. Puis refuser de décrocher son téléphone : elle sait qu’au bout du fil Bouygues menacera de lui couper la ligne si elle ne rembourse pas instamment ses « 273 euros de dette »…          Précipité du capitalisme          De ce quasi-dédoublement de personnalité, ­styliste altière en vêtements de luxe contre débrouillarde angoissée et fauchée, Giulia Mensitieri a fait le point de départ de son enquête. Une plongée dans les arrière-cuisines de la mode où l’on croise des dizaines de travailleurs admirés pour leur position mais précaires. Photographes « dans la dèche », stylistes désargentés, rémunérés « à peine plus du smic » alors qu’ils contribuent à une maison dégageant plusieurs milliards d’euros de chiffre d’affaires, stagiaires non payés aux horaires élastiques et corvéables à merci… Ces « petites mains », capables de faire cohabiter sacs griffés et loyers impayés, sont devenues sa grande affaire.           « On constituait, avec notre statut symbolique, le capital de la ville, mais je voyais bien qu’on était tous en galère dans nos appartements étroits, à chercher des petits boulots. » Giulia Mensitieri          Déjà, depuis des mois, celle qui a jusqu’alors consacré un mémoire à l’étude anthropologique du quartier de La Condesa, à Mexico, pressentait que cet écart entre statut enviable et fins de mois acrobatiques constituait une piste. « J’avais des amis photographes, comédiens, architectes, journalistes, et Paris semblait se transformer pour convenir à la population que l’on représentait, se souvient-elle dans le salon de son appartement bruxellois. On voyait se développer le bio, les vélos, les cavistes. On constituait, avec notre statut symbolique, le capital de la ville, mais je voyais bien qu’on était tous en galère dans nos appartements étroits, à chercher des petits boulots. »        Il vous reste 65.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/13/giulia-mensitieri-dans-l-industrie-la-plus-riche-du-monde-l-argent-est-sale-on-deteste-en-parler_6137938_4500055.html"},"headline":"Giulia Mensitieri\u00a0: \u00ab\u00a0Dans l\u2019industrie la plus riche du monde, l\u2019argent est sale, on d\u00e9teste en parler\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-13T10:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-13T10:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Penser la mode"],"keywords":["M le mag","Styles","Mode","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Penser la mode"],"description":"Penser la mode (5\/6). La mode est devenue depuis quelques ann\u00e9es un sujet d\u2019\u00e9tude \u00e0 part enti\u00e8re. La docteure en anthropologie sociale et ethnologie s\u2019est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la mani\u00e8re dont le luxe engendre aussi une forme de pr\u00e9carit\u00e9 sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/503/0/1207/603/1342/671/60/0/3a11e1b_213603-3283212.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Penser la mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mode-d-esprit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-12">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Yohann Ndoye Brouard s’est imposé sur le 200 m dos, samedi à Rome, Marie Wattel prenant la deuxième place du 50 mètres papillon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Natation             Natation : première médaille d’or pour les Bleus avec Yohann Ndoye Brouard, Marie Wattel en argent      Yohann Ndoye Brouard s’est imposé sur le 200 m dos, samedi à Rome, Marie Wattel prenant la deuxième place du 50 mètres papillon.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La délégation tricolore poursuit sa récolte de médailles en natation sportive aux championnats d’Europe, à Rome (11 au 17 août). Au terme du troisième jour des compétitions, les Bleues et les Bleus sont déjà montés à cinq reprises sur les podiums.            Samedi 13 août, ils ont ajouté une première médaille d’or et une médaille d’argent aux deux médailles en argent et à la médaille de bronze remportées jeudi et vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Championnats d’Europe de natation : la vague bleue à la conquête de Rome                   L’or pour Yohann Ndoye Brouard                           Yohann Ndoye Brouard lors des championnats du monde de natation à Budapest, le 22 juin 2022.  FERENC ISZA / AFP                 Yohann Ndoye Brouard revient de loin. Vendredi 12 août, c’est seul dans le bassin, qu’il avait dû s’élancer pour décrocher sa qualification en finale du 200 mètres dos. Une punition ? Non. Le Français avait cassé son cale-pied sur le plot de départ de sa demi-finale et s’était relevé après seulement quelques mètres de course. Il avait obtenu le droit de se ré-élancer, plus tard et en solo.                 Samedi, l’incident était oublié. Le nageur de 21 ans, qui avait, malgré ses déboires, réalisé le deuxième temps (1 minute 56 secondes 39) des demi-finales, est monté sur la première marche du podium. En battant le record de France au passage (1 minute 55 secondes 62). Il a devancé le Hongrois Benedek Kovacs et l’Anglais Luke Greenbank.            Yohann Ndoye Brouard doit encore disputer le 50 mètres et le 100 mètres dos. Sur cette dernière distance, il peut aussi espérer une médaille. Aux Mondiaux, en juin à Budapest, il avait terminé quatrième de la finale du 100 mètres dos, signant un nouveau record personnel (52 secondes 50), mais il avait fini à 6 dixièmes seulement du podium, dans une course au terme de laquelle l’Italien Thomas Ceccon avait décroché l’or en établissant un nouveau record du monde (51 secondes 60).            « Yohann connaît l’écart qui le sépare de Ceccon, mais il sait également qu’il n’est pas intouchable, avance Michel Chrétien, son entraîneur. Dans une finale, tout est permis et la course d’un jour fera que, peut-être, il pourra le battre. »            L’argent pour Marie Wattel                           Marie Wattel lors des championnats du monde à Budaepest, en juin 2022.  ATTILA KISBENEDEK / AFP                 Le 100 mètres papillon est plutôt sa nage - et sa distance - de prédilection. Mais, au programme des championnats d’Europe, il y avait d’abord un 50 mètres papillon, samedi 13 août. Et même si Marie Wattel assurait qu’elle s’était avant tout engagée sur cette course parce qu’elle voulait « aller chercher le meilleur temps » qu’elle avait réalisé « il y a trois ans » en finale des championnats du monde (5e place, record de France à la clé), la nageuse française n’a pas boudé une médaille.                D’autant moins que la Lilloise a décroché une médaille d’argent, derrière Sarah Sjöström (25 secondes 33 contre 24 secondes 96). En demi-finales, samedi, elle avait déjà réalisé le deuxième meilleur temps, derrière la Suédoise.            A 25 ans, Marie Wattel confirme ainsi qu’elle a ressorti la tête de l’eau après avoir subi, de son propre aveu, « une grosse claque » aux Jeux olympiques de Tokyo, à l’été 2021, avec une sixième place seulement en finale du 100 m papillon.            Pour se reconstruire, elle avait alors choisi de quitter l’Angleterre, où elle était installée depuis cinq ans, pour revenir en France, s’installant à Marseille. En juin, les premiers résultats sont tombés : elle est devenue vice-championne du monde du 100 mètres papillon, à Budapest.                C’est d’ailleurs dans cette nage et sur cette distance que son nouvel entraîneur, Julien Jacquier, la pense « tout à fait capable d’être championne d’Europe, vu les progrès effectués cette année ». En 2021, elle avait remporté l’or européen sur 100 mètres papillon (et l’argent sur 100 mètres nage libre).            Pour mettre toutes les chances de son côté, Marie Wattel a choisi de ne s’aligner que sur les deux épreuves de papillon à Rome. Son second rendez-vous est fixé à dimanche 14 août.                             Lire aussi :  Natation : Marie Wattel vise l’or à Rome                   Record du monde pour le Roumain David Popovici            Il n’a que 17 ans, mais il survole déjà les bassins. Le Roumain David Popovici a été sacré champion d’Europe du 100 mètres nage libre battant, avec un temps de 46 secondes 86, le record du monde établi par le Brésilien César Cielo en 2009 (46 secondes 91).                Cette finale ultra-rapide a vu Maxime Grousset échouer au pied du podium. Le Français qui était pourtant en tête aux 50 mètres, a fini à la 4e place. Comme lors des Jeux olympiques à Tokyo à l’été 2021.            Cette 4e place avait alors été jugée prometteuse par les spécialistes, car le Français s’était inscrit dans le sillage de trois « monstres » que sont l’Américain Caeleb Dressel, l’Australien Kyle Chalmers et le Russe Kliment Kolesnikov.            Depuis, celui qui avait commencé à nager la brasse à l’âge de 5 ans à Nouméa, a confirmé qu’il était devenu une référence en sprint. A Budapest, en juin, il avait frôlé le titre mondial sur le 100 mètres nage libre, finissant à un souffle de David Popovici (47 secondes 64 contre 47 secondes 58), avant d’ajouter à cette médaille d’argent une médaille de bronze sur le 50 m nage libre.                A Rome, celui qui fait office de « capitaine » de l’équipe de France aux championnats d’Europe, en l’absence de Florent Manaudou, de Léon Marchand et de Mélanie Hénique, a décroché l’argent sur le 50 mètres papillon, vendredi 12 août,                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/natation-premiere-medaille-d-or-pour-les-bleus-avec-yohann-ndoye-brouard-marie-wattel-en-argent_6137975_3242.html"},"headline":"Natation\u00a0: premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or pour les Bleus avec Yohann Ndoye Brouard, Marie Wattel en argent","dateCreated":"2022-08-13T18:30:14+02:00","datePublished":"2022-08-13T18:30:14+02:00","dateModified":"2022-08-13T18:58:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Natation"],"keywords":["Sport","Natation"],"description":"Yohann Ndoye Brouard s\u2019est impos\u00e9 sur le 200\u00a0m dos, samedi \u00e0 Rome, Marie Wattel prenant la deuxi\u00e8me place du 50 m\u00e8tres papillon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/298/0/4000/2000/1342/671/60/0/5b6e1a2_1660391031710-000-32d732j.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-13">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Spécialiste des enjeux de sécurité liés à l’eau, le chercheur Franck Galland met en évidence, dans une tribune au « Monde », l’impact de la raréfaction de l’eau sur le secteur technologique, une industrie qui consomme beaucoup de ressources hydriques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Climat         « Des centres technologiques névralgiques sont dorénavant menacés par le manque d’eau »   Tribune        Franck Galland  Chercheur associé à la Fondation pour la recherche stratégique        Spécialiste des enjeux de sécurité liés à l’eau, le chercheur Franck Galland met en évidence, dans une tribune au « Monde », l’impact de la raréfaction de l’eau sur le secteur technologique, une industrie qui consomme beaucoup de ressources hydriques.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors qu’un épisode de sécheresse historique touche la France, ayant d’importantes conséquences pour le secteur agricole, et, dans certaines communes, pour l’eau à vocation domestique, fort heureusement l’Hexagone ne connaît pas l’impact du stress hydrique sur ses entreprises high-tech et industrielles. Ailleurs dans le monde, la situation est cependant tout autre.          Des hubs technologiques névralgiques sont dorénavant menacés par le manque d’eau. La ville de Monterrey (Mexique), qui jouxte le Texas, connaît ainsi depuis quelques semaines pénurie et rationnement avec un impact fort sur ses 5,3 millions d’habitants, mais également sur les entreprises industrielles et technologiques qui s’y trouvent, manquant d’eau pour leur process de fabrication. La situation est devenue tellement sensible que le gouvernement mexicain a annoncé que le manque de pluie à Monterrey posait un problème de sécurité nationale.          Cette situation n’est pas sans rappeler le manque d’eau chronique qui touche dorénavant Bangalore, la Silicon Valley indienne. De même, Taïwan, qui concentre la production mondiale de puces, essentielles au fonctionnement des téléphones cellulaires, des voitures et des matériels militaires, connaît un manque inquiétant de pluviométrie l’été lors de la saison des typhons, qui lui fournit pourtant normalement la majeure partie de ses réserves en eau. Sur l’île, la raréfaction de l’eau devient ainsi un problème structurant occasionné par le changement climatique, risquant de provoquer une baisse des capacités de production de cette activité stratégique, incarnée par Taiwan Semiconductor Manufacturing Company (TSMC), qui détient 92 % du marché mondial.          Elément de vulnérabilité          Fabriquer des puces nécessite en effet l’utilisation d’une eau ultrapure, produite généralement à partir d’un réseau public d’approvisionnement. Pour fournir 1 mètre cube d’eau 1 000 fois plus pure que l’eau du robinet, il est ainsi besoin de 1,4 à 1,6 mètre cube d’eau. Par ailleurs, l’eau distribuée en usine est également utilisée pour le refroidissement des équipements et des centres serveurs, qui permettent de graver des puces de 2 nanomètres, faisant la richesse et la spécificité de cette activité de très haute technologie.               La disponibilité en eau est ainsi à considérer comme un élément manifeste de vulnérabilité pour l’activité des semi-conducteurs, d’une importance aussi cruciale pour l’économie mondiale. Dans ce contexte, il est ainsi étonnant de voir que l’administration Biden entend faire de l’Arizona un nouveau hub mondial de cette technologie.        Il vous reste 55.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/13/des-centres-technologiques-nevralgiques-sont-dorenavant-menaces-par-le-manque-d-eau_6137917_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Des centres technologiques n\u00e9vralgiques sont dor\u00e9navant menac\u00e9s par le manque d\u2019eau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-13T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-13T05:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-13T05:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Plan\u00e8te","Climat","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Sp\u00e9cialiste des enjeux de s\u00e9curit\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l\u2019eau, le chercheur Franck Galland met en \u00e9vidence, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019impact de la rar\u00e9faction de l\u2019eau sur le secteur technologique, une industrie qui consomme beaucoup de ressources hydriques.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Galland","description":"Chercheur associe\u0301 a\u0300 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/816/0/4928/2464/1342/671/60/0/f838d99_5906103-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-14">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Ayant perdu toutes ses fonctions cérébrales, la protagoniste de « Six jours, sept nuits » est « légalement décédée selon la loi californienne », mais son cœur bat toujours afin de faciliter le don d’organe, a expliqué sa porte-parole.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Disparitions             L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture      Ayant perdu toutes ses fonctions cérébrales, la protagoniste de « Six jours, sept nuits » est « légalement décédée selon la loi californienne », mais son cœur bat toujours afin de faciliter le don d’organe, a expliqué sa porte-parole.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h28, mis à jour à 08h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Anne Heche lors la 74ᵉ cérémonie annuelle des Directors Guild of America Awards, le 12 mars 2022, à Beverly Hills, en Californie.  JORDAN STRAUSS / JORDAN STRAUSS/INVISION/AP                 L’actrice américaine Anne Heche a été déclarée morte, vendredi 12 août, à l’âge de 53 ans. La comédienne, à l’affiche de nombreux films dans les années 1990, était dans le coma à l’hôpital depuis une grave blessure au cerveau provoqué par une violente collision en voiture survenue le 5 août.            Ayant perdu toutes ses fonctions cérébrales, Anne Heche « est légalement décédée selon la loi californienne », mais son cœur bat toujours afin de faciliter le don d’organe, a déclaré sa porte-parole, Holly Baird, à l’Agence France-Presse (AFP).                 « Aujourd’hui, nous perdons une lumière radieuse, une âme douce et si joyeuse, une mère aimante et une amie loyale », a déclaré la famille dans un communiqué commun. « Anne sera profondément regrettée, mais ses merveilleux fils, son immense œuvre et ses combats passionnés lui survivront », ajoute-t-elle.            « Mon frère Atlas et moi avons perdu notre maman », a déclaré son fils, Homer Laffoon, dans un communiqué séparé. « J’espère que ma mère ne souffre plus », a-t-il ajouté.            L’accident a provoqué « un grave incendie »            Jeudi, un communiqué d’un représentant de l’actrice cité par plusieurs médias américains prévenait déjà qu’elle était dans un état désespéré et seulement « maintenue en vie afin de déterminer si certains [de ses organes] sont viables » pour des dons.                Le communiqué remerciait également les soutiens de Mme Heche, de même que le personnel soignant qui s’est occupé d’elle au centre Grossman pour les brûlés. « Anne avait un grand cœur et touchait chaque personne qu’elle rencontrait avec son esprit généreux », poursuit le communiqué. « Plus que son talent extraordinaire, elle considérait que diffuser la gentillesse et la joie était le travail de sa vie », dit encore le texte avant d’ajouter qu’on « se souviendra d’elle pour son honnêteté courageuse ».            L’actrice était dans le coma depuis son accident, lorsque sa voiture a percuté une maison de deux étages dans le quartier de Mar Vista, « provoquant des dégâts structurels ainsi qu’un grave incendie », selon les pompiers de Los Angeles. Il a fallu soixante-cinq minutes et cinquante-neuf pompiers pour éteindre le feu, selon la même source.            La police de Los Angeles a fait savoir dans un communiqué jeudi qu’elle conduirait des tests sanguins sur Mme Heche et que les enquêteurs allaient « présenter l’affaire à l’autorité judiciaire adéquate ». La police n’a toutefois pas donné de précision sur d’éventuelles suites judiciaires.                Selon TMZ, publication spécialisée dans la couverture des célébrités, qui cite des sources policières anonymes, Mme Heche a été testée positive à la cocaïne et au fentanyl, un opiacé de synthèse ultra-puissant et addictif utilisé dans certains traitements.            Anne Heche a joué dans un grand nombre de films dans les années 1990, dont Six jours, sept nuits ou Donnie Brasco. Elle est également connue pour son rôle dans le feuilleton Another World, qui lui a valu un Daytime Emmy Award en 1991. Dans les années 1990, elle a eu une relation très médiatisée avec la présentatrice Ellen DeGeneres.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/13/l-actrice-americaine-anne-heche-declaree-morte-une-semaine-apres-un-accident-de-voiture_6137910_3246.html"},"headline":"L\u2019actrice am\u00e9ricaine Anne Heche d\u00e9clar\u00e9e morte, une semaine apr\u00e8s un accident de voiture","dateCreated":"2022-08-13T01:28:46+02:00","datePublished":"2022-08-13T01:28:46+02:00","dateModified":"2022-08-13T08:10:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Disparitions"],"keywords":["Disparitions","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Ayant perdu toutes ses fonctions c\u00e9r\u00e9brales, la protagoniste de \u00ab\u00a0Six jours, sept nuits\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0l\u00e9galement d\u00e9c\u00e9d\u00e9e selon la loi californienne\u00a0\u00bb, mais son c\u0153ur bat toujours afin de faciliter le don d\u2019organe, a expliqu\u00e9 sa porte-parole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/304/0/3696/1848/1342/671/60/0/403a43d_f2b43305c826442badbfe439a9e64aed-f2b43305c826442badbfe439a9e64aed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-15">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ « Voleurs à l’œuvre » (5/6). Dans la nuit du 14 au 15 mars 2020, trois toiles, dont deux de maîtres, ont été dérobées au musée du Christ Church College. Sans que la police n’ait de piste sérieuse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Les six vies de Jane Fonda        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers                                                                                          Séries d'été       Voleurs à l'œuvre             Les trois tableaux volatilisés d’une université d’Oxford      « Voleurs à l’œuvre » (5/6). Dans la nuit du 14 au 15 mars 2020, trois toiles, dont deux de maîtres, ont été dérobées au musée du Christ Church College. Sans que la police n’ait de piste sérieuse.          Par Roxana Azimi et Béatrice Gurrey(Oxford, Angleterre, envoyée spéciale )         Publié hier à 06h00, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  JEAN-LUC NAVETTE               Sur la haute grille de fer forgé noir, un panneau avertit le promeneur : « Cette porte sera fermée au crépuscule en hiver et à 18 h 30 en été. » Dans le dédale de l’université d’Oxford, elle s’ouvre sur un étroit chemin de verdure, Grove Walk, clos par une antique grille à chicane. Au-delà, telle Alice débouchant au Pays des merveilles, le visiteur découvre une immense étendue de gazon anglais, agrémentée çà et là d’arbres centenaires. C’est par cette plaine bucolique, Christ Church Meadow, que se seraient enfuis les voleurs, au moyen d’un bateau embusqué sur la rivière Cherwell, à l’endroit où la Tamise se sépare en deux.          Est-ce vraiment ainsi que les choses se sont passées ? Seul Harry Potter sur son balai magique pourrait le savoir, s’il avait survolé la prestigieuse ville universitaire dans la nuit du 14 au 15 mars 2020. Ce qu’il aurait vu à coup sûr, ce sont des types cagoulés, perchés sur le toit plat de la Picture Gallery, le musée du Christ Church College. A l’intérieur, leurs complices sont en train de décrocher des toiles inestimables : Le Garçon qui boit, une huile sur toile de 55 centimètres × 43 centimètres, peinte vers 1582 par Annibale Carracci ; Un soldat à cheval, huile sur bois de 91 centimètres × 55 centimètres d’Antoine Van Dyck, de 1616, et enfin, plus étrange, un tableau intitulé Une côte rocheuse avec des soldats étudiant un plan, paysage de Salvator Rosa daté de 1640. Un message ironique des voleurs qui ont si bien préparé leur affaire ?               Christ Church doit son existence à Henri VIII, au milieu du XVIe siècle. Son great dining hall, grand réfectoire qui servit jadis de siège au Parlement, a directement inspiré le décor de Poudlard, l’école de magiciens de Harry Potter. Comment s’étonner que cette université attire près de 500 000 visiteurs par an… Les touristes s’intéressent moins à la bibliothèque, un bâtiment géorgien qui a pourtant abrité les heures studieuses de quelques rois, de treize premiers ministres et du mathématicien Lewis Carroll, étudiant puis enseignant à Christ Church, où il a passé sa vie. Son aventureuse Alice n’était autre que la fille du doyen. Ou du moins son modèle.          Temple du conservatisme britannique          En franchissant le portail de pierre, on ne voit d’abord que cette bibliothèque. On remarque à peine, à gauche de la cour, une petite porte bleue et quelques marches qui descendent vers le musée. C’est le seul bâtiment moderne (inauguré par la reine en 1968) de ce temple du conservatisme britannique. Son architecture à demi-souterraine ne laisse rien apparaître de son caractère contemporain. La plupart des œuvres – environ 300 peintures et 2 000 dessins de maîtres anciens – proviennent du legs d’un ancien élève, le général John Guise, mort en 1765, et constituent l’une des plus riches collections privées d’Angleterre.        Il vous reste 73.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/12/les-trois-tableaux-volatilises-d-une-universite-d-oxford_6137838_3451060.html"},"headline":"Les trois tableaux volatilis\u00e9s d\u2019une universit\u00e9 d\u2019Oxford","dateCreated":"2022-08-12T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-12T06:00:14+02:00","dateModified":"2022-08-13T15:24:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Voleurs \u00e0 l'\u0153uvre"],"keywords":["Police et justice","Police","Arts","Culture","Voleurs \u00e0 l'\u0153uvre","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Voleurs \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb (5\/6). Dans la nuit du 14 au 15\u00a0mars\u00a02020, trois toiles, dont deux de ma\u00eetres, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es au mus\u00e9e du Christ Church College. Sans que la police n\u2019ait de piste s\u00e9rieuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Gurrey","description":"Oxford, Angleterre, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/255/34/2410/1205/1342/671/60/0/74aae92_1660210425564-5-oxford.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voleurs \u00e0 l'\u0153uvre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/voleurs-a-l-uvre/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-16">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ De salle en salle, dans les combles ou sur une terrasse, l’exposition « Eden Utopie » montre le monde voué à une catastrophe assurée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Arts             A Oiron, l’artiste Gloria Friedmann en son château hanté      De salle en salle, dans les combles ou sur une terrasse, l’exposition « Eden Utopie » montre le monde voué à une catastrophe assurée.          Par Philippe Dagen(Plaine-et-Vallées (Deux-Sèvres))         Publié le 11 août 2022 à 20h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « L’Arche de Noé », de Gloria Friedmann, exposée au château d’Oiron (Deux-Sèvres), en avril 2022.  AURÉLIEN MOLE               En entrant dans la somptueuse cour d’honneur du château d’Oiron, on se dit que l’exposition qu’y déploie Gloria Friedmann sera un moment de fantaisie dans une époque sombre. La première pièce qu’elle a créée pour l’occasion est en effet une fontaine qui jette ses eaux en tous sens. Elles jaillissent de becs d’oiseaux, majoritairement des perroquets multicolores au regard vif. Sans doute leurs têtes sont-elles coupées et piquées sur des structures en forme de squelettes humains, mais comme ceux-ci sont d’un rose pimpant, on ne s’inquiète guère.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Carré rouge de Gloria Friedmann, un tableau-refuge cerné de prés et de forêts en Haute-Marne                 A tort, car si l’exposition, présentée jusqu’au 2 octobre, a pour titre « Eden Utopie », il faut comprendre que non seulement cette utopie est inaccessible, mais encore que le monde va à contresens, vers la catastrophe assurée. Ce n’est pas la première fois qu’il y a dans l’œuvre de l’artiste des allusions à ce que l’espèce humaine a fait de la planète et infligé aux autres espèces vivantes, mais elles sont de plus en plus incisives et, dans les salles, la progression a tout d’une fatalité.           Ce n’est pas la première fois qu’il y a dans son œuvre des allusions à ce que l’espèce humaine a fait de la planète et infligé aux autres espèces vivantes          Si le visiteur va vers le vestibule, il se heurte à Envoyé spécial. Cette installation de haute taille est faite d’un socle entièrement tapissé d’exemplaires de quotidiens – Le Monde y contribue pour partie – dont les feuilles s’agitent dans le courant d’air et dont les titres annoncent guerres, crises et drames en tous genres. Sur ce parallélépipède d’actualité est placé un cerf naturalisé. Dans la position du brame ou hurlant à la mort ? Le choix est vite fait.               Le visiteur s’est-il engagé du côté de l’aile droite, il découvre, dès le seuil, une sculpture évidemment symbolique : dans la pose de la mélancolie ou du deuil, un mannequin assis sur le sol, dont la tête est une énorme sphère, bien trop lourde pour son corps – la Terre, incontestablement, d’autant que l’œuvre est dans ce matériau, une terre entre brun et gris. Avec le même matériau, Friedmann peint de petites toiles en forme de bestiaire : crapaud, renard, singe, pieuvre, lièvre, etc. Ce serait entraînant, si tous n’avaient les orbites vides et blanches, privés de regards, comme irradiés. Sur un autre mur de la salle, une frise entraîne dans un destin identique ces mêmes animaux et des hommes réduits à l’état de marionnettes.          Mutations génétiques          Au premier étage, les mutations génétiques ont commencé. L’affirme une suite de sept têtes qui ne sont plus humaines. Sur l’une d’elles, atteinte d’une affection qui l’a changée en une boule de concrétions, un perroquet s’est posé comme sur un perchoir : inversion des rapports entre l’humain et l’oiseau. D’autres têtes sont en cours de robotisation, l’une cernée de câbles, l’autre devenue une sorte de casque guerrier percé de rangées de trous pour que la machine puisse voir – et détruire sans doute. Une autre a, en guise de cerveau, un crâne de carnivore posé sur un lit d’ossements. La seule à peu près accueillante est certes aveugle, comme les autres, mais chargée d’une ramure de daim. Ce serait une métamorphose plus souhaitable que les autres.        Il vous reste 47.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/11/a-oiron-l-artiste-gloria-friedmann-en-son-chateau-hante_6137811_3246.html"},"headline":"A Oiron, l\u2019artiste Gloria Friedmann en son ch\u00e2teau hant\u00e9","dateCreated":"2022-08-11T20:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-11T20:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"De salle en salle, dans les combles ou sur une terrasse, l\u2019exposition \u00ab\u00a0Eden Utopie\u00a0\u00bb montre le monde vou\u00e9 \u00e0 une catastrophe assur\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen","description":"Plaine-et-Vall\u00e9es (Deux-S\u00e8vres)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/388/0/3000/1500/1342/671/60/0/89aaa48_1656603446480-l-arche-de-noe-gloria-friedmann-photo-aure-lien-mole.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/13/19-17">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Certaines manifestantes se sont réfugiées dans des magasins, où elles ont été pourchassées puis battues à coups de crosse de fusil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Afghanistan             Les talibans tirent en l’air à Kaboul pour disperser une manifestation de femmes, près d’un an après leur retour au pouvoir en Afghanistan      Certaines manifestantes se sont réfugiées dans des magasins, où elles ont été pourchassées puis battues à coups de crosse de fusil.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une quarantaine de femmes scandant « Pain, travail et liberté » ont défilé devant le ministère de l’éducation, samedi 13 août 2022, avant qu’un groupe de combattants talibans ne les dispersent en tirant en l’air par rafales.  WAKIL KOHSAR / AFP                 Tirs en l’air et coups de crosse : des talibans ont violemment dispersé, samedi 13 août, à Kaboul, une manifestation de femmes pour le droit au travail et à l’éducation, près d’un an après le retour au pouvoir des islamistes en Afghanistan.            Une quarantaine de femmes scandant « Pain, travail et liberté » ont défilé devant le ministère de l’éducation avant qu’un groupe de combattants talibans ne les dispersent en tirant en l’air par rafales, quelque cinq minutes après le début de la marche. Les manifestantes portaient une banderole sur laquelle on pouvait lire « Le 15 août est un jour noir », en référence à la date de la prise de Kaboul en 2021 par les talibans. « Justice, justice. Nous en avons marre de l’ignorance », ont-elles également scandé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : l’ordre taliban s’abat sur les derniers îlots de liberté des filles                   Des talibans armés de fusils d’assaut ont bloqué un carrefour devant les manifestantes et commencé à tirer en l’air pendant de longues secondes. L’un d’eux a simulé un tir visant les manifestantes, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP).                 Certaines manifestantes se sont ensuite réfugiées dans des magasins proches, où elles ont été pourchassées puis battues à coups de crosse de fusil par des talibans. Ils ont également confisqué leurs téléphones portables et frappé des journalistes.            Les manifestations pour les droits des femmes ont été de plus en plus rares dans la capitale, surtout après l’arrestation en début d’année d’organisatrices de ces rassemblements, dont certaines sont restées plusieurs semaines en détention.            Obligation du port du voile intégral en public            Depuis le retour au pouvoir des talibans en août 2021, les islamistes fondamentalistes ont progressivement rogné les libertés conquises par les femmes ces vingt dernières années, depuis la chute de leur précédent régime (1996-2001). Ils ont imposé une série de restrictions à la société civile, dont une grande partie visent à soumettre les femmes à leur conception intégriste de l’islam. Ils ont largement exclu ces dernières des emplois publics, ont restreint leur droit à se déplacer et ont interdit l’accès des filles au collège et au lycée.            La dernière restriction date de mai, quand le gouvernement a publié un décret, approuvé par le chef suprême des talibans et de l’Afghanistan, Haibatullah Akhundzada, rendant obligatoire pour les femmes le port du voile intégral en public. Les talibans ont précisé que leur préférence allait à la burqa, ce voile intégral le plus souvent bleu et grillagé au niveau des yeux, mais que d’autres types de voile ne laissant apparaître que les yeux seraient tolérés.                                 Lire aussi :  En Afghanistan, les présentatrices télé se couvrent finalement le visage                   Les talibans ont aussi estimé qu’à moins que les femmes n’aient de raison pressante de sortir, il était « mieux pour elles de rester à la maison ». Toutes ces mesures « décrivent un modèle de ségrégation sexuelle totale et visent à rendre les femmes invisibles dans la société », a déclaré en mai à Kaboul le rapporteur spécial de l’ONU pour les droits humains en Afghanistan, Richard Bennett.            Ces deux dernières décennies, les Afghanes avaient acquis des libertés nouvelles, retournant à l’école ou postulant à des emplois dans tous les secteurs d’activité, même si le pays est resté socialement conservateur.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’exception Picasso  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/les-talibans-tirent-en-l-air-a-kaboul-pour-disperser-une-manifestation-de-femmes-pres-d-un-an-apres-leur-retour-au-pouvoir-en-afghanistan_6137947_3210.html"},"headline":"Les talibans tirent en l\u2019air \u00e0 Kaboul pour disperser une manifestation de femmes, pr\u00e8s d\u2019un an apr\u00e8s leur retour au pouvoir en Afghanistan","dateCreated":"2022-08-13T11:27:43+02:00","datePublished":"2022-08-13T11:27:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Certaines manifestantes se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans des magasins, o\u00f9 elles ont \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9es puis battues \u00e0 coups de crosse de fusil.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/210/0/6036/3018/1342/671/60/0/dd3e645_5930404-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-18">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cinq ans après leur départ, l’attaquant Alexandre Lacazette et le milieu de terrain Corentin Tolisso ont fait leur retour cet été à Lyon. Deux transferts uniques en leur genre en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 1             Ligue 1 : l’Olympique lyonnais mise sur ses anciennes gloires pour retrouver les sommets      Cinq ans après leur départ, l’attaquant Alexandre Lacazette et le milieu de terrain Corentin Tolisso ont fait leur retour cet été à Lyon. Deux transferts uniques en leur genre en France.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexandre Lacazette lors du match de l’OL contre l’AC Ajaccio, à Décines-Charpieu (Rhône),  le 5 août 2022.  FRÉDÉRIC CHAMBERT / PHOTOPQR/LE PROGRES/MAXPPP                 Dans la ville des frères Lumière, pas besoin d’aller au cinéma pour voir un remake de Retour vers le futur. A l’Olympique lyonnais (OL), la période estivale s’apparente à un voyage quelques années en arrière.            Cette saison, au sein du club de football, Alexandre Lacazette et Corentin Tolisso reforment, aux côtés du gardien Anthony Lopes, une partie du « gang des Lyonnais », surnom que l’on donnait, au mitan des années 2010, au noyau dur de joueurs du cru de l’équipe rhodanienne – et référence aux gangsters locaux des années 1970, mais plus pour l’aspect bande organisée que pour le côté braquage.                 Vendredi 5 août, Alexandre Lacazette, ex-attaquant d’Arsenal, a offert une passe décisive et a marqué un but qui ont permis à l’OL de l’emporter (2-1) face à l’AC Ajaccio, en ouverture de la saison 2022-2023 du championnat de France. L’ancien milieu de terrain du Bayern Munich Corentin Tolisso, lui, est entré en jeu en seconde période.            Tous deux ont été formés au club, tous deux sont partis à l’étranger et tous deux ont fait leur retour à Lyon cet été, signant respectivement pour trois et cinq saisons. Vincent Tolisso savoure d’autant plus le retour « à la maison » de son fils qu’il ne l’imaginait pas possible. « Il y a un an, je n’y aurais pas cru », avoue le père du champion du monde.            Même le directeur du recrutement de l’OL, Bruno Cheyrou, parle de « petit miracle » lorsqu’il évoque ces retours à l’aube d’une saison où le club n’est pas qualifié en Coupe d’Europe. « Cela prouve leur attachement à l’OL », souligne-t-il.            « L’amour du maillot »            Dans le football moderne, la Ligue 1 – PSG mis à part – s’apparente à une succursale des grandes écuries anglaises, espagnoles ou allemandes : les talents locaux s’exportent de plus en plus tôt, parfois vers des clubs de bas de tableau des trois championnats voisins.                S’ils réussissent leur carrière à l’étranger, le seul espoir de voir ces joueurs rentrer au bercail est d’attendre la toute fin de leur carrière. Et encore faut-il que « l’amour du maillot » soit plus fort que le « projet sportif » dans les pays du Golfe, en Chine ou aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : derrière le marché des transferts, le business florissant des rumeurs sur le mercato                   Ici, il n’est pas question de préretraite. Alexandre Lacazette et Corentin Tolisso reviennent à un âge mûr (31 ans et 28 ans), avec la volonté affichée de ramener l’OL sur le podium de la Ligue 1. Là où le club, septuple champion de France, a été enraciné de longues années. Mais là où il n’a plus mis les pieds depuis trois saisons.            Si le milieu de terrain a accumulé les titres à Munich (cinq fois champion d’Allemagne, vainqueur de la Ligue des champions), ses blessures à répétition l’ont empêché de s’imposer comme titulaire dans l’équipe bavaroise. Pour le buteur, élu meilleur joueur d’Arsenal de la saison 2018-2019, le courant ne passait pas aussi bien avec l’entraîneur des Gunners, Mikel Arteta, qu’avec son prédécesseur, Unai Emery.                Transférés en 2017 pour des montants records (près de 100 millions d’euros au total), l’un et l’autre arrivaient, à l’issue de l’exercice 2021-2022, en fin de contrat dans leur club respectif. L’OL a sauté sur l’occasion, ne déboursant pas un centime en indemnité de transfert.            Identité locale sous pavillon américain            « Nous souhaitons que l’ADN de la formation lyonnaise soit le maître mot de l’avenir », avait annoncé Jean-Michel Aulas dans une lettre ouverte, le 10 mai. Avec ces retours, couplés aux prolongations de contrat de plusieurs « produits » maison comme le gardien Anthony Lopes et le jeune milieu de terrain Maxence Caqueret, le président emblématique du club a tenu parole.            Il peut ainsi tenter d’amadouer ses supporteurs au sortir de l’une des pires saisons de l’histoire sportive récente du club (huitième place en Ligue 1, plus mauvais classement depuis 1996-1997). Saison par ailleurs gâtée par plusieurs incidents en tribune (bouteille jetée sur Dimitri Payet lors d’un match contre Marseille en novembre 2021, bagarre au stade Charléty lors d’un match contre le Paris FC en Coupe de France en décembre 2021, tentative d’envahissement de la pelouse après l’élimination en coupe d’Europe, en avril).                « Sur les trois, quatre dernières années, on a pu remarquer un manque d’implication sur le terrain. Avec des joueurs nés à Lyon, qui ont grandi à Lyon et qui ont le club chevillé au corps, ça devient plus simple d’obtenir leur engagement à 200 % pour notre projet », avance Bruno Cheyrou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : à Lyon, l’homme d’affaires américain John Textor se présente en « bâtisseur » ambitieux                   Le projet a cependant un côté paradoxal, car M. Aulas a choisi de remettre en avant l’identité locale de l’OL au moment où il s’apprête à faire passer le club sous pavillon américain : les parts des groupes Pathé et IDG sont sur le point d’être vendues au milliardaire John Textor, futur actionnaire majoritaire – désormais président délégué, M. Aulas continuera de diriger les opérations.            Un défi pour le nouveau capitaine des Gones            « Les joueurs qui ont vécu une histoire forte avec leur club formateur continuent de suivre les résultats, gardent le club en tête toute leur vie. On entend toujours : “peut-être qu’un jour je reviendrais” », note Jérémie Sutter, conseiller sportif chez Score Agencies, une société basée à Lyon.                Sauf que cela reste souvent du domaine du rêve. Généralement pour des raisons pécuniaires, mais pas uniquement. « Il faut avoir du courage pour revenir dans son club formateur », poursuit M. Sutter, qui représente notamment Alexandre Lacazette.            Auteur de cent buts tout rond en Ligue 1 lors de ses sept premières saisons en tant que professionnel dans son club formateur, « le général Lacazette » (une expression d’un journaliste de BeIN Sports, reprise par le club) était au sommet quand il est parti à la conquête de la Premier League. Le risque est important d’écorner cette image.                             Lire aussi :  Football : « A l’OL, un président en préretraite, un propriétaire à distance et quelques doutes sur la sortie de virage »                   Tous deux natifs du Rhône, « le Général » et « Coco » ont participé au maintien du club sur le podium du championnat, à une époque où M. Aulas avait réduit la voilure sur les transferts pour pouvoir financer le nouveau stade. Au milieu des années 2010, jusqu’à neuf joueurs issus du centre de formation pouvaient être alignés en match officiel !                Cette équipe made in Lyon a cependant laissé un souvenir mitigé, avec des victoires de prestige, mais aussi des défaites dans le derby face aux Verts stéphanois et, surtout, aucun titre remporté. En 2016-2017, l’OL avait perdu en demi-finale de l’Europa League, face à l’Ajax Amsterdam d’un certain… Peter Bosz, l’actuel entraîneur de l’OL.            S’il est « assez rare pour des joueurs de ce niveau-là d’avoir la possibilité de remporter des titres dans leur ville », comme le précise Bruno Cheyrou, c’est le défi du nouveau capitaine des Gones, Alexandre Lacazette, et de Corentin Tolisso. Avec le retour du « gang des Lyonnais », un hold-up n’est pas à exclure.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mardi 16 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/13/ligue-1-l-olympique-lyonnais-mise-sur-ses-anciennes-gloires-pour-retrouver-les-sommets_6137943_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: l\u2019Olympique lyonnais mise sur ses anciennes gloires pour retrouver les sommets","dateCreated":"2022-08-13T10:45:09+02:00","datePublished":"2022-08-13T10:45:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Cinq ans apr\u00e8s leur d\u00e9part, l\u2019attaquant Alexandre Lacazette et le milieu de terrain Corentin Tolisso ont fait leur retour cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Lyon. Deux transferts uniques en leur genre en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/405/0/2688/1344/1342/671/60/0/bcf9d6e_1660222801391-maxsportsworldthree082369.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/13/19-19">
<filnamedate="20220813"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220813"><AAMMJJHH="2022081319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « La détection des risques politiques doit être un processus collectif et organisé »   Frédéric Jallat Professeur à ESCP Business School                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « thanatocène », ou comment les guerres modernes détruisent aussi la planète                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Le cinéma est-il mort ou vif ?                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Marion Pariset Secrétaire générale du Millénaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Locarno, « Piaffe », d’Ann Oren, réussit son galop en compétition                   Éditorial Attaque contre Salman Rushdie : faire front contre l’obscurantisme                   Culture « Transatlantiques », sur Arte : les paquebots, une course au luxe et au gigantisme                   Culture L’actrice américaine Anne Heche déclarée morte, une semaine après un accident de voiture                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Giulia Mensitieri : « Dans l’industrie la plus riche du monde, l’argent est sale, on déteste en parler »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Chanteuse pop, femme de footballeur, créatrice de mode… Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : les abricots au foin de Crau d’Armand Arnal                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Boris Johnson             Royaume-Uni : mais où est donc passé Boris Johnson ?      Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 07h16    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Boris Johnson (à droite) lors d’une visite de l’usine Airbus de Broughton (Pays de Galles), le 12 août 2022.  OLI SCARFF / AFP               Peu habitué jusqu’ici aux provocations, Metro, quotidien gratuit distribué au Royaume-Uni, n’a pas pu s’empêcher une ironie mordante, vendredi 12 août : « Le premier ministre présent à une réunion », titrait-il en « une ». Boris Johnson, qui demeure à la tête du gouvernement britannique en attendant l’élection de son successeur, le 5 septembre, s’est fait particulièrement discret depuis que son propre parti l’a mis à la porte. Mais jeudi, il était bien présent lors d’une rencontre avec les patrons des producteurs d’électricité, organisée en réaction à la flambée des factures d’énergie au Royaume-Uni. Qu’on se rassure, précisait toutefois Metro : « La réunion n’a pas débouché sur des actions concrètes immédiates. (…) En d’autres termes, [Boris Johnson] n’a absolument rien fait. »          Depuis son éviction de la direction du Parti conservateur, en juillet, la silhouette blonde échevelée de M. Johnson a presque disparu des écrans radar. Aucune annonce notable ni aucune décision importante n’ont été prises. L’intéressé le revendique d’ailleurs : il est chargé d’expédier les affaires courantes et ce n’est pas à lui, dans un rôle transitoire, de prendre de grandes orientations stratégiques. « Les décisions budgétaires majeures doivent être laissées au prochain premier ministre », annonçait un communiqué de Downing Street, le 7 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                 Questions personnelles importantes          Le dirigeant britannique, qui n’a politiquement plus rien à gagner, aurait-il pris des vacances anticipées ? Une porte-parole du gouvernement, un brin agacée, répond sur un ton pincé : « N’avez-vous pas lu le compte-rendu de la journée [de jeudi] ? » Qu’on se le dise, Boris Johnson, outre sa réunion avec les producteurs d’électricité, a été actif ce jour-là : il a téléphoné au cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis, et nommé une certaine Pippa Lambert présidente intérimaire de l’organisation de supervision des salaires des hauts fonctionnaires.               M. Johnson est aussi occupé par des questions personnelles importantes. Le 30 juillet, il a célébré son mariage avec Carrie Johnson, née Symonds, 33 ans, avec qui il vivait depuis trois ans et dont il a deux enfants. Le couple s’est officiellement marié au printemps 2021 mais n’avait pas trouvé le temps d’organiser une fête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Le premier ministre sortant, 58 ans, avait prévu initialement de recevoir ses invités à Chequers, une résidence de campagne officielle. Mais son projet ayant suscité des grincements de dents, sur ce nouveau mélange entre vie personnelle et professionnelle, M. Johnson s’en est remis, à la place, à la générosité de Lord Anthony Bamford, un donateur du Parti conservateur, qui a mis à disposition son terrain dans les charmants Cotswolds, une région à l’ouest d’Oxford. Une vidéo très commentée sur les réseaux sociaux montre le jeune marié dansant maladroitement au son de Sweet Caroline de Neil Diamond.        Il vous reste 7.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/royaume-uni-mais-ou-est-donc-passe-boris-johnson_6137918_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Boris Johnson\u00a0?","dateCreated":"2022-08-13T05:47:37+02:00","datePublished":"2022-08-13T05:47:37+02:00","dateModified":"2022-08-13T07:16:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre britannique s\u2019est fait particuli\u00e8rement discret depuis son \u00e9viction \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur, en juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/401/0/3483/1741/1342/671/60/0/2f9de04_5923824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  
