<FILE-date="2022/04/05/19">

<article-nb="2022/04/05/19-1">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ La chaîne de télévision publique aux programmes cultes (« Peep Show », « Big Brother »…) va faire être mise en vente, a annoncé, le 4 avril, la ministre de la culture Nadine Dorries,  Une nouvelle qui soulève des réserves, y compris dans le camp conservateur.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la privatisation de l’irrévérencieuse Channel 4 fait des remous      La chaîne de télévision publique aux programmes cultes (« Peep Show », « Big Brother »…) va faire être mise en vente, a annoncé, le 4 avril, la ministre de la culture Nadine Dorries,  Une nouvelle qui soulève des réserves, y compris dans le camp conservateur.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Entrée du siège de la chaîne Channel 4, à Londres, le mardi 5 avril 2022.  FRANK AUGSTEIN/AP               Nadine Dorries, la ministre de la culture britannique, a déclenché la polémique lundi 4 avril, en annonçant sur Twitter la privatisation de la chaine Channel 4, créée il y a quarante ans par le gouvernement Thatcher pour dynamiser la production audiovisuelle nationale. « Channel 4 occupe à juste titre une place particulière dans notre vie et je veux qu’il en reste ainsi. Mais j’en suis arrivée à la conclusion que rester dans le giron du public empêche la chaine de tenir la concurrence face à des géants comme Netflix ou Amazon », a assuré Mme Dorries. « Un changement d’actionnaires va donner à Channel 4 les outils et la liberté de prospérer tout en restant un service public », a ajouté cette politique habituée des polémiques, mais fidèle à Boris Johnson.          Un « livre blanc » devrait être publié d’ici fin avril, et un projet de loi de privatisation intégré dans le prochain programme législatif du gouvernement Johnson, rendu public le 10 mai. Downing Street voudrait mettre la chaîne en vente avant les prochaines élections générales (en 2024) et espère en tirer 1 milliard de livres sterling (1,19 milliard d’euros), selon les médias nationaux. L’annonce n’est qu’une demi-surprise : le gouvernement Johnson avait déjà évoqué à plusieurs reprises ses intentions. Mais elle a été très mal reçue par la direction de Channel-4, qui s’est dit « déçue » de la décision gouvernementale, mardi 5 avril, et a prévenu que la privatisation « va entraîner un très long processus législatif ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le long déclin d’ITV, première chaîne de télévision privée britannique                 Les arguments du gouvernement ne convainquent ni la chaîne, ni les experts, ni les partis d’opposition. Channel 4 ne touche presque pas d’argent public : elle se finance par la publicité qui représente 90 % de ses revenus. Elle a certes souffert de la chute du marché publicitaire durant la pandémie, mais s’est rapidement remise sur pied, et elle profite déjà du rebond, qui lui permet de dégager de nouveaux moyens pour financer ses programmes.          « Vandalisme culturel »          Surtout, créée par la « Dame de fer » pour secouer le paysage audiovisuel national – complètement dominé par la BBC à l’époque, la chaîne a largement rempli son contrat, en multipliant les programmes créatifs devenus cultes (« Peep Show », « Big Brother », « Goggle Box ») et en dynamisant tout un écosystème de producteurs TV régionaux. Audacieuse, Channel 4 a su attirer un public jeune et aborder des thèmes difficiles, comme la guerre civile en Irlande du Nord (avec la série Derry Girls), le sida (avec la magnifique série It’s a Sin), et le handicap, en diffusant en direct l’été 2021, les épreuves des jeux paralympiques. Elle a aussi lancé des carrières, telle celle de Sacha Baron Cohen, grâce au « Da Ali G Show » diffusé en 2003.        Il vous reste 49.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/05/au-royaume-uni-la-privatisation-de-l-irreverencieuse-channel-4-fait-des-remous_6120718_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la privatisation de l\u2019irr\u00e9v\u00e9rencieuse Channel 4 fait des remous","dateCreated":"2022-04-05T17:06:02+02:00","datePublished":"2022-04-05T17:06:02+02:00","dateModified":"2022-04-05T17:06:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique aux programmes cultes (\u00ab\u00a0Peep Show\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Big Brother\u00a0\u00bb\u2026) va faire \u00eatre mise en vente, a annonc\u00e9, le 4 avril, la ministre de la culture Nadine Dorries,  Une nouvelle qui soul\u00e8ve des r\u00e9serves, y compris dans le camp conservateur.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/667/0/8005/4002/1342/671/60/0/89d4e71_c369f4ca561f42ab883b1b8c317c08dd-c369f4ca561f42ab883b1b8c317c08dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-2">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ Comme tous les premiers mardis du mois, retrouvez à 11 heures Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, pour une séance de questions et de réponses sur tous les sujets que « Le Monde » vous inspire.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ Ou est votre indépendance et respect des idées, de la réflexion…!    Tonton3         Bonjour Tonton3,          La presse écrite et numérique n’est pas soumise comme la presse audiovisuelle à une obligation d’égalité de traitement des candidats lors de la période officielle de campagne électorale. Il est donc vrai que nous consacrons aujourd’hui davantage de place aux candidats qui nous paraissent susceptibles de pouvoir réaliser un score important au premier tour et donc d’avoir une influence sur l’issue du second tour.          Ce qui ne nous empêche évidemment pas de parler également des autres candidats, mais dans une moindre proportion. Je ne vois pas en quoi cela serait un « manque de respect » envers les citoyens et encore moins de la « soumission ». Soumission à qui, sachant que dans les candidats qui semblent les mieux placés se trouvent Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Jean-Luc Mélenchon, Eric Zemmour et Valérie Pécresse ?                    11:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La photo montrant Macron Poutine et Zelensky est un montage prêtant à confusion, curieux comme choix d'illustration  pour un tchat traitant de votre ligne éditoriale. Je suis abonné à votre journal pour sa rigueur ... Ne pourriez-vous pas plus séparer les faits de vos interpretations?    Paul         Bonjour Paul,          Vous évoquez la photo qui illustrait notre précédent tchat, consacré à la couverture de la guerre en Ukraine. Il ne s’agit absolument pas d’un montage mais d’une image prise lors d’une conférence organisée au Palais de l’Elysée le 9 décembre 2019. Nous ne nous permetterions pas de publier un montage photo sans que ce soit évident ou que ce soit précisé à nos lecteurs.                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » couvre-t-il le conflit ukrainien ? Retrouvez les réponses à vos questions                       10:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  J’imagine et espère qu’il y aura quelques questions sur notre couverture de l’élection présidentielle. Pour information, la Société des rédacteurs du Monde a organisé le 28 mars, comme de coutume à pareille époque, un comité de rédaction consacré justement à la campagne électorale et au premier tour de l’élection.                    10:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  J’en profite pour faire un peu de publicité pour un événement qui me tient particulièrement à coeur, le Festival international de journalisme, conçu par les journalistes du groupe Le Monde, toutes rédactions confondues. Voici le programme des sujets en préparation pour la sixième édition, qui se tiendra du 15 au 17 juillet à Couthures-sur-Garonne. Il s’agit d’un événement grand public où l’on parle actualité et médias pendant trois jours à bâtons rompus, mais pas que...                    Lire aussi :  Le Festival international de journalisme plus que jamais au cœur de l’actualité                            Le contexte             Depuis février 2021, le premier mardi du mois, à 11 heures, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… Pour cette nouvelle édition, à cinq jours du premier tour, on y parlera assurément de la couverture de l’élection présidentielle.         Mais soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions. Et il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les mails envoyés à cette adresse sont lus, c’est promis.         Coïncidence : le premier mardi du mois, c’est aujourd’hui ! Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant. Toutes les questions sont les bienvenues, y compris celles qui ne sont pas faites pour plaire, sans quoi cet exercice manquerait de sel, non ?                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","coverageStartTime":"2022-04-05T08:00:13+00:00","coverageEndTime":"2022-04-05T20:00:13+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","description":"Comme tous les premiers mardis du mois, retrouvez \u00e0 11\u00a0heures Gilles van\u00a0Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une s\u00e9ance de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","M\u00e9dias","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le Monde » vous répond en direct sur sa couverture de l’élection présidentielle, sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Comme tous les premiers mardis du mois, retrouvez \u00e0 11\u00a0heures Gilles van\u00a0Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, pour une s\u00e9ance de questions et de r\u00e9ponses sur tous les sujets que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous inspire.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/157/0/6300/4200/1342/894/3/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-05T08:00:13+00:00"
,"endDate":"2022-04-05T20:00:13+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci d\u2019y avoir particip\u00e9\u00a0et rendez-vous pour le prochain \u00e9pisode le mardi 3 mai, m\u00eame heure, m\u00eame adresse.\u00a0L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de presque toutes vos questions du jour, sera derri\u00e8re nous. D\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T10:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T10:02:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, puisqu'on parle de la ligne r\u00e9dactionnelle, y-a-t-il comme c'est (c'\u00e9tait) le cas \u00e0 Lib\u00e9ration des d\u00e9saccords profonds entre certains services (genre soci\u00e9t\u00e9, education, politique, europe, ...) suscitant des d\u00e9bats vifs voire houleux lors de la pr\u00e9paration du journal? Ou au contraire est-ce apais\u00e9 avec une r\u00e9daction unanime?    Fran\u00e7ois         Bonjour Fran\u00e7ois,          Lors du comit\u00e9 de r\u00e9daction consacr\u00e9 \u00e0 la couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle que nous avons tenu fin mars, un certain consensus est apparu. Il n\u2019y a pas de d\u00e9saccords profonds sur notre couverture, m\u00eame si nous ne recherchons pas l\u2019unanimit\u00e9 sur le fond des sujets. Typiquement, sur la question du nucl\u00e9aire, je pense la r\u00e9daction assez divis\u00e9e, sans doute \u00e0 l\u2019image de l\u2019opinion publique. Mais la question de l\u2019opinion des uns ou des autres n\u2019est pas la plus importante en interne, elle est m\u00eame tout-\u00e0-fait secondaire, et notre souci est de proposer la couverture la  plus compl\u00e8te possible de la campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T10:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:57:02+00:00","articleBody":"    Rebonjour, publierez-vous un sondage avant le premier tour?\r\nMerci    Ileestetulegars         Bonjour Ileesttetulegars,          Oui, nous devons publier demain mercredi les r\u00e9sultats de la derni\u00e8re vague de notre sondage Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean-Jaur\u00e8s, dont l\u2019\u00e9chantillon est particuli\u00e8rement important.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:53:47+00:00","articleBody":"    Autre exemple de la couverture \"impartiale\" de Mme Fressoz : \"La gauche ne donne pas le sentiment d\u2019\u00eatre pr\u00eate \u00e0 gouverner, ni de vouloir le faire\"    Macron-news         Bonjour Macron-news,          Parce que, selon vous, la gauche nous a montr\u00e9 ces derniers mois qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 mettre tous les moyens en oeuvre - se rassembler, par exemple - pour figurer au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sachant que le \u00ab\u00a0ticket d\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb se situera aux alentours de 20%\u00a0? Il s\u2019agit d\u2019une analyse de Fran\u00e7oise Fressoz, et je ne connais pas beaucoup d\u2019experts de la chose politique qui la contrediraient aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:47:52+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nPourquoi ne parlez vous quasiment pas de l\u2019agression antisemite de Jeremy Cohen ? Cette aggression a 10 contre 1 fait froid dans le dos et m\u00e9riterait un traitement m\u00e9diatique \u00e0 la hauteur\u2026     Cyp         Bonjour Cyp,          Nous y avons consacr\u00e9 l\u2019article ci-dessous d\u00e8s hier soir.                    Lire aussi :  Mort de J\u00e9r\u00e9my Cohen \u00e0 Bobigny\u00a0: ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0violences volontaires en r\u00e9union\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:46:01+00:00","articleBody":"    Quelle patience il faut\u2026 et vous semblez en faire preuve.\r\nPourquoi ne parlez-vous pas de la vache \u00e0 L\u00e9on qu\u2019a v\u00eal\u00e9 ? Pourquoi si peu de sujet sur les \u00e9lections de 2027 et sur les nombreux pr\u00e9tendants sur les rangs ? Pourquoi rien sur Marcel Barbu avec lequel vous \u00eates si injuste ?\r\nLe m\u00e9tier de journaliste est bien difficile !    Dodo         Bonjour Dodo,          Merci pour cet instant humour\u00a0! Nos lecteurs sont exigeants, c\u2019est sans doute pour cela que leurs questions sont souvent critiques. Il y a aussi des messages de f\u00e9licitations sur notre couverture de l\u2019actualit\u00e9, et ils nous font tr\u00e8s plaisir, mais nous ne les publions que rarement, histoire de ne pas nous faire accuser de tomber dans l\u2019autosatisfaction.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:41:00+00:00","articleBody":"    Surtout vous ne mettez pas en relation les informations entre elles. Le Rapport du GIEC et les analyses des programmes des candidats par R\u00e9seau ACTION Climat ou Les Shifters. On verrait alors que JLM et YJ surnagent quand MLP ou Macron sont d\u00e9plorables. Ces omissions rel\u00e8vent votre partialit\u00e9 ! Le climat et nos enfants ne vous remercient pas.     Cest quoi d\u00e9j\u00e0 mon pseudo ?          Bonjour Cest quoi d\u00e9j\u00e0 mon pseudo,          Je le r\u00e9p\u00e8te, nous avons publi\u00e9 un dossier comparatif des programmes des diff\u00e9rents candidats sur les grands sujets, dont l\u2019environnement. Nos lecteurs ne sont-ils pas assez grands pour constater que sur l\u2019environnement, tel ou tel candidat est mieux disant que les autres\u00a0? Quand vous affirmez que sur le bilan environnemental d\u2019Emmanuel Macron, nous faisons preuve de partialit\u00e9 par omission, je ne peux que vous renvoyer vers la derni\u00e8re chronique de St\u00e9phane Foucart, sans concession \u00e0 ce sujet.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La cause environnementale a compl\u00e8tement disparu apr\u00e8s seulement dix-huit mois du mandat d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:35:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nsubissez-vous des pressions de parti politique pour relire les articles avant parution ? Ou m\u00eame des invitations \u00e0 des \u00e9v\u00e8nements visant \u00e0 influencer le nombre d'articles traitant d'un candidat ?    Chercheur         Bonjour Chercheur,          Nous ne faisons jamais relire les articles avant parution, donc la question ne se pose m\u00eame pas. La seule exception pouvant \u00eatre des entretiens quand la personne interview\u00e9e l\u2019exige, ce que nous n\u2019aimons pas. Mais comme vous l\u2019avez constat\u00e9, nous n\u2019avons pas publi\u00e9 d\u2019interviews des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Quant \u00e0 la couverture des diff\u00e9rents candidats, nous pouvons recevoir des invitations de leurs \u00e9quipes \u00e0 venir couvrir tel d\u00e9placement ou tel meeting, mais ce sont nos journalistes qui d\u00e9cident de leur programme. Et nous prenons en charge l\u2019ensemble de nos frais de reportage, il n\u2019est \u00e9videmment pas question de se laisser inviter par tel ou tel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:28:34+00:00","articleBody":"    Pourquoi parlez-vous aussi peu des questions de changement climatique et transition \u00e9nerg\u00e9tique, en lien avec la campagne pr\u00e9sidentielle? Hier, un nouveau rapport du GIEC est sorti, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant de connaitre les r\u00e9actions de chacun des candidats sur ces sujets!!!     Eco-anxieuse         Bonjour Eco-anxieuse,          Nous tentons de faire exister la question climatique dans une campagne qui l\u2019a en effet rel\u00e9gu\u00e9e au second plan. Nous avons consacr\u00e9 des articles importants \u00e0 la publication de chaque volet du rapport du GIEC, mais il faut bien constater que l\u2019actualit\u00e9 de ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, avec la pand\u00e9mie puis la guerre en Ukraine, a rendu la crise climatique moins visible dans les m\u00e9dias.          Les aspects environnementaux figurent cependant en bonne place dans le dossier comparatif que nous avons consacr\u00e9 aux programmes des diff\u00e9rents candidats. Quant \u00e0 la question de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, elle a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 se faire une place dans la campagne \u00e9lectorale, notamment autour de la place du nucl\u00e9aire et de la hausse des prix des \u00e9nergies fossiles. Mince consolation, je vous l\u2019accorde.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le climat, ligne de clivage entre les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:18:10+00:00","articleBody":"    \u00cates vous tenus textuellement et juridiquement \u00e0 une obligation de neutralit\u00e9  ?      Lila98         Bonjour Lila98,          On pourrait disserter des heures sur ce qu\u2019est la neutralit\u00e9 en mati\u00e8re de journalisme. Je pense pour ma part qu\u2019elle n\u2019existe pas, le m\u00e9tier de journaliste consistant \u00e0 faire des choix et \u00e0 hi\u00e9rarchiser des informations \u00e0 longueur de temps, ce qui exclut toute neutralit\u00e9. En France, les m\u00e9dias audiovisuels sont tenus \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de traitement des candidats lors de la campagne \u00e9lectorale officielle, mais ce n\u2019est absolument pas le cas des autres m\u00e9dias, dont les choix \u00e9ditoriaux sont totalement libres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T10:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#339948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:15:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, pensez-vous avoir \u00e9t\u00e9 impartial quand on voit la couverture importante dont a fait l'objet Mme Hidalgo il y a deux-trois mois ? \u00c7a allait jusqu'\u00e0 8 articles par jour ...    Socialisant         Bonjour Socialisant,          Huit articles dans une seule journ\u00e9e consacr\u00e9s \u00e0 Anne Hidalgo, vous m\u2019\u00e9tonnez un peu... Lors de cette campagne \u00e9lectorale, chaque candidat a eu son moment. Pour la maire de Paris, il s\u2019est agi de son entr\u00e9e en campagne et de sa proposition de doublement du salaire des enseignants. Nous y avons consacr\u00e9 en effet plusieurs articles et certains nous ont alors reproch\u00e9 d\u2019en faire trop. Mais nous avons \u00e9galement largement d\u00e9crit le d\u00e9litement de sa campagne, sa baisse continue dans les sondages et l\u2019impasse dans laquelle s\u2019est retrouv\u00e9e sa candidature. Je ne pense pas que les partisans d\u2019Anne Hidalgo nous trouvent particuli\u00e8rement gentils avec elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:15:13+00:00","articleBody":"    Est-ce que dans votre r\u00e9daction il y a des \u00e9lecteurs de tous bords ?    Therize         Bonjour Therize,          Bien \u00e9videmment, notre r\u00e9daction est diverse, m\u00eame si elle partage un socle de valeurs. Nous ne faisons pas de sondage interne, mais je suis certain qu\u2019il y a parmi nous des \u00e9lecteurs d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s tous les candidats, avec une r\u00e9serve cependant concernant Eric Zemmour et Marine Le Pen. Ces candidats sont particuli\u00e8rement \u00e9loign\u00e9s des valeurs que Le Monde a toujours d\u00e9fendues et je ne pense pas qu\u2019on trouve beaucoup de leurs partisans parmi nos journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:15:04+00:00","articleBody":"    Ne pensez-vous pas que votre d\u00e9nigrement, quasi-syst\u00e9matique, d'Emmanuel Macron a largement contribu\u00e9 \u00e0 amener l'extr\u00eame droite \u00e0 plus de 30% d'intentions de vote au 1er tour ?    Ours polaire         Bonjour Ours polaire,          Je vous le dis tr\u00e8s franchement\u00a0: mais alors pas du tout\u00a0! Vous nous pr\u00eatez une influence sur l\u2019opinion publique qui nous flatte mais qui me semble bien \u00e9loign\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9. Les m\u00e9dias permettent aux citoyens et aux citoyennes de se forger des opinions, ils ne sont pas l\u00e0 pour les leur dicter. Et la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en France est assez grande pour que chacun puisse s\u2019informer librement et trouver un m\u00e9dia qui corresponde \u00e0 ses aspirations.          Il est vrai que depuis les ann\u00e9es 1980, la mode est de d\u00e9signer des responsables de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame-droite en France. Les raisons de cette progression sont \u00e9videmment bien plus profondes que ce que votre question laisse entendre. Quant au soi-disant \u00ab\u00a0d\u00e9nigrement quasi-syst\u00e9matique\u00a0d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, je m\u2019inscris totalement en faux quant \u00e0 cette affirmation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:07:23+00:00","articleBody":"    Lors des \u00e9lections am\u00e9ricaines de grands journaux (NYT,..)  outre-atlantique ont clairement pris position pour un des candidats. Dans l'hypoth\u00e8se du second tour qui nous semble promis, Le Monde prendra-t-il position ?    vincentrogard@yahoo.fr         Bonjour vincentrogard,          Contrairement \u00e0 ce que beaucoup pensent, il est rarement arriv\u00e9 par le pass\u00e9 que Le Monde prenne explicitement position en faveur de tel ou tel candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Les seconds tours de 2002 et de 2017 font \u00e9videmment figure d\u2019exception. Et ce n\u2019est pas un scoop que d\u2019affirmer que si on retrouvait cette ann\u00e9e une configuration similaire au second tour, avec un candidat r\u00e9publicain oppos\u00e9 \u00e0 un candidat d\u2019extr\u00eame droite, Le Monde appellera \u00e0 faire barrage \u00e0 ce dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#340025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:01:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, je suis surpris par le nombre d'articles relatifs \u00e0 Emmanuel Macron figurant chaque jour sur la page d'accueil du Monde. On pourrait s'attendre \u00e0 un traitement similaire pour les autres candidats et leurs programmes. Cela donne le sentiment que Le Monde concentre ses critiques sur le pr\u00e9sident sortant, avec le risque que l'on sait. En \u00eates-vous conscient?    Bruce        Bonjour, maintenant que Mme Le Pen augmente consid\u00e9rablement dans les sondages, je vois appara\u00eetre de nombreux articles tendant \u00e0 la discr\u00e9diter, elle et son programme. Pourquoi maintenant ? Favorisez-vous la r\u00e9\u00e9lection de M. Macron ?    Eternel front republicain         Bonjour Bruce et Eternel front republicain,          Vos posts illustrent bien la quadrature du cercle \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Nous consacrons un long article au programme de Marine Le Pen et rappelons qu\u2019il s\u2019agit v\u00e9ritablement d\u2019un programme d\u2019extr\u00eame-droite et on nous accuse de faire le jeu d\u2019Emmanuel Macron. Nous \u00e9crivons sur diff\u00e9rents sujets pas forc\u00e9ment favorables \u00e0 Emmanuel Macron et on nous dit que nous faisons le jeu de Marine Le Pen.          Je crois profond\u00e9ment qu\u2019il faut sortir de ce type de logique. Dans l\u2019un comme dans l\u2019autre cas, nous nous effor\u00e7ons de faire notre travail. Et si les mesures du programme de Marine Le Pen sont ce qu\u2019elles sont, si Emmanuel Macron commet des erreurs, nous devons l\u2019\u00e9crire. Ce n\u2019est pas \u00e0 nous de trancher en faveur de tel ou tel candidat mais aux citoyens et citoyennes de le faire. Nous sommes l\u00e0 pour donner \u00e0 nos lecteurs les informations n\u00e9cessaires pour qu\u2019ils se forgent une opinion. Ni plus ni moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#339869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:00:51+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on vous accuse d'\u00eatre trop \u00e0 gauche ou trop \u00e0 droite dans votre couverture de l'actualit\u00e9 ?    Elodie         Bonjour Elodie,          Les deux, mon g\u00e9n\u00e9ral\u00a0! Nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 nous voir reprocher tout et son contraire \u00e0 l\u2019occasion des campagnes \u00e9lectorales. Les premi\u00e8res questions pos\u00e9es lors de ce tchat le confirme, puisqu\u2019on nous y accuse de faire la campagne d\u2019Emmanuel Macron mais \u00e9galement d\u2019avoir accord\u00e9 un traitement disproportionn\u00e9 \u00e0 Anne Hidalgo. Chaque camp voudrait que nous prenions le parti de son candidat, mais ce n\u2019est absolument pas la question pour nous. Notre m\u00e9tier est de tenter de raconter la campagne et l\u2019\u00e9lection le plus honn\u00eatement possible. Sans faire abstraction des valeurs que nous avons toujours d\u00e9fendues et qui font que nous n\u2019avons aucune sympathie pour certains candidats, on peut se le dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#339979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:00:20+00:00","articleBody":"    La proportion des propos des journalistes en fonction des pr\u00e9sidentiables est totalement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.. toujours Macron, Zemmour, Le Pen, Pecresse\u2026 mais quasiment 0pour les autres.. cela fait vomir.. vous en \u00eates o\u00f9 pour \u00eatre sinon soumis soit malveillant soit peu respectueux envers des citoyens ?! Cette disproportion est aussi dramatique sur les cha\u00eenes TV !! \r\nOu est votre ind\u00e9pendance et respect des id\u00e9es, de la r\u00e9flexion\u2026!    Tonton3         Bonjour Tonton3,          La presse \u00e9crite et num\u00e9rique n\u2019est pas soumise comme la presse audiovisuelle \u00e0 une obligation d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des candidats lors de la p\u00e9riode officielle de campagne \u00e9lectorale. Il est donc vrai que nous consacrons aujourd\u2019hui davantage de place aux candidats qui nous paraissent susceptibles de pouvoir r\u00e9aliser un score important au premier tour et donc d\u2019avoir une influence sur l\u2019issue du second tour.          Ce qui ne nous emp\u00eache \u00e9videmment pas de parler \u00e9galement des autres candidats, mais dans une moindre proportion. Je ne vois pas en quoi cela serait un \u00ab\u00a0manque de respect\u00a0\u00bb envers les citoyens et encore moins de la \u00ab\u00a0soumission\u00a0\u00bb. Soumission \u00e0 qui, sachant que dans les candidats qui semblent les mieux plac\u00e9s se trouvent Emmanuel Macron, Marine Le Pen, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Eric Zemmour et Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:00:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#339942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T09:00:20+00:00","articleBody":"    La photo montrant Macron Poutine et Zelensky est un montage pr\u00eatant \u00e0 confusion, curieux comme choix d'illustration  pour un tchat traitant de votre ligne \u00e9ditoriale. Je suis abonn\u00e9 \u00e0 votre journal pour sa rigueur ... Ne pourriez-vous pas plus s\u00e9parer les faits de vos interpretations?    Paul         Bonjour Paul,          Vous \u00e9voquez la photo qui illustrait notre pr\u00e9c\u00e9dent tchat, consacr\u00e9 \u00e0 la couverture de la guerre en Ukraine. Il ne s\u2019agit absolument pas d\u2019un montage mais d\u2019une image prise lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e au Palais de l\u2019Elys\u00e9e le 9 d\u00e9cembre 2019. Nous ne nous permetterions pas de publier un montage photo sans que ce soit \u00e9vident ou que ce soit pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 nos lecteurs.                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T09:00:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#338705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T08:45:01+00:00","articleBody":"     J\u2019imagine et esp\u00e8re qu\u2019il y aura quelques questions sur notre couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Pour information, la Soci\u00e9t\u00e9 des r\u00e9dacteurs du Monde a organis\u00e9 le 28 mars, comme de coutume \u00e0 pareille \u00e9poque, un comit\u00e9 de r\u00e9daction consacr\u00e9 justement \u00e0 la campagne \u00e9lectorale et au premier tour de l\u2019\u00e9lection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T08:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#338698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T08:30:05+00:00","articleBody":"     J\u2019en profite pour faire un peu de publicit\u00e9 pour un \u00e9v\u00e9nement qui me tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur, le Festival international de journalisme, con\u00e7u par les journalistes du groupe Le Monde, toutes r\u00e9dactions confondues. Voici le programme des sujets en pr\u00e9paration pour la sixi\u00e8me \u00e9dition, qui se tiendra du 15 au 17 juillet \u00e0 Couthures-sur-Garonne. Il s\u2019agit d\u2019un \u00e9v\u00e9nement grand public o\u00f9 l\u2019on parle actualit\u00e9 et m\u00e9dias pendant trois jours \u00e0 b\u00e2tons rompus, mais pas que...                    Lire aussi :  Le Festival international de journalisme plus que jamais au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T08:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#338695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T08:15:03+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013\u00a0y compris celles qui f\u00e2chent\u00a0\u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du groupe Le Monde,\u00a0etc.          Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 3 mars, consacr\u00e9 \u00e0 la couverture de la guerre en Ukraine\u00a0:                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb couvre-t-il le conflit ukrainien\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous r\u00e9pond en direct sur sa couverture de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sa ligne \u00e9di...","dateModified":"2022-04-05T08:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html#338688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/04/05/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-couverture-de-l-election-presidentielle-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction_6120645_6065879.html","datePublished":"2022-04-05T08:00:00+00:00","articleBody":"     Bonjour, et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb. Vous pouvez poser d\u00e8s maintenant vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/2625/0/6300/3150/1342/671/60/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-04-05T08:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/157/0/6300/4200/1342/894/3/0/4d0f2dc_1649092420312-2014165-os-n323.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/05/19-3">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Le président de la République sera le seul candidat à ne pas participer au programme politique du service public, mardi soir. La SDJ de France 2 s’en est émue dans une lettre ouverte.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »      Le président de la République sera le seul candidat à ne pas participer au programme politique du service public, mardi soir. La SDJ de France 2 s’en est émue dans une lettre ouverte.          Par Olivier Faye et Sandrine Cassini         Publié hier à 16h40, mis à jour hier à 20h07    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des douze candidats à l’élection présidentielle, il sera le seul à laisser sa chaise vide. Emmanuel Macron ne participera pas à l’émission « Elysée 2022 », mardi 5 avril, sur France 2, contrairement à Eric Zemmour, Valérie Pécresse, Anne Hidalgo, Yannick Jadot et Philippe Poutou, également attendus sur le plateau de Laurent Guimier et de Léa Salamé. Officiellement, il s’agit d’une question de « choix ». « On n’a pas fait BFM-TV ou CNews. On n’a pas fait [Cyril] Hanouna ou [la youtubeuse Magali] Berdah », justifie l’entourage du président-candidat, niant être en guerre avec France 2, contrairement à ce qui se murmure dans les couloirs de la chaîne publique.            L’équipe d’« Elysée 2022 » lui avait laissé choisir le moment qui lui convenait le mieux, le 31 mars ou le 5 avril, dates des deux émissions d’avant premier tour, qui devaient recevoir en deux temps l’ensemble des candidats. La chaîne a songé un temps à faire venir à la place du président de la République l’un de ses représentants, avant de renoncer, faisant le constat que l’émission se concentre sur les candidats eux-mêmes, et qu’aucun n’avait envie de passer après un simple porte-parole. Finalement, France 2, tenue à respecter les temps de parole, retransmettra après l’émission des extraits du discours prononcé par Emmanuel Macron lors de son meeting à la Défense, samedi 2 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En meeting à Paris, Emmanuel Macron s’adresse à sa gauche et tente de rectifier le récit de sa campagne                   Son équipe de campagne n’a fourni aucune explication à France 2 pour justifier ce refus. « Ils ont commencé par dire qu’ils ne savaient pas s’il viendrait, puis que c’était compliqué pour des questions d’agenda, rapporte un journaliste. Mais l’agenda n’empêche pas Emmanuel Macron de se rendre deux fois chez TF1. » Le chef de l’Etat a participé à « Face à la guerre », le 14 mars, sur la Une, et répondra à Gilles Bouleau, le 6 avril, au journal de 20 heures. La société des journalistes de France 2 s’est émue de cet ostracisme dont elle se sent victime. « Monsieur Macron, pourquoi refusez-vous les invitations de France 2 ? », a-t-elle interrogé dans une lettre ouverte, diffusée lundi 4 avril, rappelant que le président de la République n’avait « participé à aucun des nombreux rendez-vous politiques » de la chaîne.            Entretien au ton trop offensif            Le locataire de l’Elysée entretient de longue date des rapports compliqués avec France 2. Son journal de 20 heures, en particulier, se trouve dans le viseur des macronistes, car jugé trop critique et décliniste. « Quand je le regarde, je déprime. Une partie des gens n’aiment pas qu’on tape sur ceux qui font », soulignait, ces derniers mois, un proche du chef de l’Etat. Le nom de la présentatrice du journal, Anne-Sophie Lapix, revient parfois dans les conversations pour expliquer ces crispations. Notamment en raison du ton trop offensif d’un entretien réalisé en duplex avec Edouard Philippe, alors premier ministre, durant les premiers jours du confinement, en mars 2020. Interrogé par la chaîne sur la possibilité d’être interviewé par la journaliste, en décembre 2021, pour une émission consacrée à son bilan, Emmanuel Macron a évacué l’hypothèse d’un : « No comment !».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Emmanuel Macron, les risques d’une campagne présidentielle sans élan                   Le président de la République a alors préféré répondre aux questions de TF1, dont les équipes se sont déplacées à l’Elysée pour une émission fleuve baptisée « Où va la France ? ». La chaîne du groupe Bouygues est qualifiée de plus « neutre » par les partisans d’Emmanuel Macron.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/05/19-4">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Le photographe de mode incontournable des années 1990, qui donna une allure glamour et heureuse aux mannequins stars ou à la princesse Diana, est mort le 31 mars, à l’âge de 78 ans.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       Culture             Il avait photographié Naomi Campbell, Lady Di, Madonna… : Patrick Demarchelier, le photographe des « supermodels », est mort      Le photographe de mode incontournable des années 1990, qui donna une allure glamour et heureuse aux mannequins stars ou à la princesse Diana, est mort le 31 mars, à l’âge de 78 ans.          Par Claire Guillot         Publié hier à 15h03, mis à jour hier à 17h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Patrick Demarchelier devant sa photographie de Madonna, au Petit Palais, à Paris, le 26 septembre 2008.  MICHEL EULER / AP               Patrick Demarchelier était devenu tellement incontournable dans le monde de la photographie de mode que, dans le film Le diable s’habille en Prada (2006), il est omniprésent sans jamais figurer à l’écran : « Appelez-moi Demarchelier ! », réclame à plusieurs reprises la féroce directrice du magazine, incarnée par l’actrice Meryl Streep et inspirée de la rédactrice en chef de Vogue, Anna Wintour. Le photographe français, dont la carrière a épousé celle des « supermodels » des années 1990, a imposé en couverture des grands magazines de l’époque, Harper’s Bazaar et Vogue, ses images chic, simples et séduisantes, mais il a aussi contribué à faire une icône de la princesse Diana, dont il fut le photographe officiel. Il est mort le 31 mars, à 78 ans.          Né le 21 août 1943 à Eaubonne (Val-d’Oise), dans une famille modeste, Patrick Demarchelier fait son apprentissage à Paris auprès du photographe de mode suisse Hans Feurer, mais il a du mal à percer. Il fera l’essentiel de sa carrière aux Etats-Unis, où il débarque en 1975 et où son côté positif fait des émules : « J’aime les femmes sexy, élégantes, saines et heureuses. Je suis là pour glorifier, pas pour détruire », dit-il au Monde en 1996.          Eternel optimiste          Il travaille d’abord pour Vogue, et c’est une de ses images riantes du mannequin Vanessa Duve et de son fils Victor, publiée en 1989 dans le Vogue britannique, qui attire l’attention de la princesse Diana. La jeune femme l’invite en Grande-Bretagne pour une séance de poses avec ses deux fils, et ressort tellement enchantée de ses photos entre deux bottes de paille qu’elle en fait son photographe officiel – il sera le premier photographe non britannique à obtenir ce titre. Comme la princesse a une coupe vieillotte et un look conservateur, Demarchelier va lui proposer un maquilleur et un coiffeur venus de chez Vogue. Voilà Diana devenue « princesse des cœurs », posant pour Demarchelier dans une photo célèbre de 1990 où elle rit, détendue, les épaules nues et la tête coiffée d’un diadème.          Les images de Demarchelier plaisent à tous, peut-être parce que cet éternel optimiste ne sait faire que des photos souriantes, glamour et jolies, loin des mannequins qui font la tête :  « Je ne cherche pas à cerner le côté sombre des gens, dit-il au Monde en 2008, lors de son exposition au Petit Palais. J’aime quand ils rient, quand ils sont spontanés. Peut-être parce que je suis quelqu’un d’heureux. »          Il ne cherche pas non plus à faire dans l’original ni à imposer une marque, une signature : « Des gens comme [Guy] Bourdin ou [Helmut] Newton ramènent le sujet à eux-mêmes, moi je m’efface, reconnaît Patrick Demarchelier. Je préfère que ce soit le sujet qui s’exprime. » Quand on lui demande sa photo préférée, il répond que c’est celle… de son chien, un teckel qui, sur la photo en noir et blanc, pose un regard plein d’amour sur son maître.        Il vous reste 36.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/04/il-avait-photographie-naomi-campbell-lady-di-madonna-patrick-demarchelier-le-photographe-des-supermodels_6120538_3382.html"},"headline":"Il avait photographi\u00e9 Naomi Campbell, Lady Di, Madonna\u2026\u00a0: Patrick Demarchelier, le photographe des \u00ab\u00a0supermodels\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-04-04T15:03:42+02:00","datePublished":"2022-04-04T15:03:42+02:00","dateModified":"2022-04-04T17:30:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["M\u00e9dias","Photo","Disparitions","Culture"],"description":"Le photographe de mode incontournable des ann\u00e9es 1990, qui donna une allure glamour et heureuse aux mannequins stars ou \u00e0 la princesse Diana, est mort le 31\u00a0mars, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 78\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Guillot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/196/0/3060/1530/1342/671/60/0/44b5625_03a81c7e26314b2fb2460e6a4c475330-03a81c7e26314b2fb2460e6a4c475330-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-5">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ La première période de la campagne électorale, qui allait du 1er janvier au 7 mars, a occasionné de nombreux accrocs aux règles de l’équité des temps de parole et des temps d’antenne des candidats.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Médias             Temps de parole des candidats : RTL, Europe 1, BFM-TV et RMC Découverte mis en garde par l’Arcom      La première période de la campagne électorale, qui allait du 1er janvier au 7 mars, a occasionné de nombreux accrocs aux règles de l’équité des temps de parole et des temps d’antenne des candidats.          Par Aude Dassonville         Publié le 02 avril 2022 à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le jeu démocratique comme sur le terrain, on ne peut pas prétendre que le match est plié dès la fin de la première période, mais on peut relever les scores. Et ceux que l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et du numérique (Arcom) a arrêtés, le 10 mars, pour le premier temps de la campagne présidentielle, qui courait du 1er janvier au 7 mars, ne sont pas glorieux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du CSA à l’Arcom, le régulateur de l’audiovisuel étend ses pouvoirs au numérique                   Une publication sur le site de l’ex-CSA, jeudi 31 mars – soit vingt et un jours après la décision ! –, fait état d’une mise en garde adressée à RTL. Vérification faite, ce sont quatre antennes – RTL, mais aussi Europe 1, BFM-TV et RMC Découverte – qui ont écopé d’une mise en garde de l’Arcom pour n’avoir pas respecté les règles d’équité entre les candidats, déclarés ou présumés. Pour exemple, pendant la période, il y a eu trop d’Eric Zemmour et de Yannick Jadot sur RTL, mais pas assez de Jean-Luc Mélenchon et d’Anne Hidalgo. De son côté, Europe 1 a négligé de parler de Nathalie Arthaud et de Philippe Poutou, tandis qu’elle « sous-représentait » Jean-Luc Mélenchon et assurait une « surreprésentation » à Valérie Pécresse. En cas de récidive, c’est une mise en demeure qui attend les fautifs – une procédure pouvant mener à une sanction, jamais prononcée dans le cadre des temps de parole.            Une notion qui laisse perplexe            Les « temps de parole » et les « temps d’antenne » que les médias audiovisuels sont censés accorder aux candidats dépendent de leur « représentativité ». Evaluée en fonction des résultats obtenus lors de précédents scrutins, des sondages mais aussi de la surface occupée par les partis ou groupements politiques sur lesquels peuvent s’appuyer les candidats, cette notion a de quoi plonger n’importe quel scientifique dans des abîmes de perplexité… C’est pourtant sur cette base que l’Arcom a envoyé à six antennes (RMC Story, BFM-Business, CNews, France Culture, France 5 et la chaîne de télé Franceinfo) des « lettres fermes », c’est-à-dire des courriers faisant état de franchissements de ligne rouge déjà signalés (sans effet, donc) par des « observations simples ». Douze médias ont également eu droit à ces « observations » : RMC, C8, Sud Radio, Franceinfo, France Inter, M6, Radio Classique, TF1, TMC, LCI, France 2 et France 3.              On n’ose imaginer le bilan à venir de la deuxième période de la campagne, qui courait du 8 au 27 mars : le principe de « l’équité renforcée » qui s’appliquait alors – on est aujourd’hui en période d’« égalité » – imposait son respect par créneaux horaires. « On aura trop de Jadot le matin, mais pas assez de Pécresse en journée », prévoit-on déjà dans une radio. A scrutin présidentiel, casse-tête démentiel.                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                        Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/02/temps-de-parole-des-candidats-rtl-europe-1-bfm-tv-et-rmc-decouverte-mis-en-garde-par-l-arcom_6120266_6059010.html"},"headline":"Temps de parole des candidats\u00a0: RTL, Europe 1, BFM-TV et RMC D\u00e9couverte mis en garde par l\u2019Arcom","dateCreated":"2022-04-02T10:30:30+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"description":"La premi\u00e8re p\u00e9riode de la campagne \u00e9lectorale, qui allait du 1er\u00a0janvier au 7\u00a0mars, a occasionn\u00e9 de nombreux accrocs aux r\u00e8gles de l\u2019\u00e9quit\u00e9 des temps de parole et des temps d\u2019antenne des candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2c7b105_987904473-000-un24c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-6">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ A la faveur de la guerre en Ukraine, la propagande russe s’est trouvé de nombreux relais dans la population française, conséquence d’un mouvement amorcé il y a près de dix ans, explique l’essayiste Marie Peltier.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Désinformation russe : « On a réagi trop tard, les discours du Kremlin sont déjà bien trop implantés en France »      A la faveur de la guerre en Ukraine, la propagande russe s’est trouvé de nombreux relais dans la population française, conséquence d’un mouvement amorcé il y a près de dix ans, explique l’essayiste Marie Peltier.          Propos recueillis par William Audureau         Publié le 01 avril 2022 à 16h17, mis à jour hier à 09h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vladimir Poutine lors d’une réunion en visioconférence dans son bureau de Novo-Ogarevo, la résidence présidentelle russe proche de Moscou, le 31 mars 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP                 Affirmations trompeuses, photos manipulées, théories du complot… Depuis le début de la guerre en Ukraine, une myriade de fausses informations circule sur les réseaux sociaux.            Si celles-ci proviennent du camp russe comme du camp ukrainien, Moscou se distingue depuis le début du conflit par un recours bien plus structuré, systématique, quasi industriel même, à la manipulation de l’opinion publique : comme l’a montré une enquête du Monde, une armée de petites mains anonymes diffuse sur les réseaux sociaux, y compris en France, des rumeurs pour semer le doute sur la réalité de la situation, et trouve des relais dans les sphères conspirationnistes, et même politiques.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Sur les réseaux sociaux, ces comptes en français qui relaient la propagande du Kremlin                   Cette stratégie n’est guère une surprise pour l’enseignante en histoire et essayiste belge Marie Peltier, qui analyse les effets de la désinformation russe sur les sociétés occidentales depuis la guerre civile en Syrie. Selon l’autrice d’Obsession : dans les coulisses du récit complotiste (Inculte, 2018), la stratégie russe d’empoisonnement du débat public revêt des formes insidieuses depuis la pandémie, mais elle a toujours été là.            Le niveau de désinformation russe sur les réseaux sociaux autour de la guerre en Ukraine est-il surprenant ?            Pas du tout, non. Je ne suis pas même pas persuadée qu’il y en ait plus maintenant que pendant le Covid-19 : le niveau de désinformation russe dans nos sociétés est très élevé depuis cinq ans. Comme il y a en ce moment des intérêts militaires et stratégiques, cela s’active encore plus, mais la proportion me semble similaire. On s’imagine souvent qu’il y a plus de désinformation qu’avant, mais c’est surtout qu’on en est plus conscient.              Dans le fond, la trame narrative est très similaire à ce qui se passait déjà en Syrie : les relais du Kremlin œuvrent à distiller en permanence le doute sur ce qui se passe vraiment sur le terrain, en utilisant des postulats conspirationnistes : « les médias vous mentent », « les politiques vous manipulent », etc. Ces éléments complotistes étaient déjà là en 2016 au moment de la chute d’Alep. D’ailleurs, on se concentre sur le Kremlin, mais ce type de désinformation est un point commun à la plupart des régimes dictatoriaux. Depuis 2003 et la guerre en Irak, ceux-ci sapent les démocraties occidentales par ce genre de discours.                              Lire aussi   Crise ukrainienne : en ligne, la guerre de la désinformation bat son plein                   Ce qui est différent, c’est qu’en Syrie la Russie travaillait une rhétorique civilisationniste en se présentant comme le dernier bastion contre l’islamisation, ce qui ne peut pas fonctionner pour l’Ukraine. Ce récit civilisationnel s’est donc mué en un récit de la lutte contre le néonazisme. Mais la logique est la même.            Comment s’est constitué le lien entre les discours antivaccin et les discours excusant l’invasion de l’Ukraine par la Russie ?              La rhétorique antivaccin, en tout cas sur le Covid-19, est largement l’enfant de la sémantique poutinienne, au sens où elle utilise beaucoup la rhétorique antisystème pour se vendre. C’est ça, le lien. Le discours poutinien s’est présenté comme la critique des dérives démocratiques. Ce n’est pas le mouvement antivax qui mène au poutinisme, mais le contraire. Il faut pourtant rappeler qu’en Russie Vladimir Poutine lui-même n’était pas antivaccin. Ce discours antisystème en provenance d’une dictature était donc déjà là, en amont [de la pandémie].                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du complotisme sur le Covid-19 à la tentation du soutien à Vladimir Poutine                   Mais je nuancerai en remarquant que des personnes se sont politisées à l’aune du Covid-19. Elles n’avaient pas encore de discours ni d’engagement politique construit, l’ont peaufiné à la faveur des confinements et de la fréquentation d’Internet, et elles peuvent maintenant mettre l’expérience qu’elles ont acquise d’une posture antisystème au service de la défense de Vladimir Poutine. En cela, le Covid-19 a servi de laboratoire expérimental pour ce positionnement, il a fait entrer le politique, et pour certains la pensée antisystème, dans l’intime. Elle est désormais ancrée. Ils n’auraient peut-être pas eu le même niveau de militantisme avant.            L’interdiction d’émissions de médias d’Etat russes comme RT et Sputnik peut-il faire reculer cette manière de penser ?              Interdire ces sites est une très bonne chose, il fallait jeter l’opprobre sur ce type de discours. Mais on a réagi trop tard, ce discours est déjà bien implanté. Et les stars de RT, comme Alexis Poulin, ont déjà été recrutées ailleurs pour diffuser leur discours. Car il ne faut surtout pas croire que RT avait le monopole de la propagande du Kremlin. Il y a eu une banalisation de ce discours bien au-delà, et depuis plusieurs années, y compris dans les médias traditionnels, avec la multiplication, dès la guerre civile en Syrie, des oppositions entre des pro-Assad et des anti-Assad, comme s’il s’agissait de deux options démocratiques. Le ver est déjà profondément dans le fruit.            Quelles formes prennent aujourd’hui ces discours de désinformation prorusse ?            Ils s’apparentent à ce que certains appellent de la propagande douce : « Je ne suis pas pour Poutine, mais… » On ne dit pas qu’on est pour la Russie, mais on condamne un « deux poids, deux mesures » en Occident, et une attention médiatique et humanitaire pour l’Ukraine qui serait disproportionnée par rapport à d’autres conflits, comme le Yémen.              C’est la critique de l’obsession sélective. Personne ne se dit pro-Assad, personne ne se dit pro-Poutine, mais on vous reproche de ne pas parler de toutes les victimes, comme si nos luttes n’étaient pas assez cohérentes. Ce n’est pas tant de la désinformation que ce que j’appellerais de la désensibilisation, des discours qui visent à nous faire détourner les yeux des crimes de guerre de Vladimir Poutine, et ce faisant, l’en dédouanent. C’est l’arme du discrédit, et la grande victoire du Kremlin.                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/01/desinformation-russe-on-a-reagi-trop-tard-les-discours-du-kremlin-sont-deja-bien-trop-implantes-en-france_6120163_4355770.html"},"headline":"D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0On a r\u00e9agi trop tard, les discours du Kremlin sont d\u00e9j\u00e0 bien trop implant\u00e9s en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T16:17:22+02:00","datePublished":"2022-04-01T16:17:22+02:00","dateModified":"2022-04-04T09:58:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","V\u00e9rification","M\u00e9dias","Europe","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"A la faveur de la guerre en Ukraine, la propagande russe s\u2019est trouv\u00e9 de nombreux relais dans la population fran\u00e7aise, cons\u00e9quence d\u2019un mouvement amorc\u00e9 il y a pr\u00e8s de dix ans, explique l\u2019essayiste Marie Peltier.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/441/0/5295/2647/1342/671/60/0/e3975a7_5878802-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-7">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ La cour d’appel de Versailles a débouté Canal+, qui souhaitait rompre le contrat de diffusion conclu avec BeIN Sports. Le 29 mars, la chaîne avait subi une autre décision défavorable.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Médias             Ligue 1 : Canal+ perd deux manches judiciaires      La cour d’appel de Versailles a débouté Canal+, qui souhaitait rompre le contrat de diffusion conclu avec BeIN Sports. Le 29 mars, la chaîne avait subi une autre décision défavorable.          Par Sandrine Cassini         Publié le 31 mars 2022 à 17h36 - Mis à jour le 31 mars 2022 à 17h57    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       En 2021, Canal+ avait annoncé urbi et orbi son intention d’arrêter de diffuser la Ligue 1 – au motif que, après la défaillance de l’espagnol Mediapro, la Ligue de football professionnel (LFP) avait cédé les deux tiers du championnat à bas prix à Amazon. Un an plus tard, la chaîne payante devra prendre son mal en patience et continuer à diffuser deux matchs hebdomadaires du championnat de France de football.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : Canal+ sommé de programmer et de payer la Ligue 1                   Jeudi 31 mars, la filiale de Vivendi a perdu une manche de taille devant la cour d’appel de Versailles. Elle souhaitait faire annuler l’ordonnance du tribunal de commerce rendue le 5 août 2021, et donc suspendre le contrat de sous-licence signé, en 2020, avec BeIN Sports. A l’époque, pour tenir tête à Mediapro, Canal+, qui ne détenait plus de droits de diffusion du championnat de Ligue 1, avait racheté au groupe qatari le fameux « lot 3 », soit deux matchs par semaine, dont celui du samedi soir, pour 332 millions d’euros par an.            L’affaire n’est pas terminée            Mais Mediapro a fait faillite, à la fin de 2020. Dans la foulée, la LFP a tenté – en vain – de signer un accord avec Canal+. Puis a fini par conclure un partenariat avec Amazon. Ce qui a provoqué l’envie de la filiale de Canal+ de faire défection. Depuis, le groupe de télévision payante enchaîne les procédures judiciaires. La cour de Versailles a ainsi jugé que Canal+ n’avait pas de raison valable pour rompre son contrat avec BeIN Sports.                              Lire aussi   Ligue 1 : Canal+ condamné à diffuser deux matchs par journée, sous peine d’une astreinte d’un million d’euros par jour de retard                   Outre la décision de la cour d’appel de Versailles, la filiale de Vivendi a perdu, le 29 mars, une autre procédure devant le tribunal judiciaire de Paris. Au côté de BeIN Sports, elle demandait la caducité du contrat de droits de diffusion signé avec la LFP. Mais elle n’a pas eu gain de cause. L’affaire n’est pas terminée : deux autres appels émis après des décisions du tribunal de commerce de Paris et de l’Autorité de la concurrence sont toujours en cours.                             Lire aussi :  Droits télévisés de la Ligue 1 : la justice autorise Canal+ à suspendre son contrat avec BeIN Sports                        Sandrine Cassini           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                            Codes promo avec Savings United        Codes Promo Smartbox       Codes Promo ASOS       Codes Promo Nike       Codes Promo Côté Sushi       Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/31/ligue-1-canal-perd-deux-manches-judiciaires_6120003_3234.html"},"headline":"Ligue\u00a01\u00a0: Canal+ perd deux manches judiciaires","dateCreated":"2022-03-31T17:36:49+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:36:49+02:00","dateModified":"2022-03-31T17:57:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Sport et m\u00e9dias","M\u00e9dias"],"description":"La cour d\u2019appel de Versailles a d\u00e9bout\u00e9 Canal+, qui souhaitait rompre le contrat de diffusion conclu avec BeIN Sports. Le 29\u00a0mars, la cha\u00eene avait subi une autre d\u00e9cision d\u00e9favorable.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/719/0/3747/1873/1342/671/60/0/6064747_1648740902837-canal.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-8">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ Après quatre mois d’auditions, et au terme de débats rugueux, le rapport final de la commission d’enquête sénatoriale a été adopté. Trente-deux propositions ont été formulées.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Concentration des médias : les sénateurs s’accordent sur un texte consensuel      Après quatre mois d’auditions, et au terme de débats rugueux, le rapport final de la commission d’enquête sénatoriale a été adopté. Trente-deux propositions ont été formulées.          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié le 31 mars 2022 à 11h00 - Mis à jour le 31 mars 2022 à 11h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                           
<article-nb="2022/04/05/19-9">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ L’héritier a pris une option, dans le cadre de l’OPA formulée par Vivendi sur Lagardère, qui lui permettrait de céder plus de 11 % du capital.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Médias       Entreprises             Arnaud Lagardère ouvre la voie à une cession de ses titres      L’héritier a pris une option, dans le cadre de l’OPA formulée par Vivendi sur Lagardère, qui lui permettrait de céder plus de 11 % du capital.          Par Sandrine Cassini         Publié le 30 mars 2022 à 01h18 - Mis à jour le 30 mars 2022 à 11h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Arnaud Lagardère lors de son audition devant la commission d’enquête sur la concentration des médias au Sénat, à Paris, le 17 février 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Le 14 février, tout avait l’air clair dans l’esprit d’Arnaud Lagardère. Non, au grand jamais, il ne céderait sa participation dans le groupe créé par son père, Jean-Luc Lagardère. Interrogé au Sénat dans le cadre de la commission sur la concentration des médias, l’héritier répétait ainsi qu’il ne participerait pas à l’OPA lancée par Vivendi sur le groupe qui possède Hachette, Paris Match, Europe 1, Le JDD ou les boutiques Relay. « Le lancement de l’OPA est suivi d’une période d’un mois durant laquelle les actionnaires décident d’apporter leurs titres, ou non. En ce qui me concerne, je n’apporterai pas », affirmait-il sous serment aux sénateurs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  OPA de Vivendi sur Lagardère : les coulisses d’un raid éclair                 Un mois plus tard, les intentions du dirigeant paraissent moins limpides. Dans le document de réponse de Lagardère à l’OPA de Vivendi, rendu public le 22 mars, le fils de Jean-Luc Lagardère a bien confirmé qu’il ne participerait pas à « l’offre principale » faite par Vivendi. Autrement dit, le sexagénaire ne vendra pas sa participation de 11 % au prix de 25,50 euros par action proposé par le groupe de Vincent Bolloré. Pour être déclenchée, cette opération attend encore l’avis de l’Autorité des marchés financiers.          En revanche, Arnaud Lagardère a jeté le trouble en se disant prêt à apporter les 15,6 millions de titres* qu’il possède à « l’offre subsidiaire ». Ce mécanisme complexe permet aux actionnaires de Lagardère de ne pas participer à l’OPA immédiatement, mais d’attendre la fin de l’année 2023 pour décider s’ils vendent ou non leurs actions. En se déclarant immédiatement, Vivendi leur propose un prix plancher de 24,10 euros.          Une offre subsidiaire          Cette astuce a été imaginée par le groupe de Vincent Bolloré, qui voulait lancer son offre de rachat avant même d’avoir obtenu l’aval des autorités de la concurrence européennes. De fait, le groupe Lagardère n’aura certainement pas le même visage après l’obtention de cette autorisation. L’OPA suppose de marier Hachette et Editis, deux fleurons de l’édition. Ce qui obligera Vivendi à procéder à des cessions. Quel périmètre aura Lagardère en définitive ? L’action vaudra-t-elle plus ou moins qu’aujourd’hui ? Pour éviter de léser les actionnaires qui préfèrent attendre de voir comment réagira Bruxelles, Vivendi s’est résolu à leur offrir une garantie, sans obligation de vente de leurs titres.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                 Mais en voulant bénéficier de cette option, Arnaud Lagardère, qui n’a pas répondu aux sollicitations du Monde, ouvre la voie à son désengagement. La cession potentielle des 7,16 % du capital qu’il possède, déjà évoquée par BFM Business la semaine du 21 mars, a créé l’émoi, obligeant à une mise au point en interne. Selon nos informations, il a ainsi été expliqué que le fils de Jean-Luc Lagardère participait à cette offre uniquement pour répondre aux besoins de Vivendi. Dans l’hypothèse où ce dernier n’atteindrait pas les 50 % du capital de Lagardère, il aurait de fait la possibilité de puiser dans cette offre subsidiaire, et donc dans l’option d’Arnaud Lagardère. Sauf que cette hypothèse est fortement improbable : Vivendi étant déjà propriétaire de 45 % du capital de Lagardère, il devrait facilement obtenir les 5 % qui lui manquent dès le lancement de son OPA.        Il vous reste 29.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/30/arnaud-lagardere-ouvre-la-voie-a-une-cession-de-ses-titres_6119722_3236.html"},"headline":"Arnaud Lagard\u00e8re ouvre la voie \u00e0 une cession de ses titres","dateCreated":"2022-03-30T01:18:38+02:00","datePublished":"2022-03-30T01:18:38+02:00","dateModified":"2022-03-30T11:55:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Entreprises"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019h\u00e9ritier a pris une option, dans le cadre de l\u2019OPA formul\u00e9e par Vivendi sur Lagard\u00e8re, qui lui permettrait de c\u00e9der plus de 11 % du capital.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/110/0/4928/2464/1342/671/60/0/a260237_1648594084531-000-32326f3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-10">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ L’hebdomadaire connaît des turbulences depuis l’éviction à la fin d’octobre 2021 d’Hervé Gattegno, sur fond de rachat de Lagardère News, propriétaire du titre, par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Médias              Cyril Petit, directeur de la rédaction du « Journal du dimanche », quitte son poste      L’hebdomadaire connaît des turbulences depuis l’éviction à la fin d’octobre 2021 d’Hervé Gattegno, sur fond de rachat de Lagardère News, propriétaire du titre, par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 mars 2022 à 17h48        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Nommé en octobre directeur de la rédaction du Journal du dimanche (JDD), Cyril Petit quittera son poste le 13 mai, a appris mardi 29 mars l’Agence France-Presse auprès d’une communicante du propriétaire du journal, Lagardère News, en passe d’être racheté par Vivendi, le groupe de Vincent Bolloré. « C’est sa décision, en accord avec la direction », a-t-elle expliqué.            Cyril Petit « a annoncé son départ en conférence de rédaction ce matin. Il était en pleurs et n’a donné aucune explication. On ne sait pas qui va le remplacer », a ajouté un journaliste.            Il s’agit du deuxième grand responsable à quitter le journal depuis le début de l’année. A la fin de janvier, Jérôme Bellay, directeur général du journal, avait cédé sa place, trois mois après sa nomination, à Jérôme Béglé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A trois mois de la présidentielle, changement de capitaine à la tête du « Journal du dimanche »                   L’hebdomadaire, très influent dans le milieu politique, est entré dans une zone de turbulence depuis la fin d’octobre avec le limogeage d’Hervé Gattegno, remercié après cinq ans en tant que directeur des rédactions du JDD et de Paris Match.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vincent Bolloré mobilise son empire médiatique pour peser sur la présidentielle                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                                                                                      Services                 Codes promo avec Savings United        Codes Promo Adidas       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Sarenza       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/29/cyril-petit-directeur-de-la-redaction-du-journal-du-dimanche-quitte-son-poste_6119687_3236.html"},"headline":"Cyril Petit, directeur de la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Journal du dimanche\u00a0\u00bb, quitte son poste","dateCreated":"2022-03-29T17:48:37+02:00","datePublished":"2022-03-29T17:48:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias"],"description":"L\u2019hebdomadaire conna\u00eet des turbulences depuis l\u2019\u00e9viction \u00e0 la fin d\u2019octobre\u00a02021 d\u2019Herv\u00e9 Gattegno, sur fond de rachat de Lagard\u00e8re News, propri\u00e9taire du titre, par Vivendi, le groupe de Vincent Bollor\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/5bb51e0_1648564943696-000-8x2i5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-11">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ Dirigé par Dmitri Mouratov, Prix Nobel de la paix 2021, le média a annoncé qu’il reprendrait ses activités à la fin de l’« opération militaire spéciale » en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Novaïa Gazeta », le dernier journal indépendant installé en Russie, s’arrête      Dirigé par Dmitri Mouratov, Prix Nobel de la paix 2021, le média a annoncé qu’il reprendrait ses activités à la fin de l’« opération militaire spéciale » en Ukraine.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié le 29 mars 2022 à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le journaliste russe Dmitri Mouratov, patron de « Novaïa Gazeta », reçoit le prix Nobel de la paix, à Oslo, le 10 décembre 2021.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Un autre tournant, le dernier clou dans le cercueil de la liberté d’expression… Les réactions sur les réseaux sociaux à l’annonce de l’arrêt, même présenté comme temporaire, de Novaïa Gazeta avaient, lundi 28 mars, une tonalité de fin du monde. Certes, le journal mythique, celui de Dmitri Mouratov, Prix Nobel de la paix en 2021, et d’Anna Politkovskaïa, journaliste assassinée en 2006, assure qu’il reprendra ses activités à la fin de l’« opération militaire spéciale » russe en Ukraine, mais, dans un paysage médiatique dévasté, son renoncement apparaît comme une ultime défaite.          Formellement, ce n’est pas à cause des événements en Ukraine que Novaïa, comme est appelé le trihebdomadaire, est forcé de suspendre ses publications en ligne et sur papier. Dans un communiqué très sobre, le journal a révélé avoir pris cette mesure après avoir reçu un second avertissement de Roskomnadzor, le gendarme russe des télécoms, en moins d’une semaine, pour manquement à la loi sur les « agents de l’étranger ». Concrètement, la publication n’a pas mentionné qu’une ONG, citée dans l’un de ses articles, portait ce statut infamant. C’est ce même prétexte qui a abouti, fin 2021, à l’interdiction de l’association Memorial.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dmitri Mouratov, prix Nobel de la paix « au nom des journalistes russes victimes de répression »                 Novaïa Gazeta faisait figure, ces dernières semaines, de survivant. Le déclenchement par Vladimir Poutine de son « opération spéciale » a permis de réduire à néant ce qui restait en Russie de médias indépendants. Ses derniers représentants, comme la radio Echo de Moscou, ont été dissous par la justice ou forcés de se saborder. Des centaines de journalistes ont quitté la Russie.          Environnement hostile          Si cette offensive contre les médias indépendants a commencé il y a plusieurs années, le danger s’est accru avec la récente adoption d’une nouvelle législation, comprenant notamment la loi qui punit jusqu’à quinze ans de prison la diffusion de « fausses nouvelles » sur l’action de l’armée russe. Cette loi a, pour l’heure, été utilisée en priorité contre des journalistes de publications régionales, désormais actifs uniquement sur les réseaux sociaux. Réseaux sociaux qui ont eux-mêmes subi une attaque en règle, en tout cas les réseaux étrangers. Ils ont été bloqués ou suspendus, voire, s’agissant de Facebook et Instagram, interdits pour « extrémisme ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                 Dans cet environnement hostile, Novaïa Gazeta tentait de louvoyer. Le journal se pliait aux exigences légales formelles, en évitant par exemple l’emploi du mot « guerre », interdit, ou en s’abstenant d’écrire sur les opérations de l’armée russe, mais il publiait tout de même des reportages sur la catastrophe humanitaire en cours en Ukraine ou la vie dans les territoires « libérés » par les troupes russes.        Il vous reste 43.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/29/novaia-gazeta-le-dernier-journal-independant-installe-en-russie-s-arrete_6119609_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, le dernier journal ind\u00e9pendant install\u00e9 en Russie, s\u2019arr\u00eate","dateCreated":"2022-03-29T10:24:50+02:00","datePublished":"2022-03-29T10:24:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dirig\u00e9 par Dmitri Mouratov, Prix Nobel de la paix 2021, le m\u00e9dia a annonc\u00e9 qu\u2019il reprendrait ses activit\u00e9s \u00e0 la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/15/0/5314/2657/1342/671/60/0/d8327d0_1648541724676-199264.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-12">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ L’arrêt de la diffusion de la chaîne RT dans le pays à la suite des sanctions européennes a été critiqué par le parti au pouvoir, très proche de la Russie, qui y voit un « acte de censure ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Médias             Guerre en Ukraine : en Afrique du Sud, la voix russe se répand sur les réseaux sociaux      L’arrêt de la diffusion de la chaîne RT dans le pays à la suite des sanctions européennes a été critiqué par le parti au pouvoir, très proche de la Russie, qui y voit un « acte de censure ».          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié le 28 mars 2022 à 19h00 - Mis à jour le 30 mars 2022 à 20h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Si le parti au pouvoir en Afrique du Sud refuse de condamner l’invasion de l’Ukraine par la Russie, il est un événement qui a mis le Congrès national africain (ANC) en colère : la disparition de RT dans le pays, conséquence de la décision de l’Union européenne de suspendre la chaîne d’Etat russe. Privée de signal par son distributeur européen, Multichoice, la plate-forme de diffusion de RT en Afrique du Sud, ne propose plus la chaîne depuis le 2 mars.          Dans un communiqué, l’ANC, très proche de la Russie en dépit de sa neutralité officielle, a dénoncé un « acte de censure » et exigé de l’UE qu’elle fournisse une « justification légale » à sa « décision draconienne ». Le parti de gauche radicale Combattants pour la liberté économique, désormais ouvertement rallié à la Russie, mais aussi le Forum des éditeurs sud-africains, défenseur de la liberté de la presse, ont également déploré la disparition de la chaîne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le continent africain dans le viseur de RT                 Si l’audience précise de RT dans le pays est inconnue, elle semble toutefois inversement proportionnelle à l’indignation soulevée. « Il est difficile de croire que les Sud-Africains regardaient RT en masse avant sa suppression », note le professeur Herman Wasserman, spécialiste de l’étude des médias à l’université du Cap, dans une tribune publiée le 7 mars par le site sud-africain News24.          « Campagne d’influence »          A l’inverse, les réseaux sociaux s’imposent comme un instrument autrement plus efficace dans le relais de la position russe en Afrique du Sud depuis le début du conflit en Ukraine. Plusieurs études mettent en évidence le rôle central joué par des centaines de comptes identifiés en Afrique du Sud dans la diffusion globale de deux mots-clés suspectés par plusieurs chercheurs de masquer une « campagne d’influence ».          Les jours suivant l’invasion de l’Ukraine, deux hashtags émergent en tendance sur Twitter dans certaines régions : #istandwithrussia et #istandwithputin. Ils seront partagés plus de 300 000 fois entre le 24 février et le 7 mars. En majorité par des comptes asiatiques – indiens en particulier. Ainsi que par des comptes africains, massivement identifiés en Afrique du Sud.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : sur Internet, propagande et cyberattaques revendiquées mais invérifiables                 Dans une note publiée le 8 mars, Carl Miller et Jeremy Reffin, spécialistes de l’étude des réseaux sociaux au sein du Centre for the Analysis of Social Media (CASM), un centre de recherche britannique, relèvent que le compte attribué à la fille de l’ancien président sud-africain Jacob Zuma, Duduzile Zuma-Sambudla, est la première voix influente à avoir significativement amplifié le hashtag #istandwithrussia.        Il vous reste 46.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-afrique-du-sud-la-voix-russe-se-repand-sur-les-reseaux-sociaux_6119534_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Afrique du Sud, la voix russe se r\u00e9pand sur les r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-03-28T19:00:09+02:00","datePublished":"2022-03-28T19:00:09+02:00","dateModified":"2022-03-30T20:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","M\u00e9dias"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","\u00c9conomie mondiale","Ukraine","M\u00e9dias","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019arr\u00eat de la diffusion de la cha\u00eene RT dans le pays \u00e0 la suite des sanctions europ\u00e9ennes a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par le parti au pouvoir, tr\u00e8s proche de la Russie, qui y voit un \u00ab\u00a0acte de censure\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/383/0/4418/2209/1342/671/60/0/af4d4e4_1648459374903-000-8u437e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-13">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ La décision intervient à la suite d’un second avertissement du service russe de supervision des télécoms. « Novaïa Gazeta » faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activité en Russie.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Médias       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Novaïa Gazeta », journal indépendant russe, suspend ses publications      La décision intervient à la suite d’un second avertissement du service russe de supervision des télécoms. « Novaïa Gazeta » faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activité en Russie.       Le Monde avec AFP     Publié le 28 mars 2022 à 15h57 - Mis à jour le 28 mars 2022 à 17h44    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le rédacteur en chef de Novaya Gazeta, Dmitry Muratov, à l’entrée du bureau du journal Novaya Gazeta à Moscou le 7 octobre 2021.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Le média a reçu un premier avertissement le 22 mars, puis un deuxième. Le journal indépendant russe Novaïa Gazeta a annoncé, lundi 28 mars, la suspension de ses publications en ligne et au format papier jusqu’à la fin de « l’opération militaire » en Ukraine. Cette décision intervient alors que le pouvoir russe accentue ses pressions contre les voix critiques.            Dans un communiqué publié sur le site du journal, le rédacteur en chef, Dmitri Mouratov, qui a reçu en 2021 le prix Nobel de la paix, explique avoir pris cette mesure après avoir reçu un second avertissement du service fédéral de supervision des télécommunications (Roskomnadzor) pour manquement à une loi controversée sur les « agents de l’étranger ». « Il n’y a pas d’autre solution. Pour nous, et, je le sais, pour vous, c’est une décision terrible et douloureuse. Mais il faut que nous nous protégions les uns des autres », a écrit M. Mouratov, dans une lettre adressée aux lecteurs du journal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                   Concrètement, il est reproché à Novaïa Gazeta de ne pas avoir précisé qu’une ONG mentionnée dans l’un de ses articles était qualifiée d’« agent de l’étranger » par les autorités russes, comme l’exige la loi.            De nombreux médias bloqués            Les autorités ont voté plusieurs lois réprimant de lourdes peines de prison ce qu’elles considèrent comme de « fausses informations » sur le conflit en Ukraine. La loi sur les « agents de l’étranger » est une autre arme utilisée par le pouvoir contre les organisations ou individus critiques du Kremlin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conflit en Ukraine : les Russes veulent-ils savoir ?                   Ceux qui sont qualifiés d’« agents de l’étranger » sont tenus de se présenter ainsi dans chacune de leurs publications, y compris sur les réseaux sociaux. Et, chaque fois, les médias qui les mentionnent doivent également le préciser.              Les poursuites pour manquement à cette loi peuvent avoir de lourdes conséquences. En décembre, l’ONG la plus respectée de Russie, Memorial, qui était qualifiée d’« agent de l’étranger », a été interdite pour avoir oublié de préciser ce statut dans certaines publications.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « En Russie, Internet et le paysage médiatique sont en train d’être verrouillés »                   Depuis le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les sites de nombreux médias russes ou étrangers ont été bloqués. Novaïa Gazeta faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activité en Russie.            Fondée en 1993, Novaïa Gazeta jouit d’une grande réputation pour ses enquêtes sur la corruption et les atteintes aux droits humains en Tchétchénie. Cet engagement a coûté la vie à six de ses collaborateurs, dont la célèbre journaliste Anna Politkovskaïa, assassinée en 2006.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Nobel de la paix Dmitri Mouratov : « Nous, journalistes, sommes l’antidote contre la tyrannie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                                                                                      Services                              Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Adidas       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/28/guerre-en-ukraine-novaia-gazeta-journal-independant-russe-suspend-ses-publications_6119501_3236.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, journal ind\u00e9pendant russe, suspend ses publications","dateCreated":"2022-03-28T15:57:27+02:00","datePublished":"2022-03-28T15:57:27+02:00","dateModified":"2022-03-28T17:44:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La d\u00e9cision intervient \u00e0 la suite d\u2019un second avertissement du service russe de supervision des t\u00e9l\u00e9coms. \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activit\u00e9 en Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/4528/2264/1342/671/60/0/3a1e20b_1648473159725-000-32766ew.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-14">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ La chaîne britannique réclame le retour de ses bulletins télévisés en pachtou, persan et ouzbek.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Afghanistan             En Afghanistan, les talibans interdisent les bulletins télévisés de la BBC dans les trois principales langues      La chaîne britannique réclame le retour de ses bulletins télévisés en pachtou, persan et ouzbek.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié le 28 mars 2022 à 14h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les talibans ont interdit la diffusion des informations télévisées de la British Broadcasting Corporation (BBC) dans les trois principales langues afghanes, a dénoncé la radio et télévision britannique, dimanche 27 mars. « Les bulletins d’information télévisés de la BBC en pachtou, persan et ouzbek ont été retirés de l’antenne en Afghanistan, après que les talibans ont ordonné à nos partenaires télévisuels de retirer les diffuseurs internationaux de leurs ondes », a déclaré dans un communiqué le responsable des langues de BBC World Service, Tarik Kafala.            Statement on BBC News bulletins in #Afghanistan https://t.co/FNrceErD0t— BBCNewsPR (@BBC News Press Team)              La chaîne britannique a demandé aux talibans de revenir immédiatement sur ce qu’elle a décrit comme un retrait des diffuseurs internationaux des ondes afghanes qui empêche la diffusion de ses bulletins télévisés en Afghanistan. « Nous demandons aux talibans (…) de permettre à nos partenaires télévisuels de diffuser immédiatement les bulletins d’information de la BBC sur leurs ondes », a poursuivi M. Kafala, dénonçant un « développement inquiétant en cette période d’incertitude et de turbulence pour le peuple afghan ».            Six millions de téléspectateurs            Plus de six millions d’Afghans visionnent chaque semaine les programmes de la BBC, a précisé M. Kafala : « Il est crucial qu’ils n’en soient pas privés à l’avenir. »              « Un autre développement qui fait froid dans le dos. Les talibans ordonnent aux médias afghans de suspendre toute transmission des émissions des médias internationaux. Une autre mesure répressive contre le peuple afghan », a dénoncé sur Twitter la Mission d’assistance des Nations unies en Afghanistan (MANUA).            Cette décision intervient alors que les fondamentalistes islamistes, au pouvoir en Afghanistan depuis août 2021 et le retrait des troupes américaines, sont revenus mercredi sur leur décision de permettre aux filles d’étudier dans le secondaire, quelques heures à peine après la réouverture, qui avait été annoncée de longue date.            En sept mois de gouvernance, les islamistes ont balayé vingt ans de liberté conquise par les femmes et leur ont imposé une multitude de restrictions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, collégiennes et lycéennes privées d’enseignement par les talibans                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/28/en-afghanistan-les-talibans-interdisent-les-bulletins-televises-de-la-bbc-dans-les-trois-principales-langues_6119488_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, les talibans interdisent les bulletins t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de la BBC dans les trois principales langues","dateCreated":"2022-03-28T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-03-28T14:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan","M\u00e9dias"],"description":"La cha\u00eene britannique r\u00e9clame le retour de ses bulletins t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s en pachtou, persan et ouzbek.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/11/449/0/5390/2695/1342/671/60/0/6be0e0e_5197666-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-15">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ L’offre d’information de France Bleu pourrait être affectée toute la semaine par un mouvement de protestation contre Ici, la plate-forme numérique commune à la radio et à France 3 annoncée par Roselyne Bachelot.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Médias             La future plate-forme numérique commune à France Bleu et France 3 déjà contestée      L’offre d’information de France Bleu pourrait être affectée toute la semaine par un mouvement de protestation contre Ici, la plate-forme numérique commune à la radio et à France 3 annoncée par Roselyne Bachelot.          Par Aude Dassonville         Publié le 28 mars 2022 à 11h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’annonce de Roselyne Bachelot, le 9 novembre 2021 devant la commission de la culture du Sénat, avait provoqué un tollé syndical immédiat. Quatre mois après que la ministre de la culture a promis l’avènement d’une « offre numérique de proximité » partagée entre France 3 et France Bleu, et quelques semaines avant son lancement (la date n’est pas encore connue), la défiance vis-à-vis de ce nouveau service, baptisé Ici, n’est pas vraiment retombée. En tout cas pas pour le syndicat SNJ de Radio France, qui prévoit une semaine de mobilisation à compter du lundi 28 mars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Radio France veut lutter davantage contre le sexisme                   Annoncé pour la fin du premier trimestre – d’abord sous la forme d’une application, puis d’un site Web –, Ici est censé proposer à ses utilisateurs des contenus en fonction de leurs thématiques de prédilection ou de leur géolocalisation. Toute l’offre d’information et les programmes des quarante-quatre locales de France Bleu devraient y être accessibles, tandis que les vingt-quatre antennes régionales de France 3 y grefferont leurs journaux.              « Que sait-on de la plate-forme numérique commune France Bleu-France 3 à dix jours de son lancement ? Rien ou presque, s’agace le syndicat dans un communiqué. Rien sur l’organisation du travail (…), rien sur les arbitrages éditoriaux (…), rien sur les moyens humains et financiers (…). Tout ce “rien” ressemble à un caprice de la tutelle. »            Déséquilibre de mauvais augure            Autre sujet d’inquiétude : la disparition programmée du nom de domaine Francebleu.fr, absorbé par la marque Ici (y compris sur la plate-forme de Radio France), tandis que la présence de France 3 continuera d’être assurée en tant que telle, comme elle l’est sur Francetvinfo.fr, l’autre plate-forme commune à France Télévisions et Radio France. Alors que la gouvernance d’Ici a été placée au sein d’un groupement d’intérêt économique, et que ce nouveau rapprochement entre la radio et la télévision publiques se fait à marche forcée, ce déséquilibre paraît de mauvais augure.            « Nous avons déjà vécu une très mauvaise expérience avec Francetvinfo.fr, sur lequel la télé a pris la main », rappelle ainsi Matthieu Darriet, cosecrétaire du SNJ à Radio France. Quant à l’annonce par Emmanuel Macron de la disparition prochaine de la redevance, source principale de financement de l’audiovisuel public, elle ajoute à la méfiance, complète un syndicaliste de France Télévisions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Radio : les surcharges de travail créent le malaise à France Bleu                   La mobilisation prendra trois formes : les journalistes (environ 400 sur 1 500 salariés) sont invités à cesser leurs contributions au site Internet, à retirer temporairement leur droit à l’image (de façon à compliquer, ou empêcher, la diffusion des matinales communes aux deux antennes), et, enfin, à observer une journée de grève jeudi 31 mars.              Ainsi qu’elle s’y est engagée dans la foulée de la restitution, le 14 mars, d’un rapport accablant sur les risques psychosociaux à France Bleu, la direction devrait rapidement formuler des propositions pour mieux répartir la charge de travail au sein du réseau de radios locales, alors que les premières mesures annoncées avaient été mal accueillies par les syndicats.                 Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Smartbox       Codes Promo Nike       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo OCEANSAPART       Codes Promo Huawei      Tous les codes promo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/28/la-future-plate-forme-numerique-commune-a-france-bleu-et-france-3-deja-contestee_6119456_3234.html"},"headline":"La future plate-forme num\u00e9rique commune \u00e0 France Bleu et France\u00a03 d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e","dateCreated":"2022-03-28T11:01:48+02:00","datePublished":"2022-03-28T11:01:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019offre d\u2019information de France Bleu pourrait \u00eatre affect\u00e9e toute la semaine par un mouvement de protestation contre Ici, la plate-forme num\u00e9rique commune \u00e0 la radio et \u00e0 France\u00a03 annonc\u00e9e par Roselyne Bachelot.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/249/0/3720/1860/1342/671/60/0/00b875a_1648458031871-000-par6085136.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-16">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Alors que les salariés parisiens de la chaîne financée par le Kremlin ne savent pas encore ce qu’il va advenir d’eux, le média devrait accentuer son ancrage de l’autre côté de la Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Le continent africain dans le viseur de la chaîne russe RT      Alors que les salariés parisiens de la chaîne financée par le Kremlin ne savent pas encore ce qu’il va advenir d’eux, le média devrait accentuer son ancrage de l’autre côté de la Méditerranée.          Par Aude Dassonville         Publié le 28 mars 2022 à 02h58 - Mis à jour le 28 mars 2022 à 15h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               « Je ne connais pas grand-chose à la guerre. Mais je peux vous dire que j’ai le sentiment que c’est notre Ukraine qui bombarde les civils. » Ce témoignage troublant, recueilli auprès d’une femme présentée comme ayant réussi à fuir Marioupol, ville située dans le sud de l’Ukraine, figurait, mercredi 23 mars, sur le compte Twitter de l’ambassade de Russie en France. Dépourvu de tout commentaire, monté à partir d’images créditées du ministère russe de la défense, il était estampillé RT France.          Même interdite de diffusion dans l’Union européenne (UE) depuis le 2 mars, au même titre que la plate-forme Sputnik, la chaîne d’information russe en français continue d’être accessible à ceux qui contournent la sanction en utilisant un VPN (réseau privé virtuel). Elle l’est aussi dans la plupart des pays africains francophones, où le média d’Etat russe devrait confirmer son ancrage.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Russia Today (RT), un média d’influence au service de l’Etat russe » : la télé qui venait du froid                 Dès le 25 janvier, soit bien avant que ne tombe la sanction européenne, le média accusé de diffuser de « la propagande de guerre » avait déposé plusieurs noms de domaine Internet révélateurs de ses projets de développement : Rt-afrique.com, Africa-rt.com, Rtafrica.media, Rtafrique.online, etc. « Il y a (…) 300 millions de francophones dans le monde, et près de 60 % d’entre eux sont en Afrique », justifiait, dès mars 2019, Xenia Fedorova, la présidente de RT France, à Jeune Afrique.          Outre le fait que la chaîne avait installé un correspondant régional à Tunis, l’émission « Africonnect », lancée en septembre 2021, visait déjà à renforcer la couverture de l’actualité africaine à destination de ce bassin d’audience potentiel. Ces dernières semaines, un projet d’implantation d’une rédaction à Nairobi, la capitale du Kenya, a aussi paru prendre corps, la chaîne cherchant à recruter des journalistes, des éditeurs, des présentateurs, des professionnels des réseaux sociaux et des pigistes dans cette ville ouverte aux médias et aux industries numériques.          Disponible en Afrique francophone          « Les personnes qui souhaitent remettre en question les idées reçues sur le continent et qui sont désireuses de le montrer au monde sous de nouveaux angles sont les bienvenues », indique une offre d’emploi publiée sur le réseau professionnel LinkedIn. Une description de poste cohérente avec la ligne éditoriale de la chaîne, illustrée par le slogan « Osez questionner ».          Disponible en Afrique francophone (dans les pays du Maghreb mais aussi au Sénégal, en Côte d’Ivoire, au Cameroun et au Burkina Faso), RT n’y a pas encore connu de « percée spectaculaire, assure Maxime Audinet, chercheur en stratégies d’influence au sein de l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (Irsem). Mais s’ils créent une chaîne ou un site RT Afrique, cela changera ».        Il vous reste 54.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/28/le-continent-africain-dans-le-viseur-de-rt_6119392_3234.html"},"headline":"Le continent africain dans le viseur de la cha\u00eene russe\u00a0RT","dateCreated":"2022-03-28T02:58:16+02:00","datePublished":"2022-03-28T02:58:16+02:00","dateModified":"2022-03-28T15:56:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Alg\u00e9rie","Mali","Burkina Faso","Cameroun","C\u00f4te d'Ivoire","S\u00e9n\u00e9gal","Kenya","Tunisie","Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Alors que les salari\u00e9s parisiens de la cha\u00eene financ\u00e9e par le Kremlin ne savent pas encore ce qu\u2019il va advenir d\u2019eux, le m\u00e9dia devrait accentuer son ancrage de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/224/0/2150/1075/1342/671/60/0/85377f1_1648433778923-aurel.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-17">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Les journalistes du groupe Le Monde préparent cet événement, dont la sixième édition aura lieu du 15 au 17 juillet dans le Lot-et-Garonne. Parmi les sept grandes thématiques retenues en cette période d’actualité exceptionnelle : la concentration des médias, les frontières, l’information comme arme de guerre.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Médias       Festival international de journalisme de Couthures             Le Festival international de journalisme plus que jamais au cœur de l’actualité      Les journalistes du groupe Le Monde préparent cet événement, dont la sixième édition aura lieu du 15 au 17 juillet dans le Lot-et-Garonne. Parmi les sept grandes thématiques retenues en cette période d’actualité exceptionnelle : la concentration des médias, les frontières, l’information comme arme de guerre.          Par Gilles van Kote         Publié le 25 mars 2022 à 15h23 - Mis à jour le 28 mars 2022 à 18h14    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Pour la sixième fois, le village lot-et-garonnais de Couthures-sur-Garonne s’apprête à accueillir le Festival international de journalisme, parrainé par le groupe Le Monde. Ce sera du 15 au 17 juillet et les sujets d’actualité et de discussions ne manqueront assurément pas. Pour sélectionner les sept thématiques d’actualité, qui, depuis sa création, en 2016, constituent la colonne vertébrale du Festival, les journalistes du groupe Le Monde et les festivaliers, qui ont pu choisir leurs sujets de prédilection sur la page Facebook de l’événement, n’ont pas eu à se creuser la tête, mais plutôt se sont prêtés à un difficile travail de sélection.            L’équipe éditoriale du Festival, composée de journalistes de Courrier international, du HuffPost, du Monde, de L’Obs, de Télérama et de La Vie, mais aussi de sept étudiants de l’Institut de journalisme Bordeaux-Aquitaine (IJBA), travaille depuis janvier sur le contenu de ces thématiques et sur les personnalités – journalistes, chercheurs, artistes, acteurs de l’actualité et de la société civile – qui viendront s’exprimer. Le Festival international de journalisme est le seul événement sur lequel collaborent ces six rédactions rassemblées depuis deux ans dans le nouvel immeuble parisien du groupe Le Monde.            Comme de coutume ont été retenues trois thématiques consacrées aux médias et au journalisme, et quatre autres, liées à des sujets d’actualité. Dans la première catégorie, on trouve un sujet difficilement contournable dans un festival de journalisme : la concentration des médias en France. Alors que le rapprochement entre Vivendi et Lagardère s’inscrit déjà dans le paysage médiatique et que la fusion entre TF1 et M6 est sur les rails, on s’interrogera sur les conséquences de ce phénomène et son impact sur la qualité de l’information. Les festivaliers ne manqueront assurément pas de rappeler au groupe Le Monde qu’il est lui-même concerné, puisque détenu par les hommes d’affaires Xavier Niel et Matthieu Pigasse.                          Le Festival de journalisme 2021, à Couthures-sur-Garonne.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 « Vérités » alternatives            La crise ukrainienne nous a conduits récemment à ajouter une thématique relative à l’information comme arme de guerre, où l’on convoquera leçons du passé et analyses à chaud d’un présent qui voit le conflit se déplacer sur le terrain de l’information et des « vérités » alternatives. Nous avions prévu avant même le conflit d’aborder, à Couthures, la question de la liberté d’informer en Russie. L’actualité nous a rattrapés.              La troisième thématique consacrée au journalisme n’est pas sans lien avec la précédente : elle abordera la question de l’objectivité en matière d’information. Il faudra d’abord définir le terme lui-même, le distinguer de ceux de neutralité ou d’honnêteté. L’objectivité est-elle seulement possible ou est-ce un horizon derrière lequel courent les journalistes, sans jamais pouvoir l’atteindre ? On y parlera également de journalisme de faits et de journalisme d’opinion, de journalisme engagé et de journalisme militant.                              Lire aussi   Festival international de journalisme : un événement destiné au grand public                   Côté actualité et sujets de société, la thématique « Les frontières, protection ou prison ? », qui faisait déjà largement écho au contexte national et international de ces derniers mois, se trouve encore davantage légitimée par l’invasion de l’Ukraine et la politique expansionniste de Vladimir Poutine. Quant à celle consacrée à « La transition écologique au défi des inégalités », elle s’interrogera sur la pertinence du slogan « Fin du monde, fin de mois, même combat » repris lors du mouvement des « gilets jaunes » par ceux qui tentaient de faire converger urgence climatique et urgence sociale.             Après ces sujets quelque peu anxiogènes, on discutera du grand retour du bien manger, travaux pratiques à la clé            La question environnementale apparaîtra également en toile de fond de la thématique sobrement intitulée « Faut-il encore faire des enfants ? », où l’on parlera de démographie, de générations et de rapport à la famille. Et pour se réconforter après avoir débattu de ces sujets quelque peu anxiogènes, il faut bien le reconnaître, on discutera du grand retour du bien manger, encore accentué par la pandémie et les périodes de confinement, avec, c’est promis, quelques travaux pratiques à la clé : ce sera « Tous gastronomes ! », la septième thématique de ce Festival.                          L’ancienne journaliste Audrey Pulvar interrogée lors du Festival 2021 par Nicolas Truong (« Le Monde »).  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Pour celles et ceux qui n’auraient encore jamais goûté à ce festival qui nous paraît indispensable en ces temps de grande confusion informationnelle, il s’agit d’un événement destiné au grand public, qui permet aux passionnés d’actualité d’échanger à bâtons rompus trois jours durant avec des professionnels de l’information, et ce dans le cadre on ne peut plus accueillant et convivial du village de Couthures, moins de 400 habitants, et des rives de la Garonne.              La programmation est conçue et assurée par les journalistes du groupe Le Monde, mais ce sont bien toutes les formes de journalisme qui sont présentes. Parmi les médias dont des journalistes ont d’ores et déjà confirmé leur présence en juillet : France Télévisions, France 3 Nouvelle-Aquitaine, M6, Arte, LCI, France Inter, l’AFP, Sud Ouest, Libération, Mediapart, Blast, Les Jours, L’Express, XXI, Topo, La Revue dessinée, El Watan, le Guardian, Le Temps, la Süddeutsche Zeitung, El Pais, le Corriere della Sera, sans oublier quelques youtubeurs, tiktokeurs et autres instagrameurs, qui inventent de nouvelles expressions d’information.            Le Festival international de journalisme, ce sont environ 150 rencontres, débats, projections, ateliers, expositions, performances et concerts sur trois jours, un Festival junior pour les enfants des festivaliers et les ados, une restauration de qualité assurée par les producteurs lot-et-garonnais… Le moment et l’endroit idéal pour se poser et tenter de tirer les leçons d’une année exceptionnelle du point de vue de l’intensité de l’actualité.            Informations et billetterie sur Festivalinternationaldejournalisme.com.                 Gilles van Kote           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                                                                                      Services                   Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Adidas       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/25/le-festival-international-de-journalisme-plus-que-jamais-au-c-ur-de-l-actualite_6119157_3236.html"},"headline":"Le Festival international de journalisme plus que jamais au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9","dateCreated":"2022-03-25T15:23:57+01:00","datePublished":"2022-03-25T15:23:57+01:00","dateModified":"2022-03-28T18:14:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"keywords":["Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias","Festival international de journalisme de Couthures"],"description":"Les journalistes du groupe Le Monde pr\u00e9parent cet \u00e9v\u00e9nement, dont la sixi\u00e8me \u00e9dition aura lieu du\u00a015 au\u00a017\u00a0juillet dans le Lot-et-Garonne. Parmi les sept grandes th\u00e9matiques retenues en cette p\u00e9riode d\u2019actualit\u00e9 exceptionnelle\u00a0: la concentration des m\u00e9dias, les fronti\u00e8res, l\u2019information comme arme de guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles van Kote"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/15/0/1200/600/1342/671/60/0/c766ab5_1648205497124-fij-festival-journalisme-2022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival international de journalisme de Couthures","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-international-de-journalisme-de-couthures/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-18">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ La revue trimestrielle consacre ce numéro à la transformation de l’approche comptable afin de coller aux nouveaux enjeux environnementaux.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Économie             Dans la revue « L’Economie politique », des pistes pour  un capitalisme écologique      La revue trimestrielle consacre ce numéro à la transformation de l’approche comptable afin de coller aux nouveaux enjeux environnementaux.          Par Alain Beuve-Méry         Publié le 25 mars 2022 à 14h15 - Mis à jour le 25 mars 2022 à 14h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La nomination d’Emmanuel Faber, il y a quatre mois, à la tête du Conseil international des normes extra-comptables (ISSB), le pendant dans le domaine de la soutenabilité de l’organisme qui élabore les normes comptables internationales, apporte une vague d’espoir dans l’océan de doutes que nous traversons. L’ancien PDG de Danone – il a été remercié le 14 mars – qui s’est battu pour que la multinationale qu’il dirigeait accède au statut de « société à mission » introduit par la loi Pacte, est en effet connu pour son « activisme » en faveur d’un capitalisme responsable, dont la planète a grand besoin.          Si l’on considère la comptabilité comme le langage de l’économie, tout l’enjeu de ce numéro de la revue éditée par le magazine Alternatives économiques est de mettre en avant des normes « qui permettraient d’inventer un modèle comptable adapté à un capitalisme écologique », énoncent les professeurs de sciences de gestion Bernard Colasse et Frédérique Déjean. Dans les comptes publics, le capital humain est par exemple systématiquement occulté. Or, selon les deux auteurs, « la comptabilité ne se contente pas de décrire le réel, elle agit sur lui par les comportements et les décisions des acteurs sociaux qu’elle induit ». Et de fait, la loi Pacte (« pour la croissance et la transformation des entreprises ») votée en 2019 par la France s’inscrit pleinement dans cette dynamique.          Une dette à rembourser          Prolongeant la réflexion sur les modèles comptables, Alexandre Rambaud présente le modèle CARE (pour comptabilité adaptée au renouvellement de l’environnement), porté par un collectif de chercheurs, d’ONG et d’entreprises. Il s’agit d’une réflexion très ambitieuse qui ne conçoit pas le capital d’une entreprise ou d’une organisation comme un actif à valoriser pour les actionnaires, mais comme une dette financière, sociale ou écologique, à rembourser. Le consultant Jean-Louis Weber étudie, quant à lui, le système de comptabilité économique de l’ONU et observe que la dégradation de la biodiversité n’est pas suffisamment suivie. Enfin, Xavier Timbeau, directeur de l’Observatoire français des conjonctures économiques, va un cran plus loin : modifier les règles comptables ne suffira pas pour changer le capitalisme, affirme-t-il.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Une révolution comptable pour rendre compte d’un nouveau contrat avec la nature »                 Dans ce même numéro, l’économiste Anne-Laure Delatte et le politiste Benjamin Lemoine reviennent sur la stratégie mise en œuvre par le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, de cantonner la dette Covid (215 milliards d’euros) et de s’engager dans la voie de son remboursement par une ressource fiscale. Ils déplorent le recours à une solution qu’ils jugent conservatrice, placée sous le sceau de l’austérité. Le gouvernement écarte ainsi, selon eux, toute politique alternative qui pourrait comprendre deux axes majeurs : « une réforme fiscale pour s’attaquer aux inégalités en hausse pendant la crise » et une coordination des politiques budgétaires et monétaires, permettant le retrait d’une partie des dettes publiques, vis-à-vis des pressions du marché.        Il vous reste 4.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/25/dans-la-revue-l-economie-politique-des-pistes-pour-un-capitalisme-ecologique_6119145_3232.html"},"headline":"Dans la revue \u00ab\u00a0L\u2019Economie politique\u00a0\u00bb, des pistes pour  un capitalisme \u00e9cologique","dateCreated":"2022-03-25T14:15:07+01:00","datePublished":"2022-03-25T14:15:07+01:00","dateModified":"2022-03-25T14:15:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Climat et environnement","M\u00e9dias","Vie des id\u00e9es","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"La revue trimestrielle consacre ce num\u00e9ro \u00e0 la transformation de l\u2019approche comptable afin de coller aux nouveaux enjeux environnementaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Beuve-M\u00e9ry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/305/0/549/274/1342/671/60/0/bd30d21_1648113151814-ecopo93.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-19">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ Le podcast « Nos futurs, la parole à la relève » du « Monde Campus » part à la rencontre de jeunes qui s’engagent. Troisième épisode de cette série, avec un reportage autour de l’information et des médias.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     M Campus        Nos futurs             Apprendre à s’informer, le nouveau défi de l’école (3/5)     podcast    Le podcast « Nos futurs, la parole à la relève » du « Monde Campus » part à la rencontre de jeunes qui s’engagent. Troisième épisode de cette série, avec un reportage autour de l’information et des médias.          Par Joséfa Lopez         Publié le 25 mars 2022 à 12h06 - Mis à jour le 31 mars 2022 à 12h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        

<article-nb="2022/04/05/19-20">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Le comité de groupe de Lagardère et l’expert-comptable auprès de ce comité déplorent un manque d’information et redoutent des pertes d’emplois liées au rapprochement d’Hachette et Editis.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Emmanuel Macron en campagne dans le Finistère, les candidats demandent que lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen… Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture « L’Etat du Texas contre Melissa », sur Canal+ : doute raisonnable, justice impitoyable                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Le comité de groupe souligne les zones d’ombre de l’OPA de Vivendi sur Lagardère      Le comité de groupe de Lagardère et l’expert-comptable auprès de ce comité déplorent un manque d’information et redoutent des pertes d’emplois liées au rapprochement d’Hachette et Editis.          Par Nicole Vulser         Publié le 25 mars 2022 à 09h48 - Mis à jour le 26 mars 2022 à 10h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le projet d’offre publique d’achat (OPA) de Vivendi sur Lagardère est si flou que les élus du comité de groupe Lagardère ont estimé, dans leur avis déposé auprès de l’Autorité des marchés financiers (AMF), mardi 22 mars, « qu’ils ne peuvent que prendre acte » de cette OPA, en soulignant « leurs inquiétudes, à l’évidence fondées, sur les conséquences sociales et économiques » de celle-ci. Ils déplorent que « Vivendi [soit] resté totalement opaque dans les informations transmises et sur ses véritables intentions à l’avenir ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rapprochement Editis-Hachette Livre : Bolloré provoque un séisme dans l’édition française                 Le rapprochement des numéros un et deux de l’édition sur le marché français, Hachette Livre et Editis, « est très difficile à envisager sans que soient imposés de très puissants remèdes (cessions d’entités) sur la quasi-totalité des segments de marché », assurent-ils. Le comité redoute des « conséquences sociales importantes » : « au mieux, le transfert de salariés vers un autre employeur », voire « de profondes réorganisations » qui engendreraient des pertes d’emplois.          « Segment critique »          Dans l’activité de diffusion et de distribution, où Editis et Hachette sont hégémoniques (environ 65 % de part de marché), « l’éventuel détourage des activités d’Interforum et Hachette Distribution apparaît éminemment compliqué et inquiétant d’un point de vue social », souligne le comité de groupe. L’expert-comptable auprès du comité de groupe, Sextant Expertise, va plus loin dans son rapport, lui aussi transmis à l’AMF : « Un rapprochement, même partiel, d’Interforum et Hachette Distribution apparaît matériellement impossible à envisager tant l’emprise de ces deux entités est forte sur ce segment critique pour les éditeurs et libraires indépendants. »           L’expert-comptable Sextant Entreprise calcule que le nouvel ensemble Lagardère Publishing-Editis représenterait 56 % de parts de marché dans l’édition en France          Le comité de groupe se demande également si la division « travel retail » (magasins d’aéroports) ne sera « pas vendue aussitôt que les conditions de marchés plus favorables seront retrouvées ». Et s’interroge sur le « devenir à moyen terme » de la presse, de la radio et des salles de spectacle. Les membres de ce comité jugent la déclaration de Vivendi de préserver l’intégrité du groupe Lagardère « peu ou pas audible ».          Sextant Expertise se plaint que Vivendi ne lui ait pas transmis d’« informations écrites sur son projet pour Lagardère en cas de succès de l’OPA ». Il calcule que le nouvel ensemble Lagardère Publishing-Editis représenterait 56 % de parts de marché dans l’édition en France. Si la Commission européenne impose des cessions par appartements, ce scénario, « plausible » selon Sextant, s’effectuerait « sur des bases de valorisation plus faibles que celles utilisées pour un plus large bloc ». Dans cette configuration, Vivendi pourrait « conserver les activités les plus profitables », celles d’Hachette. Sextant estime enfin que 1 200 salariés d’Hachette et Editis pourraient être concernés par des doublons dans la distribution, la diffusion et les services centraux.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/25/le-comite-de-groupe-souligne-les-zones-d-ombre-de-l-opa-de-vivendi-sur-lagardere_6119080_3234.html"},"headline":"Le comit\u00e9 de groupe souligne les zones d\u2019ombre de l\u2019OPA de Vivendi sur Lagard\u00e8re","dateCreated":"2022-03-25T09:48:26+01:00","datePublished":"2022-03-25T09:48:26+01:00","dateModified":"2022-03-26T10:06:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Culture","Livres"],"description":"Le comit\u00e9 de groupe de Lagard\u00e8re et l\u2019expert-comptable aupr\u00e8s de ce comit\u00e9 d\u00e9plorent un manque d\u2019information et redoutent des pertes d\u2019emplois li\u00e9es au rapprochement d\u2019Hachette et Editis.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/704/0/4256/2128/1342/671/60/0/09c3ae1_1648197985061-000-par2455819.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
