<FILE-date="2022/04/05/19">

<article-nb="2022/04/05/19-1">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ S’exprimant en visioconférence, le président ukrainien a réclamé, mardi, l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU ainsi qu’une réforme du système des Nations unies. Il a également accusé les forces russes d’avoir envoyé des « centaines de milliers » d’Ukrainiens en Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain         Les forces russes ont envoyé des « centaines de milliers » d’Ukrainiens en Russie, accuse Volodymyr Zelensky         Trois nouvelles enquêtes ouvertes en France pour « crimes de guerre »                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers, Fatoumata Sillah et Sandra Favier         Dans les alentours de Kiev évacués par l’armée russe, les découvertes macabres se multiplient. Selon la procureure générale d’Ukraine, les corps sans vie de 410 civils ont été retrouvés dans ces territoires. Son bureau a en outre fait état, lundi soir, de la découverte des corps de cinq hommes avec les mains liées retrouvés dans la cave d’un sanatorium pour enfants à Boutcha. La situation à Borodianka (à 60 kilomètres à l’ouest de Kiev) serait, selon elle, encore pire « en matière de victimes » que celle de Boutcha. Dans le village de Motyjyn ont été retrouvés, lundi, les corps de la maire du village, celui de son mari, de leur fils et de deux autres hommes.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est rendu, lundi 4 avril, dans la ville de Boutcha, où il a dénoncé des « crimes de guerre » qui seront « reconnus comme un génocide ». Il doit s’exprimer aujourd’hui devant le Conseil de sécurité de l’ONU.La Russie continue de rejeter « catégoriquement » toutes les accusations. Lors d’une conférence de presse à l’ONU, l’ambassadeur russe, Vassily Nebenzia, a accusé l’Ukraine de « mettre en scène » les corps des civils morts à Boutcha, qualifiant les images et les vidéos de ces derniers de « faux grossiers », sans toutefois en apporter la preuve.La cité portuaire assiégée de Marioupol, dans le sud-est du pays, est détruite « à 90 % » et « 40 % de ses infrastructures » sont « irrécupérables », a annoncé le maire de la ville, lundi. Dix civils ont été tués et au moins quarante-six autres ont été blessés dans des bombardements sur Mykolaïv, également dans le sud de l’Ukraine, selon son maire.Les Etats-Unis, le Canada et l’Union européenne, après avoir vivement condamné ces exactions, ont annoncé vouloir renforcer les sanctions contre la Russie. L’UE discute en « urgence » de nouvelles sanctions contre Moscou, réclamées notamment par la France et l’Allemagne. Les Etats-Unis vont tenter d’obtenir la « suspension » de la Russie du Conseil des droits de l’homme de l’ONU, a aussi annoncé l’ambassadrice américaine aux Nations unies, lundi. L’Etat allemand va prendre le contrôle temporaire de la filiale allemande du géant russe Gazprom, en raison de son « importance pour l’approvisionnement » en énergie de l’Allemagne.La Lituanie a annoncé, lundi, le renvoi de l’ambassadeur de Russie, à la suite des « atrocités commises » par les soldats russes en Ukraine. La France et l’Allemagne prévoient l’expulsion de plusieurs dizaines de diplomates russes de leurs pays.Sur le terrain, la situation est « tendue » dans toute la partie du Donbass sous contrôle de l’Ukraine, dans l’Est, où les autorités s’attendent à une « aggravation de la situation ». « L’ennemi bombarde partout », a déclaré le gouverneur de l’administration militaire de l’oblast de Donetsk, intimant à la population civile de « quitter les lieux ». Le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, a estimé que cette nouvelle phase de l’offensive militaire russe « pourrait durer des mois ou plus ».Plus de 4,2 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis l’invasion ordonnée par le président russe, Vladimir Poutine, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR) des Nations unies. Le HCR recensait exactement 4 215 047 réfugiés ukrainiens, lundi. Ce sont 38 646 de plus que lors du précédent pointage, dimanche. L’Europe n’a pas connu un tel flot de réfugiés depuis la seconde guerre mondiale.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Exactions à Boutcha, en Ukraine : de nombreux pays accusent la Russie, qui conteste         Décryptage. Les Européens prêts à un embargo sur le charbon russe         Reportage. A Tbilissi, les exilés russes n’envisagent pas de « retour possible »         Récit. Tour de France des initiatives en faveur des réfugiés ukrainiens         Décryptage. Massacre de Boutcha : sur les réseaux sociaux, l’opération de désinformation de Moscou         Entretien. « En Russie, les crises ne sont pas l’exception, elles sont la règle »         Vidéo. A Boutcha, les rues transformées en cimetière à ciel ouvert         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation sur le terrain         Les forces russes ont envoyé des « centaines de milliers » d’Ukrainiens en Russie, accuse Volodymyr Zelensky         Trois nouvelles enquêtes ouvertes en France pour « crimes de guerre »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-05T16:56:03+00:00","coverageEndTime":"2022-04-06T04:56:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","description":"L\u2019une des principales lignes de front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est stable, mais sous pression dans l\u2019attente d\u2019une offensive russe imminente. Devant l\u2019ONU, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le droit de veto ne signifie pas le droit de tuer\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers, Fatoumata Sillah et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le point sur la situation sur le terrain","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019une des principales lignes de front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est stable, mais sous pression dans l\u2019attente d\u2019une offensive russe imminente. Devant l\u2019ONU, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le droit de veto ne signifie pas le droit de tuer\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/7764/5302/1342/916/3/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers, Fatoumata Sillah et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-04-05T16:56:03+00:00"
,"endDate":"2022-04-06T04:56:03+00:00"
  Donbass           L\u2019une des principales lignes de front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, s\u00e9parant l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des forces russes, \u00e9tait stable mardi, mais sous pression dans l\u2019attente d\u2019une offensive russe imminente, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Les soldats ukrainiens \u00e9taient solidement install\u00e9s dans leurs positions d\u00e9fensives dans et autour du village de Krasnopillia. La cit\u00e9 est situ\u00e9e sur la route menant d\u2019Izioum, localit\u00e9 r\u00e9cemment captur\u00e9e par les troupes russes, aux villes de Sloviansk et Kramatorsk, sous contr\u00f4le ukrainien.          La ligne de front tient, et s\u2019est stabilis\u00e9e ces deux derni\u00e8res semaines sur cette portion de la route, \u00e0 environ 25 km au nord de Sloviansk. Les efforts militaires russes se poursuivent d\u2019ailleurs sur cette derni\u00e8re ville, dont les habitants ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 partir par les autorit\u00e9s ukrainiennes, note Michel Goya, historien et ancien militaire, dans son dernier point de situation.          A Marioupol, la situation est confuse, rapporte M. Goya\u00a0: la prise de la ville est toujours un objectif prioritaire des Russes mais leurs forces semblent amoindries. Le rapport de l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes sur la guerre (ISW, Institute for the study of war) note \u00e9galement que les troupes russes \u00ab\u00a0accusent vraissemblablement de lourdes pertes dans leurs efforts pour capturer la ville\u00a0\u00bb.          Selon Michel Goya, la \u00ab\u00a0bataille du Donbass est sans doute d\u00e9sormais la bataille d\u00e9cisive de la guerre\u00a0\u00bb.         Nord de l\u2019Ukraine           Selon le dernier rapport du renseignement britannique, les forces ukrainiennes ont repris une large part du nord de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0for\u00e7ant les Russes \u00e0 se retirer des zones autour de Chernihiv et du nord de Kiev\u00a0\u00bb. D\u2019apr\u00e8s Michel Goya, \u00ab\u00a0la man\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien organis\u00e9e par l\u2019\u00e9tat-major russe, mais au prix de pertes cons\u00e9quentes\u00a0\u00bb.          Le renseignement britannique met en garde contre des batailles de faible intensit\u00e9 qui devraient perdurer dans les zones r\u00e9cemment reprises par les forces ukrainiennes.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, l\u2019ISW pr\u00e9dit le retrait complet des forces russes de l\u2019oblast de Sumy dans les prochains jours. Les forces ukrainiennes vont probablement intensifier leur contre-attaque dans la r\u00e9gion, ajoute le rapport.         Sud-Ouest           A Kherson, les positions russes se maintiennent, selon Michel Goya, bien qu\u2019elles apparaissent amoindries. La division positionn\u00e9e devant la ville aurait particuli\u00e8rement souffert. \u00ab\u00a0Au pire, les forces russes pourraient se replier sur la ligne du Dniepr et d\u00e9fendre la t\u00eate de pont de Kherson\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019historien.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ISW fait \u00e9tat de contre-attaques efficaces men\u00e9es par les forces ukrainiennes, qui leur auraient permis de regagner du terrain dans la r\u00e9gion. Toutefois, l\u2019institut dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante la r\u00e9alit\u00e9 de ces gains ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T16:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T16:40:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son discours devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, le pr\u00e9sident ukrainien a fait diffuser une vid\u00e9o pr\u00e9sentant des images particuli\u00e8rement difficiles et crues de personnes tu\u00e9es en Ukraine. La violence de ces photos a provoqu\u00e9 une r\u00e9action indign\u00e9e de la pr\u00e9sidente en exercice de cette instance.          Ce sont des \u00ab\u00a0images \u00e9pouvantables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadrice britannique Barbara Woodward, se disant \u00ab\u00a0scandalis\u00e9e\u00a0\u00bb. Plusieurs corps ou parties de corps figuraient sur ces images, sur un fond sonore.          Nous vous mettons en garde devant la difficult\u00e9 \u00e0 soutenir les images pr\u00e9sent\u00e9es dans cette vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images crues des victimes en Ukraine diffus\u00e9es devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-05T16:54:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T16:24:36+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration russe de football a annul\u00e9, le 30\u00a0mars, son recours contre la d\u00e9cision de la FIFA de bannir sa s\u00e9lection des comp\u00e9titions internationales, acceptant donc son exclusion du Mondial\u00a02022, a annonc\u00e9 mardi le Tribunal arbitral du sport (TAS) dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La proc\u00e9dure va \u00eatre referm\u00e9e sous peu\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le TAS, alors que le football russe avait essuy\u00e9 un premier revers le 18\u00a0mars, lorsque la juridiction sportive avait refus\u00e9 de suspendre les sanctions de la FIFA, en attendant une d\u00e9cision sur le fond.          La Sborna\u00efa, quart de finaliste du Mondial\u00a02018 organis\u00e9 en Russie, n\u2019avait donc pas pu participer aux barrages \u00e0 la fin de mars pour le tournoi qatari (21\u00a0novembre au 18\u00a0d\u00e9cembre), laissant la Pologne d\u00e9crocher son ticket pour Doha.          La F\u00e9d\u00e9ration russe maintient, en revanche, sa proc\u00e9dure contre l\u2019UEFA, qui a mis ses clubs et s\u00e9lections au ban des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes, alors que son \u00e9quipe f\u00e9minine esp\u00e8re encore participer \u00e0 l\u2019Euro\u00a02022 cet \u00e9t\u00e9 en Angleterre (6\u00a0au 31\u00a0juillet). \u00ab\u00a0Aucun calendrier proc\u00e9dural n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, avertit, cependant, le TAS.          Par ailleurs, la juridiction sportive a enregistr\u00e9 une cascade de nouvelles proc\u00e9dures contre les sanctions prises par les instances sportives apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Les F\u00e9d\u00e9rations russes de patinage, de biathlon, d\u2019aviron, de rugby et de gymnastique contestent, ainsi, l\u2019exclusion de leurs sportifs des comp\u00e9titions internationales, pr\u00e9cise le TAS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie, bannie du Mondial\u00a02022, annule son recours contre la FIFA ","dateModified":"2022-04-05T16:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T15:57:03+00:00","articleBody":"     La Russie a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de \u00ab\u00a0600\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine, qui ne sont pas parties \u00ab\u00a0sous la contrainte ou enlev\u00e9es\u00a0\u00bb comme le dit l\u2019Occident, a affirm\u00e9 mardi au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Vassily Nebenzia.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas venus en Ukraine conqu\u00e9rir des territoires\u00a0\u00bb, a-t-il aussi d\u00e9clar\u00e9, en contestant \u00e0 nouveau les accusations d\u2019atrocit\u00e9s visant l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 600\u00a0000 personnes \u00e9vacu\u00e9es d\u2019Ukraine vers la Russie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es, selon l\u2019ambas...","dateModified":"2022-04-05T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T15:29:01+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprime \u00e0 distance lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, mardi\u00a05\u00a0avril 2022, au si\u00e8ge des Nations unies. JOHN MINCHILLO \/ AP               Des vid\u00e9os de la ville de Boutcha, dans les environs de Kiev,  montrant des rues jonch\u00e9es de cadavres ont suscit\u00e9 l\u2019indignation g\u00e9n\u00e9rale et les d\u00e9mentis v\u00e9h\u00e9ments du gouvernement russe quant \u00e0 sa responsabilit\u00e9. JOHN MINCHILLO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/b26bc3d_1649172520011-217399.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T16:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T15:20:52+00:00","articleBody":"     Alors que les accusations contre les forces russes se multiplient, la justice su\u00e9doise a annonc\u00e9, \u00e0 son tour, mardi, l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine.          L\u2019enqu\u00eate vise \u00e0 collecter des preuves pour de futures proc\u00e9dures judiciaires, \u00ab\u00a0soit en Su\u00e8de, devant un tribunal d\u2019un autre Etat ou devant un tribunal international tel que la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb, annonce le parquet dans un communiqu\u00e9.          Ce dernier a appel\u00e9 les personnes ayant \u00e9t\u00e9 victimes ou t\u00e9moins de violences contre les civils \u00e0 prendre contact avec la section de la police charg\u00e9e des crimes de guerre. \u00ab\u00a0Sur la base des informations disponibles en Ukraine, il y a des raisons de penser que de graves crimes de guerre y ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, souligne-t-il.          La proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la section du parquet charg\u00e9e des crimes internationaux, mais aucun suspect n\u2019est directement vis\u00e9 pour l\u2019instant, selon la justice. La Su\u00e8de applique le principe d\u2019extraterritorialit\u00e9 en mati\u00e8re de crimes de guerre, signifiant qu\u2019elle peut juger de crimes graves commis dans un pays tiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de ouvre une enqu\u00eate sur des crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-05T15:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T15:16:26+00:00","articleBody":"     Suivant le mouvement europ\u00e9en initi\u00e9 lundi, la Slov\u00e9nie a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait, \u00e0 son tour, expulser 33\u00a0diplomates russes. Le pays a pris cette d\u00e9cision pour exprimer sa \u00ab\u00a0vive protestation\u00a0\u00bb et son \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de nombreux cadavres dans la ville ukrainienne lib\u00e9r\u00e9e de Boutcha.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe Timur Ejvazov pour lui annoncer une forte r\u00e9duction du personnel diplomatique et administratif, selon un communiqu\u00e9. Une porte-parole a, ensuite, pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que 33 personnes \u00e9taient affect\u00e9es par cette mesure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slov\u00e9nie expulse 33\u00a0diplomates russes","dateModified":"2022-04-05T15:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T15:04:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 les forces russes, mardi, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, d\u2019avoir envoy\u00e9 des \u00ab\u00a0centaines de milliers\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens en Russie. Ces accusations font \u00e9cho aux d\u00e9clarations de plusieurs maires de villes ukrainiennes, dont celui de Marioupol, qui avaient d\u00e9nonc\u00e9 le d\u00e9placement forc\u00e9 des civils vers la Russie.          Par ailleurs, et apr\u00e8s les d\u00e9couvertes macabres de Boutcha, M.\u00a0Zelensky a demand\u00e9 que la Russie soit \u00ab\u00a0tenue responsable\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0les pires crimes de guerre\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale, selon lui.          Dans un discours solennel par vid\u00e9o retransmis en direct, le pr\u00e9sident\u00a0a exhort\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 agir \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb face aux \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb commis dans son pays et qu\u2019il attribue \u00e0 la Russie, sans quoi les Nations unies n\u2019auraient qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0simplement fermer\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Zelensky a, en outre, r\u00e9clam\u00e9 que la Russie soit exclue du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, dont elle est un membre permanent, et qu\u2019une r\u00e9forme du syst\u00e8me des Nations unies soit mise en place, pour que \u00ab\u00a0le droit de veto ne signifie pas le droit de tuer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Maintenant nous avons besoin de d\u00e9cisions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour la paix en Ukraine. Si vous ne savez pas comment prendre cette d\u00e9cision, vous pouvez faire deux choses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien\u00a0:          \u00ab\u00a0Soit exclure la Russie en tant qu\u2019agresseur et \u00e0 l\u2019origine de la guerre afin qu\u2019elle ne bloque pas les d\u00e9cisions relatives \u00e0 sa propre agression. Puis faire tout ce que nous pouvons pour mettre en place la paix\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 M. Zelensky en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. \u00ab\u00a0Ou l\u2019autre option est de montrer, s\u2019il vous pla\u00eet, que nous pouvons nous r\u00e9former ou changer (...) S\u2019il n\u2019y a pas d\u2019alternative et d\u2019option, la prochaine option serait de vous dissoudre tous ensemble.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes ont envoy\u00e9 des \u00ab\u00a0centaines de milliers\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens en Russie, accuse Volodymy...","dateModified":"2022-04-05T15:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T15:01:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation des nations unies (ONU) \u00ab\u00a0a re\u00e7u des all\u00e9gations cr\u00e9dibles selon lesquelles les forces russes auraient utilis\u00e9 des armes \u00e0 sous-munitions dans des zones peupl\u00e9es au moins vingt-quatre fois\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les Russes \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, a affirm\u00e9, mardi, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l\u2019ONU pour les affaires politiques, Rosemary DiCarlo, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          S\u2019exprimant apr\u00e8s le discours d\u2019Antonio Guterres, Mme DiCarlo a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les all\u00e9gations selon lesquelles les forces ukrainiennes auraient utilis\u00e9 de telles armes font \u00e9galement l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0all\u00e9gations cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb de l\u2019usage par les forces russes d\u2019armes \u00e0 sous-munitions \u00ab\u00a0da...","dateModified":"2022-04-05T15:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T14:58:44+00:00","articleBody":"     La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine a des cons\u00e9quences dans 74\u00a0pays en d\u00e9veloppement, touchant au total 1,2\u00a0milliard de personnes, a affirm\u00e9, mardi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Elles sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des aliments, de l\u2019\u00e9nergie et des engrais.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine doit cesser \u2013 maintenant. Nous avons besoin de n\u00e9gociations s\u00e9rieuses pour la paix, fond\u00e9es sur les principes de la charte des Nations unies\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019ONU. Selon lui, elle repr\u00e9sente \u00ab\u00a0l\u2019un des plus grands d\u00e9fis jamais lanc\u00e9s \u00e0 l\u2019ordre international et \u00e0 l\u2019architecture de paix mondiale, fond\u00e9e sur la charte des Nations unies. En raison de sa nature, de son intensit\u00e9 et de ses cons\u00e9quences.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons affaire \u00e0 l\u2019invasion totale, sur plusieurs fronts, d\u2019un Etat membre des Nations unies, l\u2019Ukraine, par un autre, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u2013 membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il, une nouvelle fois, d\u00e9nonc\u00e9. Avec, pour Moscou, \u00ab\u00a0plusieurs objectifs, dont le red\u00e9coupage des fronti\u00e8res internationalement reconnues entre les deux pays\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 dans une nouvelle attaque virulente \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Kremlin.          \u00ab\u00a0L\u2019offensive russe a \u00e9galement entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de plus de dix millions de personnes en un mois seulement \u2013 le mouvement de population forc\u00e9 le plus rapide depuis la Seconde Guerre mondiale\u00a0\u00bb, a aussi relev\u00e9 M. Guterres.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est \u00e9galement exprim\u00e9 lors de la s\u00e9ance via une liaison vid\u00e9o. Selon l\u2019ONU, c\u2019est la premi\u00e8re fois que le chef d\u2019un Etat subissant une guerre prononcera un discours par ce moyen devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Plus d\u2019un milliard de personnes dans le monde affect\u00e9es par la guerre en Ukraine, selon l\u2019ONU ","dateModified":"2022-04-05T15:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T14:47:30+00:00","articleBody":"    Le Donbass n'est-il pas d\u00e9j\u00e0 annex\u00e9 ? M\u00eame si personne d'autre que la Russie ne reconna\u00eet cette annexion. \nA quoi sert une nouvelle offensive l\u00e0-bas ?    Tess         Bonjour Tess,          Le Donbass n\u2019est pas annex\u00e9 par Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9, trois jours avant de d\u00e9clencher l\u2019offensive russe en Ukraine, qu\u2019il reconnaissait l\u2019ind\u00e9pendance des deux provinces s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk. Le flou a persist\u00e9 quelques jours concernant les fronti\u00e8res dans lesquelles Moscou reconna\u00eet les deux entit\u00e9s s\u00e9paratistes. Les forces prorusses ne contr\u00f4lent, depuis 2014, qu\u2019environ un tiers des deux r\u00e9gions administratives (qui forment le Donbass), les deux autres tiers \u00e9tant encore contr\u00f4l\u00e9s par Kiev.          Pour ma\u00eetriser compl\u00e8tement le Donbass, les forces russes doivent donc s\u2019emparer d\u2019une large partie de ces territoires qui ne leur sont pas acquis. Marioupol se trouve notamment dans la r\u00e9gion administrative de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T15:04:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T14:36:06+00:00","articleBody":"                   Une habitante de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, participe \u00e0 une distribution alimentaire, lundi 4 avril 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/b6c8fd0_1649169350601-a3e6142-1649168998457-551806.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T14:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T14:25:31+00:00","articleBody":"     Marioupol a \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9 le stade de la catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi le maire de cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, Vadym Bo\u00eftchenko, qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0invivable\u00a0\u00bb la situation des quelque 120\u00a0000\u00a0habitants toujours sur place.           Nous estimons \u00e0 environ 120\u00a0000 le nombre d\u2019habitants encore \u00e0 Marioupol. Nous avons d\u00e9pass\u00e9 le stade de la catastrophe humanitaire parce que depuis plus de 30\u00a0jours, les gens n\u2019ont plus ni chauffage, ni eau, ni rien.           \u00ab\u00a0Il est donc tr\u00e8s important de tous les \u00e9vacuer, leur situation n\u2019est pas dangereuse, elle est invivable. Nous essayons de nous coordonner avec diff\u00e9rents partenaires pour faire sortir toute la population de Marioupol\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le maire.          \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s difficile pour nous de combattre la propagande du gouvernement et l\u2019arm\u00e9e russes\u00a0\u00bb, a-t-il dit par ailleurs, d\u00e9non\u00e7ant une tentative de \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les autorit\u00e9s ukrainiennes aupr\u00e8s de ses concitoyens. \u00ab\u00a0Ils essayent de faire croire \u00e0 la population qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e et que le gouvernement ne fait rien pour la sauver, (..). Ils ont isol\u00e9 et encercl\u00e9 la ville avec leurs troupes et les habitants sont coup\u00e9s des informations de notre gouvernement, ils n\u2019ont plus de connexion internet\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Bo\u00eftchenko.          Depuis le 13 mars, \u00ab\u00a0nous avons \u00e9vacu\u00e9 plus de 100\u00a0000 habitants de Marioupol et nous continuons \u00e0 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Une \u00e9quipe du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), arr\u00eat\u00e9e lundi par la police dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les troupes russes \u00e0 l\u2019ouest de Marioupol, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e dans la nuit\u00a0\u00bb, a dit par ailleurs mardi un porte-parole du CICR.          La ville est d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a040\u00a0% de ses infrastructures\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 lundi Vadim Bo\u00eftchenko au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol a \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9 le stade de la catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, affirme son maire","dateModified":"2022-04-05T14:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T14:17:30+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la d\u00e9couverte de centaines de cadavres \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, des enqu\u00eates commencent pour collecter des preuves de crimes de guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019horreur des d\u00e9couvertes, le temps de l\u2019enqu\u00eate","dateModified":"2022-04-05T14:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#341022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T14:01:23+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQu'attend l'occident pour livrer des Chars, des blind\u00e9s et des missiles \u00e0 l'Ukraine ???\r\nLa bataille du Donbass sera la derni\u00e8re, et sans doute la plus destructrice et meurtri\u00e8re pour le peuple ukrainien.\r\nPourquoi se contenter d'envoyer des armes \"d\u00e9fensives\" ??\r\nIl faut des tanks et rapidement, ce n'est pas dans 3 mois que l'ukraine en aura besoin.\r\nMerci pour cette publication-coup de gueule car autant de passivit\u00e9 de l'occident \u00e9nerve au plus haut point !!\r\nC'est la guerre, il faut y aller !!    Manu 69        Bonjour, et merci pour votre travail opini\u00e2tre.\r\nOn lit les destructions de mat\u00e9riel militaire russe, ces nombres sont impressionnants, mais je ne suis pas militaire et je ne sais pas les interpr\u00e9ter. Saurait-on combien de chars et autres v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s, donc ce que repr\u00e9sentent ces perte sur la force initiale investie sur le terrain ?\r\nDans la m\u00eame veine, les am\u00e9ricains envisageraient de livrer des char t72 via la Pologne, or le mat\u00e9riel fonctionnel russe saisi par les ukrainiens semble comporter 176 de ces tanks, du coup je suis perdu.    Nini Chassagne         Bonjour Manu 69 et Nini Chassagne          Concernant les livraisons de mat\u00e9riels \u00e0 l\u2019Ukraine, le Wall Street Journal (WSJ) r\u00e9v\u00e8le aujourd\u2019hui que la R\u00e9publique tch\u00e8que a commenc\u00e9 \u00e0 livrer d\u2019anciens blind\u00e9s russes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie (\u2026) envisagent d\u2019ouvrir leurs installations industrielles militaires pour r\u00e9parer et remettre en \u00e9tat les \u00e9quipements militaires ukrainiens endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute le quotidien.          \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, la R\u00e9publique tch\u00e8que a envoy\u00e9 un peu plus d\u2019une douzaine de chars T-72M (\u2026) ont d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre de la d\u00e9fense tch\u00e8que Tomas Kopecny et un autre responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Le pays (\u2026) a \u00e9galement envoy\u00e9 des pi\u00e8ces d\u2019artillerie et des v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie (\u2026) BMP-1 en Ukraine\u00a0\u00bb, ont indiqu\u00e9 des responsables.          \u00ab\u00a0Ces fournitures d\u2019armes ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9es par le gouvernement tch\u00e8que et des donateurs tch\u00e8ques priv\u00e9s qui ont particip\u00e9 \u00e0 une campagne de financement participatif soutenue par le gouvernement pour armer l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ajoute le WSJ.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T14:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T13:51:51+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron en campagne pr\u00e9sidentielle 2022 \u00e0 Sp\u00e9zet, dans le Finist\u00e8re, mardi 5 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Emmanuel Macron s\u2019est exprim\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement de campagne \u00e0 Sp\u00e9zet, dans le Finist\u00e8re, sur la guerre en Ukraine. Interrog\u00e9 sur le dialogue avec le pr\u00e9sident de la Russie, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le dialogue que j\u2019ai avec Vladimir Poutine depuis le d\u00e9but, m\u00eame avant qu\u2019il ait d\u00e9cid\u00e9 de lancer la guerre, n\u2019est pas un dialogue complaisant.\u00a0\u00bb          Il a rappel\u00e9 que, d\u00e8s le \u00ab\u00a0printemps 2017\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0Russia Today et Sputnik \u00e9taient des organes de propagande, [il avait] subi des attaques de la part de la Russie. Donc, ce n\u2019est pas chez [lui] qu\u2019il faut chercher de la complaisance avec monsieur Poutine, ce n\u2019est pas chez [lui] qu\u2019il faut chercher des financements du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, c\u2019est chez d\u2019autres candidats.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre et nous n\u2019avons jamais \u00e9t\u00e9 en guerre avec la Russie et le pr\u00e9sident Poutine est un dirigeant dont je ne partage pas les vues mais avec qui j\u2019ai toujours dialogu\u00e9 \u2013 avec parfois des confrontations \u2013 avec consid\u00e9ration et exigence. C\u2019est ce que je fais, depuis le d\u00e9but de la guerre, \u00e0 chaque fois \u00e0 la demande de Volodymyr Zelensky, le pr\u00e9sident ukrainien. Parce qu\u2019il consid\u00e8re qu\u2019il est utile qu\u2019il y ait un dialogue qui soit maintenu\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Aussi longtemps que le pr\u00e9sident ukrainien me demandera d\u2019avoir un dialogue avec la Russie et que la France pourra avoir ce r\u00f4le qui consiste \u00e0 faire avancer les n\u00e9gociations, \u00e0 obtenir des choses sur le plan humanitaire et \u00e0 pr\u00e9parer la paix, je le ferai.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel voyage en Ukraine, il explique\u00a0: \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que ma responsabilit\u00e9, c\u2019est de faire mon travail pour \u00eatre utile \u00e0 la paix pour le peuple ukrainien et pour prot\u00e9ger de la guerre les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. Aller \u00e0 Kiev pour faire une visite (\u2026) sans r\u00e9sultat ou utilit\u00e9, je ne le ferai pas. Si je peux apporter quelque chose et avoir un effet utile, je le ferai.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/c7a5882_1649160557891-macron2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Aussi longtemps que le pr\u00e9sident ukrainien me demandera d\u2019avoir un dialogue ave...","dateModified":"2022-04-05T14:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T13:34:37+00:00","articleBody":"               La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mardi aux Vingt-Sept de durcir les sanctions contre Moscou, en arr\u00eatant leurs achats de charbon russe, qui repr\u00e9sentent 4\u00a0milliards d\u2019euros et 45\u00a0% des importations de l\u2019UE, et en fermant les ports europ\u00e9ens aux bateaux op\u00e9r\u00e9s par des Russes.          Bruxelles propose \u00e9galement une interdiction totale des transactions pour quatre banques russes-cl\u00e9s, dont VTB, la deuxi\u00e8me plus grande banque russe, et d\u2019interdire pour 10\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019exportations d\u2019\u00e9quipements et composants industriels cruciaux vers la Russie, comme les semi-conducteurs avanc\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous travaillons \u00e9galement sur des sanctions suppl\u00e9mentaires, y compris sur les importations de p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen. Apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019un grand nombre de corps dans la r\u00e9gion de Kiev, \u00ab\u00a0il faut clairement accro\u00eetre encore notre pression\u00a0\u00bb sur Moscou, a estim\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission.          Ursula von der Leyen se rendra \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, accompagn\u00e9e du chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, a annonc\u00e9 mardi son porte-parole. Ce d\u00e9placement suit de quelques jours la visite \u00e0 Kiev de la pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en, Roberta Metsola.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE propose un embargo sur les importations de charbon russe","dateModified":"2022-04-05T14:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T13:09:44+00:00","articleBody":"         Une femme marche dans une rue de Kramatorsk, dans la r\u00e9gion du Donbass, en Ukraine, le 3 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/38d7aea_1649164170535-dac272b-5916574-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T13:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T12:53:20+00:00","articleBody":"     La Russie se renforce pour \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, et pour r\u00e9aliser \u00ab\u00a0un pont terrestre avec la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, a affirm\u00e9, mardi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Nous sommes dans une phase cruciale de la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il averti, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la veille d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 prendre \u00ab\u00a0le contr\u00f4le de l\u2019ensemble\u00a0\u00bb du Donbass","dateModified":"2022-04-05T12:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T12:47:10+00:00","articleBody":"         Elena, 38 ans, coach en pole dance, Rita, sa ni\u00e8ce, 27 ans, professeur d\u2019anglais, et Lubov, sa m\u00e8re, 68 ans, retrait\u00e9e, originaires de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 accueillies par un militaire \u00e0 la retraite. Senlis, le 28 mars. Les chats : Manny, Macha, Micha, Marssi et Louna. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           La guerre a e\u0301clate\u0301. Les magasins sont ferme\u0301s et trouver de la nourriture pour chat devient difficile. \u00ab\u00a0Les e\u0302tres humains peuvent ge\u0301rer la sensation de faim, tandis que les animaux ne le conceptualisent pas\u00a0\u00bb, explique Elena. Fatigue\u0301es de se cacher dans le sous-sol de leur immeuble \u00e0 Kiev, les trois femmes ont pris la plus dure de\u0301cision de leur vie\u00a0: quitter le pays avec leurs six chats. Elles sont conscientes que tout le monde ne comprend pas force\u0301ment leur de\u0301marche. \u00ab\u00a0Si nous n\u2019avions pas pu les emmener, nous serions reste\u0301es la\u0300-bas\u00a0\u00bb, la\u0302che la jeune femme, par ailleurs be\u0301ne\u0301vole d\u2019une association pour les animaux errants de sa ville. Les larmes aux yeux, Elena regarde une vide\u0301o prise de son balcon il y a encore quelques jours\u00a0: on y voit un magnifique coucher de soleil avec, a\u0300 l\u2019horizon, les villes d\u2019Irpine, Hostomel et Vorzel plonge\u0301es dans la fume\u0301e des bombes. Un de leurs chats a fugue\u0301 en arrivant a\u0300 Senlis, mais le destin des membres de leur famille reste\u0301s au pays ainsi que celui de tous leurs compatriotes les de\u0301solent cependant davantage que le triste sort de leur animal disparu.                        Les s\u0153urs Marussia, 14 ans (\u00e0 gauche), et Olessia, 12 ans (\u00e0 droite), originaires de Brovary, vivent dans une famille d\u2019accueil. Meudon, le 17 mars. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Hadrien, un jeune Franc\u0327ais d\u2019origine ukrainienne, de\u0301sireux de se rendre utile, est venu chercher Marussia et Olessia a\u0300 la frontie\u0300re polonaise, le 12\u00a0mars. De\u0301sormais a\u0300 l\u2019abri a\u0300 Meudon, elles chantonnent a\u0300 voix basse le refrain d\u2019une comptine de leur pays\u00a0: \u00ab\u00a0Non, il n\u2019y a pas de Russes, ici il n\u2019y a pas de Russes\u2026\u00a0\u00bb Depuis leur arrive\u0301e, elles avouent culpabiliser d\u2019avoir laisse\u0301 leurs proches en plein cauchemar. \u00ab\u00a0Mais de savoir nos parents rassure\u0301s sur notre sort nous apaise relativement\u00a0\u00bb, reconnai\u0302t l\u2019ai\u0302ne\u0301e, qui enchai\u0302ne fie\u0300rement en franc\u0327ais la conjugaison de l\u2019auxiliaire \u00ab\u00a0e\u0302tre\u00a0\u00bb apprise ces derniers jours. Olessia explique qu\u2019il est tre\u0300s important pour leurs parents qu\u2019elles continuent d\u2019aller a\u0300 l\u2019e\u0301cole. Leur scolarisation est pre\u0301vue de\u0300s que possible. Les s\u0153urs n\u2019ont emporte\u0301 que deux peluches fe\u0301tiches, re\u0301miniscence de leur foyer et de leur douce enfance disparue en quelques jours.          La suite du reportage est disponible en cliquant sur ce texte.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/46d07a8_1649162691027-29f3d91-1648904904033-lemonde-ukrainiens-objet-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s en France racontent ce qu\u2019ils ont emport\u00e9 dans leur fuite","dateModified":"2022-04-05T14:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T12:44:03+00:00","articleBody":"    Bonjour.  Merci beaucoup pour votre tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieux travail ! J'ai vu circuler sur Twitter des discussions sur un tout r\u00e9cent article du journal russe RIA Novosti offrant une description gla\u00e7ante de la mani\u00e8re dont la Russie devrait s'y prendre pour \"d\u00e9nazifier\" l'Ukraine. Savez-vous sil s'agit bien d'un article publi\u00e9 par ce m\u00e9dia proche du Kremlin? Quelle analyse peut-on en faire?  Bon courage \u00e0 vous dans tout cela !    L\u00e9o         Bonjour,          La tr\u00e8s officielle agence de presse RIA Novosti a en effet publi\u00e9 une tribune sid\u00e9rante de Timofe\u00ef Sergue\u00eftsev, intitul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Que faut-il faire de l\u2019Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bb Le texte est un appel \u00e0 l\u2019\u00e9radication\u00a0: de ceux qui, en Ukraine, ont port\u00e9 les armes, des \u00ab\u00a0nazis passifs\u00a0\u00bb qui les ont soutenus, de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0band\u00e9riste\u00a0\u00bb (nationaliste), \u00ab\u00a0impossible \u00e0 r\u00e9\u00e9duquer\u00a0\u00bb, de l\u2019identit\u00e9 ukrainienne \u00ab\u00a0artificielle\u00a0\u00bb et jusqu\u2019au nom de l\u2019Ukraine\u2026 Postulat de d\u00e9part\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9nazification implique in\u00e9vitablement une d\u00e9ukrainisation.\u00a0\u00bb          Ce texte extr\u00e9miste dit beaucoup de l\u2019air du temps en Russie, analyse notre journaliste Beno\u00eet Vitkine dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T12:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T12:41:29+00:00","articleBody":"     Washington n\u2019autorise plus la Russie, \u00e0 partir de mardi, \u00e0 rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines. Ainsi, les Etats-Unis accentuent la pression et font cro\u00eetre le risque d\u2019un d\u00e9faut de paiement russe.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui est la date limite pour que la Russie effectue un autre paiement de la dette\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un porte-parole du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, pr\u00e9cisant que, avec cette mesure, \u00ab\u00a0la Russie doit choisir entre vider ses r\u00e9serves de dollars, utiliser de nouveaux revenus entrants, ou faire d\u00e9faut\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis interdisent \u00e0 la Russie de payer sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9...","dateModified":"2022-04-05T13:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T12:25:11+00:00","articleBody":"     En discussion au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, les nouvelles sanctions \u00ab\u00a0devront int\u00e9grer le p\u00e9trole et le charbon\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian.          \u00ab\u00a0Nous travaillons ensemble, la France et l\u2019Allemagne, \u00e0 la d\u00e9finition de ce que pourrait \u00eatre ce nouveau paquet [de sanctions] qui devra int\u00e9grer le p\u00e9trole et le charbon\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, tenue notamment avec son homologue allemande, Annalena Baerbock. \u00ab\u00a0Les modalit\u00e9s de leur mise en \u0153uvre font l\u2019objet aujourd\u2019hui de discussions, je crois, utiles\u00a0\u00bb, \u00e0 Luxembourg, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nouvelles sanctions \u00ab\u00a0devront int\u00e9grer le p\u00e9trole et le charbon\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-05T12:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T12:08:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, Quel est l'impact (except\u00e9 en terme de communication) d'une expulsion de diplomates svp ?    Robinou         Bonjour Robinou,          Selon la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques (1961) et la Convention sur les relations consulaires (1963), les diplomates jouissent d\u2019un statut reconnu internationalement, et notamment d\u2019une immunit\u00e9 qui les couvre dans l\u2019exercice de leur fonction. Ces avantages doivent les rendre libres de leur action dans des contextes politiques parfois difficiles. Pour qu\u2019ils puissent rester sur le territoire fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res leur d\u00e9livre un titre de s\u00e9jour sp\u00e9cial de trois ans, renouvelable pour deux ans.          Lorsqu\u2019ils sont d\u00e9sign\u00e9s personae non gratae (\u00ab\u00a0personnes qui ne sont pas les bienvenues\u00a0\u00bb), ils sont vis\u00e9s par une proc\u00e9dure d\u2019expulsion, mais conservent leur statut diplomatique, ce qui les emp\u00eache de demander l\u2019asile. Les diplomates expuls\u00e9s doivent quitter les territoires concern\u00e9s dans un d\u00e9lai d\u2019une semaine, apr\u00e8s quoi ils sont retir\u00e9s de la liste du personnel diplomatique et perdent leur immunit\u00e9. Les cas d\u2019expulsion pour raison d\u2019espionnage sont les plus fr\u00e9quents.          \u00ab\u00a0Il y a deux types de repr\u00e9sentants des services secrets dans une ambassade. Il y a celui qui est officiellement l\u00e0 dans le cadre d\u2019un accord avec les services du pays o\u00f9 il est en poste.\u00a0Et puis il y a ceux qui sont \u201csous couverture\u201d, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on leur accorde une couverture diplomatique.\u00a0Ils sont l\u00e0 pour recueillir du renseignement en \u00e9tant \u201cclandestins\u201d dans le pays\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 au Monde Franck Renaud, auteur du livre Les Diplomates\u00a0: derri\u00e8re la fa\u00e7ade des ambassades de France (Nouveau Monde \u00e9ditions, 2010).          Cette d\u00e9cision d\u2019expulser des diplomates fait partie des sanctions dites diplomatiques qui peuvent \u00eatre prises contre un pays. Ces sanctions vont de la convocation \u00e0 la fermeture de l\u2019ambassade, en passant par le rappel d\u2019un ambassadeur et l\u2019expulsion, avec une logique graduelle. L\u2019expulsion de diplomates marque un \u00e9v\u00e9nement grave, mais ne signe pas la rupture totale des relations diplomatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T12:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T12:00:20+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev Vitali Klitschko a exhort\u00e9 mardi les responsables politiques europ\u00e9ens \u00e0 couper tous les liens commerciaux avec Moscou, estimant que les paiements \u00e0 la Russie \u00e9taient \u00ab\u00a0tach\u00e9s de sang\u00a0\u00bb et alimentaient le \u00ab\u00a0g\u00e9nocide des Ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0:           \u00ab\u00a0Chaque euro, chaque centime que vous recevez de la Russie ou que vous envoyez en Russie est tach\u00e9 de sang (...) et le sang de cet argent est du sang ukrainien, le sang du peuple ukrainien.\u00a0\u00bb           L\u2019Europe et les \u00c9tats-Unis envisagent de nouvelles sanctions apr\u00e8s la d\u00e9couverte de corps de civils dans les villes reconquises pr\u00e8s de Kiev, notamment Boutcha, mais les exportations de gaz russe vers l\u2019Europe se poursuivent. La Russie a ni\u00e9 toute accusation li\u00e9e au meurtre de civils et a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle pr\u00e9senterait mardi des \u00ab\u00a0preuves empiriques\u00a0\u00bb que ses forces n\u2019\u00e9taient pas impliqu\u00e9es, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kiev d\u00e9clare que tous les paiements europ\u00e9ens \u00e0 la Russie sont \u00ab\u00a0tach\u00e9s de sang\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-05T12:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T11:45:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne a, \u00e0 son tour, d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser \u00ab\u00a0de mani\u00e8re imm\u00e9diate\u00a0\u00bb environ 25\u00a0diplomates russes qui repr\u00e9sentaient une \u00ab\u00a0menace pour les int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb du pays, a annonc\u00e9 mardi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Madrid imite ainsi la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie ou encore le Danemark qui ont \u00e9galement proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des expulsions de diplomates russes dans un contexte d\u2019indignation europ\u00e9enne autour de l\u2019offensive men\u00e9e par Moscou en Ukraine, en particulier apr\u00e8s la r\u00e9cente d\u00e9couverte de cadavres dans la ville de Boutcha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne expulse \u00e0 son tour \u00ab\u00a0environ 25\u00a0\u00bb diplomates russes","dateModified":"2022-04-05T11:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T11:42:07+00:00","articleBody":"    Bonjour Anna, Pierre, El\u00e9a,\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas le bon moment pour cette question mais je re-tente ! Savez-vous si de nouveaux pourparlers sont pr\u00e9vus entre les d\u00e9l\u00e9gations russes et ukrainiennes ? Merci pour votre live.     Maro          Bonjour Maro,          Nous n\u2019avons pas de nouvelles concernant la reprise des n\u00e9gociations, depuis la d\u00e9couverte des corps \u00e0 Boutcha. Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que la tenue de pourparlers avec la Russie \u00e9tait la \u00ab\u00a0seule option\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, m\u00eame si de telles discussions constituent d\u00e9sormais un \u00ab\u00a0d\u00e9fi\u00a0\u00bb. Dans une d\u00e9claration retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, Volodymyr Zelensky a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait possible qu\u2019il ne discute pas directement avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, alors que l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un entretien bilat\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e samedi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T11:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T11:24:43+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9nonc\u00e9 mardi l\u2019expulsion d\u2019Europe de plus de 120 diplomates russes, en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous le regrettons. La r\u00e9duction des possibilit\u00e9s de communiquer au niveau diplomatique dans ces conditions difficiles\u00a0\u00bb d\u00e9note un \u00ab\u00a0manque de clairvoyance qui va compliquer davantage\u00a0\u00bb les relations entre la Russie et l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Expulsions de diplomates\u00a0: le Kremlin d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0manque de clairvoyance\u00a0\u00bb europ\u00e9enne","dateModified":"2022-04-05T11:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T11:10:38+00:00","articleBody":"     Le Parquet national antiterroriste (PNAT) fran\u00e7ais a annonc\u00e9 mardi avoir ouvert trois nouvelles enqu\u00eates pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb pour des faits commis au pr\u00e9judice de ressortissants fran\u00e7ais en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie. Le parquet explique\u00a0:           \u00ab\u00a0Ils sont susceptibles d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9s de crimes de guerre mat\u00e9rialis\u00e9s par des atteintes volontaires \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 psychique, des attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre des personnes civiles ne prenant pas part aux hostilit\u00e9s, des privations d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de biens indispensables \u00e0 la survie de personnes civiles et\/ou des attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre des biens \u00e0 caract\u00e8re civil, des vols, destructions et d\u00e9t\u00e9riorations de biens.\u00a0\u00bb           Les faits vis\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 commis \u00e0 Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, Hostomel, dans l\u2019oblast de Kiev, et Tchernihiv, dans le Nord, a pr\u00e9cis\u00e9 le PNAT, comp\u00e9tent pour ce type d\u2019infraction. Ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 ouvert une enqu\u00eate \u00e0 la suite de la mort du journaliste franco-irlandais Pierre Zakrzewski, le 14 mars pr\u00e8s de la capitale ukrainienne.          Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 l\u2019Office central de lutte contre les crimes contre l\u2019humanit\u00e9, les g\u00e9nocides et les crimes de guerre (OCLCH). La justice fran\u00e7aise ne peut ouvrir des enqu\u00eates pour des faits commis en dehors du territoire fran\u00e7ais que si une victime est fran\u00e7aise, si l\u2019auteur du crime de guerre all\u00e9gu\u00e9 est fran\u00e7ais ou si l\u2019auteur de l\u2019infraction a sa r\u00e9sidence habituelle sur le sol fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois nouvelles enqu\u00eates ouvertes en France pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-05T11:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T10:53:18+00:00","articleBody":"     Selon un comptage r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, ce sont plus de 120 diplomates russes qui ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de France, d\u2019Allemagne, d\u2019Italie, du Danemark et de Su\u00e8de, lundi et mardi. L\u2019\u00e9pisode marque une nouvelle d\u00e9gradation des relations avec Moscou apr\u00e8s la d\u00e9couverte de massacres imput\u00e9s aux forces russes pr\u00e8s de Kiev. \u00ab\u00a0Cette mesure, prise d\u2019un commun accord avec nos partenaires europ\u00e9ens et atlantiques, a \u00e9t\u00e9 rendue n\u00e9cessaire pour des raisons li\u00e9es \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et dans le contexte de la situation actuelle de crise li\u00e9e \u00e0 l\u2019agression injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie italienne.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, ce sont au moins 233 diplomates russes qui ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de divers pays de l\u2019Union europ\u00e9enne.          La Russie a fait savoir qu\u2019elle r\u00e9agirait par des d\u00e9cisions similaires. Le vice-ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexandre Grouchko, cit\u00e9 mardi par l\u2019agence TASS, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur ce point\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons bien s\u00fbr prendre des mesures de repr\u00e9sailles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est clair qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une campagne coordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019avance. Cela porte un coup aux relations bilat\u00e9rales, aux canaux de discussions diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences vont se faire sentir tr\u00e8s longtemps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 120 diplomates russes expuls\u00e9s d\u2019Europe en quarante-huit heures","dateModified":"2022-04-05T11:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T10:36:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tous les signes pointent vers le fait que les victimes [\u00e0 Boutcha] ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et tu\u00e9es directement. Et ces preuves sont tr\u00e8s inqui\u00e9tantes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mardi, Elizabeth Throssell, une porte-parole du Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, soulignant que le droit humanitaire international interdit de s\u2019attaquer d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux civils, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 un crime de guerre.          \u00ab\u00a0Il faut enqu\u00eater, mais si on peut comprendre qu\u2019un immeuble, par exemple, soit frapp\u00e9 dans un contexte militaire, il est difficile d\u2019imaginer quel serait le contexte militaire d\u2019un individu couch\u00e9 dans la rue avec une balle dans la t\u00eate ou d\u2019avoir leur corps br\u00fbl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Mme Throssell a pr\u00e9cis\u00e9 que le Haut-Commissariat n\u2019avait, pour l\u2019instant, aucun de ses repr\u00e9sentants pr\u00e9sents dans cette ville pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des dizaines de cadavres portant des v\u00eatements de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s le retrait des troupes russes. Les autorit\u00e9s ukrainiennes accusent les soldats russes d\u2019avoir massacr\u00e9 des civils\u00a0; ce que Moscou nie, accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mise en sc\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-05T10:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T10:30:28+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourriez vous faire un point sur les pertes de l\u2019arm\u00e9e russe, morts et bless\u00e9s suppos\u00e9s, gros mat\u00e9riels militaires. D\u2019avance merci    JFC         Bonjour JFC,          Il est assez difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, l\u2019arm\u00e9e russe ne tenant pas de bilan officiel (pas plus que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne). Selon le blog \u00ab\u00a0Oryx\u00a0\u00bb, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9, la Russie aurait perdu 2\u00a0437 v\u00e9hicules et \u00e9quipements militaires depuis le d\u00e9but du conflit. 1\u00a0235 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, 39 ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, 236 ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s et 927 ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les Ukrainiens.          L\u2019historien militaire et ancien colonel de troupe de marine Michel Goya souligne ce matin sur Twitter que ce bilan, \u00ab\u00a0forc\u00e9ment inf\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, traduit \u00ab\u00a0une augmentation sensible des bilans des pertes russes en v\u00e9hicules de combat (+ 230 chars et v\u00e9hicules blind\u00e9s d\u2019infanterie en une semaine, soit +50\u00a0%)\u00a0\u00bb qui s\u2019explique \u00ab\u00a0par la d\u00e9couverte d\u2019\u00e9paves dans les zones lib\u00e9r\u00e9es mais aussi par les pertes importantes subies dans le Donbass\u00a0\u00bb.          Quant aux soldats russes morts en Ukraine, l\u2019OTAN estimait, fin mars, qu\u2019ils \u00e9taient entre 7\u00a0000\u00a0et 15\u00a0000, mais le chiffre est impossible \u00e0 \u00e9tablir pr\u00e9cis\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T10:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T10:14:30+00:00","articleBody":"    bonjour, que sait-on de la situation \u00e0 Borodianka s'il vous plait? Y a-t-il des informations fiables qui corroborent les dires de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine? merci     Emilie          Bonjour Emilie,          Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) se sont rendus sur place. Ils d\u00e9crivent une ville m\u00e9connaissable, dont les b\u00e2timents, immeubles et maisons, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9ventr\u00e9s ou compl\u00e8tement d\u00e9truits. Bien que le bilan humain ne soit pour l\u2019heure pas encore d\u00e9fini \u00e0 Borodianka, la destruction est l\u00e0, \u00e0 perte de vue.          L\u2019AFP n\u2019a vu aucun cadavre lors de ce court voyage, mais les habitants affirment que plusieurs de leurs voisins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \u00ab\u00a0Je sais que cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Rafik Azimov, 58 ans. \u00ab\u00a0Mais nous ne savons pas combien d\u2019autres sont abandonn\u00e9s dans les sous-sols des b\u00e2timents apr\u00e8s les bombardements.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Personne n\u2019a encore tent\u00e9 de les faire sortir, donc on ne sait pas\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. D\u2019autres parlent \u00e9galement de personnes coinc\u00e9es sous les d\u00e9combres des constructions d\u00e9truites.              Une femme passe avec son v\u00e9lo devant un immeuble d\u00e9truit, \u00e0 Borodianka, le 4avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Un immeuble partiellement d\u00e9truit et br\u00fbl\u00e9, dans les rues de Borodianka, le 4 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/b110f80_5915398-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T10:24:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T09:56:32+00:00","articleBody":"    Merci d'abord pour votre travail. Voici ma question : l'intensit\u00e9 des destructions \u00e0 Mariopol contraste avec le nombre de morts qui parait \"faible\", quel est votre avis ?    Maloera         Bonjour Maloera,          Dans la cit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che par l\u2019arm\u00e9e russe depuis plus d\u2019un mois, la population est livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame, dans des conditions terribles. La ville portuaire, qui comptait pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants avant la guerre, est d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son maire, Vadym Bo\u00eftchenko, lundi. Le nombre de morts reste cependant tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9valuer. Les autorit\u00e9s expliquent depuis plusieurs semaines qu\u2019en raison des bombardements incessants il leur est encore impossible de faire le bilan de ces six semaines de guerre. Une chose est s\u00fbre\u00a0: les chiffres dont nous disposons sont en dessous de la r\u00e9alit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T10:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T09:50:59+00:00","articleBody":"         Nikola, bless\u00e9 \u00e0 la jambe par des \u00e9clats d\u2019obus lors d\u2019un bombardement \u00e0 Marioupol, est hospitalis\u00e9 \u00e0 Zaporijia, le 4\u00a0avril\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Vladimir, gri\u00e8vement bless\u00e9 par un missile russe, parle \u00e0 son fils a\u00een\u00e9 dans sa chambre d\u2019h\u00f4pital, \u00e0 Zaporijia, le 4\u00a0avril\u00a02022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Les adultes ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s. Kirill Neryanov, directeur d\u2019un h\u00f4pital de Zaporijia, les voit d\u00e9filer dans son \u00e9tablissement o\u00f9 travaillent pr\u00e8s de trois cents m\u00e9decins. \u00ab\u00a0L\u2019utilisation par les Russes de bombes \u00e0 sous-munitions fait des ravages parmi les populations civiles rurales (\u2026). Nous avons d\u00fb repousser nombre d\u2019op\u00e9rations non urgentes pour traiter ces nouvelles pathologies de guerre.\u00a0\u00bb Ici, explique-t-il, le service de chirurgie orthop\u00e9dique compte plus d\u2019une dizaine de cas de ce type.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/641eb85_1649140074629-raf-0001.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, les bless\u00e9s de guerre affluent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital","dateModified":"2022-04-05T10:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T09:48:53+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde. Qu'en est il du paiement du p\u00e9trole et du gaz russe en Roubles ?    G\u00e9antVert         Bonjour G\u00e9antVert,          Les pays europ\u00e9ens refusent de payer le gaz russe en roubles. L\u2019Allemagne, particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir re\u00e7u le d\u00e9cret du Kremlin ordonnant de payer le gaz en roubles \u00e0 partir de comptes en Russie et analyser \u00ab\u00a0les effets concrets\u00a0\u00bb de cette d\u00e9cision.          Comme l\u2019expliquait notre journaliste Adrien P\u00e9cout vendredi, tel que con\u00e7u par le Kremlin, le dispositif semble permettre, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 chaque protagoniste de s\u2019arranger avec sa propre interpr\u00e9tation de la situation. Le Kremlin pr\u00e9voit en effet deux comptes distincts pour les soci\u00e9t\u00e9s importatrices. Un compte pour verser leur paiement dans leur monnaie d\u2019origine\u00a0; un autre compte pour convertir tout cela en roubles, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprombank, l\u2019institution bancaire de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe Gazprom, qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9chapp\u00e9 aux sanctions europ\u00e9ennes.          \u00ab\u00a0Pour celui qui re\u00e7oit le gaz russe, qui paie les livraisons, il n\u2019y a dans les faits aucun changement. Ils acqui\u00e8rent juste des roubles pour le montant en devises qui est pr\u00e9vu dans le contrat\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, jeudi. Ce semblant de compromis peut donner lieu \u00e0 des communications paradoxales, chacun tentant de sauver les apparences dans ce \u00ab\u00a0bras de fer\u00a0\u00bb diplomatique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le paiement du gaz en roubles, Russie et Union europ\u00e9enne d\u00e9fendent leur version                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T10:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T09:29:49+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde et merci pour votre remarquable travail. 1. Il serait question que les USA envoient des tanks (T-72 ?) \u00e0 l'Ukraine. Pouvez-vous confirmer ? 2. De nouvelles sanctions sont en pourparlers au niveau europ\u00e9en, elles concerneraient le charbon et le p\u00e9trole  \u2014 les diff\u00e9rents \u00e9tats d\u00e9pendant trop du gaz. Y aura-t-il unanimit\u00e9 ?    Le Breton         Bonjour Le Breton, pour ce qui est des livraisons de blind\u00e9s, c\u2019est une question r\u00e9currente\u00a0: le New York Times l\u2019a \u00e9voqu\u00e9 dans un article du 1er\u00a0avril, tout comme Jim Sciutto, de CNN. La Pologne dispose de nombreux T-72. Elle pourrait les transf\u00e9rer \u00e0 l\u2019Ukraine, tandis que les Etats-Unis transf\u00e9reraient des chars M1 Abramas plus r\u00e9cents. Jim Sciutto \u00e9voquait aussi le transfert de v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie.          Pour ce qui est des nouvelles sanctions\u00a0: les 27 pays de l\u2019UE discutent de sanctions portant sur les importations de charbon et de p\u00e9trole russes. \u00ab\u00a0Il y a des discussions sur ce qui peut \u00eatre fait dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, comme le charbon et le p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le commissaire europ\u00e9en au commerce, Valdis Dombrovskis, avant une r\u00e9union des ministres des finances de l\u2019UE \u00e0 Luxembourg pour d\u00e9battre du contenu d\u2019un cinqui\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes.          Mais les Europ\u00e9ens sont divis\u00e9s. La Pologne et les pays baltes poussent pour des mesures s\u00e9v\u00e8res visant le secteur de l\u2019\u00e9nergie, qui est une des principales ressources de la Russie pour financer la guerre en Ukraine. D\u2019autres pays, essentiellement l\u2019Allemagne, mais aussi l\u2019Autriche, sont tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9s, en raison du co\u00fbt inflig\u00e9 \u00e0 leur activit\u00e9 \u00e9conomique tr\u00e8s d\u00e9pendante des \u00e9nergies fossiles russes. Le ministre des finances autrichien, Magnus Brunner, a reconnu que des mesures touchant le charbon seraient discut\u00e9es mardi, sans mentionner le p\u00e9trole.          La Russie est le premier fournisseur d\u2019\u00e9nergies fossiles de l\u2019UE. Elle repr\u00e9sente \u00e0 elle seule environ 45\u00a0% des importations de gaz et de charbon, et 25\u00a0% de celles de p\u00e9trole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T09:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T09:17:40+00:00","articleBody":"               La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, se rendra \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev accompagn\u00e9e du chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, a annonc\u00e9 Eric Mamer, le porte-parole de Mme von der Leyen sur son compte Twitter.          Ce d\u00e9placement aura lieu \u00ab\u00a0en amont de la conf\u00e9rence des donateurs #StandUpForUkraine samedi \u00e0 Varsovie\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Eric Mamer, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement de lev\u00e9e de fonds organis\u00e9 par Ursula von der Leyen et le premier ministre du Canada, Justin Trudeau, dans le cadre de la campagne internationale Stand Up for Ukraine (Agir pour l\u2019Ukraine).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne et le chef de la diplomatie de l\u2019UE \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0cette semai...","dateModified":"2022-04-05T09:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T09:11:50+00:00","articleBody":"         Des maisons et des v\u00e9hicules d\u00e9truits dans une rue de Boutcha, en Ukraine, le jeudi 31 mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/f18ebba_1649147554832-216724.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T09:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#340120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T09:10:34+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019expulsion de diplomates russes de France et d\u2019Allemagne, le Danemark va \u00e9galement expulser 15 diplomates russes pour espionnage, a annonc\u00e9 mardi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res danois. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9tabli que les 15 agents de renseignement expuls\u00e9s ont men\u00e9 des activit\u00e9s d\u2019espionnage sur le sol danois, a d\u00e9clar\u00e9 Jeppe Kofod \u00e0 la presse et sur Twitter. Ils sont une menace pour notre s\u00e9curit\u00e9 nationale.\u00a0\u00bb Le Danemark \u00ab\u00a0veut envoyer un signal clair \u00e0 la Russie\u00a0: l\u2019espionnage sur le sol danois est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Quelques minutes plus tard, c\u2019est l\u2019Italie qui a, \u00e0 son tour, annonc\u00e9 l\u2019expulsion de 30\u00a0diplomates russes. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, a invoqu\u00e9 sur la cha\u00eene RaiNew24 des raisons de \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark et l\u2019Italie expulsent \u00e0 leur tour des diplomates russes","dateModified":"2022-04-05T09:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T08:55:00+00:00","articleBody":"     Des images satellites publi\u00e9es lundi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies contredisent les affirmations russes selon lesquelles les cadavres de personnes en v\u00eatements civils retrouv\u00e9s dans la ville ukrainienne de Boutcha y avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s apr\u00e8s que les troupes russes avaient \u00e9vacu\u00e9 les lieux.          Les accusations de crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 (bombardements sans discrimination des villes ukrainiennes, enl\u00e8vements de civils, viols, tortures, meurtres\u2026), qu\u2019elles proviennent des autorit\u00e9s ukrainiennes, des m\u00e9dias ou d\u2019ONG, se sont multipli\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, par les Russes, qui sont, depuis lors, confront\u00e9s \u00e0 la r\u00e9sistance des forces de Kiev et nient les exactions. Sur les images de Maxar remontant jusqu\u2019\u00e0 la mi-mars, on peut distinguer plusieurs corps de civils \u00e9tendus morts dans une rue de Boutcha ou sur le bas-c\u00f4t\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris, il y a quelques jours, cette ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev aux Russes. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont affirm\u00e9, au cours du week-end, avoir trouv\u00e9 \u00e0 Boutcha de nombreux corps apr\u00e8s le retrait des troupes ennemies. Ces \u00ab\u00a0images haute r\u00e9solution (\u2026) corroborent de r\u00e9centes vid\u00e9os et photos sur les r\u00e9seaux sociaux r\u00e9v\u00e9lant la pr\u00e9sence de corps \u00e9tendus dans les rues [de Boutcha] et abandonn\u00e9s depuis plusieurs semaines\u00a0\u00bb, fait savoir Maxar Technologies dans un communiqu\u00e9.          Dans une analyse de gros plans de la rue Iablounska fournis par Maxxar, le quotidien am\u00e9ricain New York Times \u00e9crit lundi, apr\u00e8s les avoir compar\u00e9s avec des images vid\u00e9o des corps jonchant cette rue tourn\u00e9es les 1er et 2\u00a0avril, que nombre d\u2019entre eux \u00e9taient l\u00e0 depuis trois semaines au moins, lorsque les forces russes contr\u00f4laient la ville.          Sur Twitter, un journaliste du New York Times a post\u00e9 une vid\u00e9o montrant ces images (attention, certaines images peuvent choquer la sensibilit\u00e9 de certains)\u00a0:                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boutcha\u00a0: des images satellites am\u00e9ricaines contredisent la version russe","dateModified":"2022-04-05T09:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T08:53:58+00:00","articleBody":"    Question technique - On voit sur les photos des d\u00e9bris de chars russes completement rouill\u00e9s - le mat\u00e9riel russe est-il v\u00e9tuste a ce point?    huile-de-coude        Bonjour, merci pour votre travail. Quand on regarde votre photo du jour 'La colonne de blind\u00e9s russes d\u00e9truits dans la rue Vokzalna'. Techniquement comment est-ce possible de d\u00e9truire autant de chars \u00e0 la suite ? les combats ont d\u00fb \u00eatre d'une rare violence ? \r\nQuestion compl\u00e9mentaire. Pourquoi voit-on autant de char d\u00e9truit avec la tourelle \u00e9ject\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9, comme si ils avaient explos\u00e9 de l'int\u00e9rieur ?    Tankiste        Bonjour, Y a-t-il des reportages de terrain pour corroborer ce qui s'est produit dans les environs de Kiev, notamment les massacres de civils ukrainiens par l'arm\u00e9e russe?    Wolf         Bonjour huile-de-coude, Tankiste et Wolf,          Ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des blind\u00e9s d\u00e9truits qui ont br\u00fbl\u00e9 lors des premiers jours de l\u2019offensive russe. Pour le reste, l\u2019essentiel des blind\u00e9s d\u00e9truits sont des T-72, entr\u00e9s en service il y a des dizaines d\u2019ann\u00e9es.          Pour ce qui est des tourelles \u00e9ject\u00e9es, c\u2019est ce qu\u2019on appelle en anglais le \u00ab\u00a0Jack-in-the-box effect\u00a0\u00bb\u00a0: sur les chars comme le T-72, les munitions sont stock\u00e9es sous la tourelle, sans panneaux de protection, r\u00e9sume le magazine Forbes. Ce d\u00e9faut de conception est bien connu. Lorsqu\u2019un missile antichar p\u00e9n\u00e8tre le blindage du char, il enclenche une r\u00e9action en cha\u00eene qui provoque l\u2019explosion des munitions qui projette la tourelle hors du ch\u00e2ssis du char.          Et pour ce qui est de l\u2019identification des blind\u00e9s, elle est faite par les combattants sur le terrain\u00a0: ils les publient sur les r\u00e9seaux sociaux et ces informations sont compil\u00e9es par des comptes Twitter comme @oryxspioenkop et @UAWeapons, qui effectuent une veille des pertes de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e, images \u00e0 l\u2019appui.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T08:57:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T08:43:40+00:00","articleBody":"    Question technique - On voit sur les photos des d\u00e9bris de chars russes completement rouill\u00e9s - le mat\u00e9riel russe est-il v\u00e9tuste a ce point?    huile-de-coude         Bonjour huile-de-coude,          Ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des blind\u00e9s d\u00e9truits qui ont br\u00fbl\u00e9 lors des premiers jours de l\u2019offensive russe.          Et comme l\u2019expliquent Ben\u00a0et Chimie qui ont post\u00e9 des r\u00e9ponses dans le live : \u00ab\u00a0la combustion acc\u00e9l\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment l\u2019oxydation des m\u00e9taux. C\u2019est pour cela que les chars sont rouill\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0la rouille est le r\u00e9sultat d\u2019une oxydo-r\u00e9duction, la combustion est une oxydo-r\u00e9duction, il est donc normal que les tanks ayant subit des incendies tr\u00e8s importants aient un aspect rouill\u00e9\u00a0\u00bb. Pour le reste, l\u2019essentiel des blind\u00e9s d\u00e9truits sont des T-72, entr\u00e9s en service il y a des dizaines d\u2019ann\u00e9es, mais cela n\u2019a aucun rapport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T09:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T08:41:14+00:00","articleBody":"         A un croisement de l\u2019art\u00e8re principale de Boutcha, face \u00e0 la ville d\u2019Irpine, le 4 avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des rations alimentaires devant un QG de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha, le 4 avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/91687de_1649145230374-v4c1857.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T08:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T08:35:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il y aura une r\u00e9union mercredi, au niveau europ\u00e9en, pour prendre un train de sanctions suppl\u00e9mentaires, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7ais aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Cl\u00e9ment Beaune, mardi matin sur RFI. Nous augmentons la pression.\u00a0\u00bb Ces sanctions devraient concerner \u00ab\u00a0des secteurs parfois moins connus que l\u2019\u00e9nergie mais qui sont tr\u00e8s importants pour l\u2019import ou l\u2019export et pour les devises russes, je pense au bois, au ciment, aux engrais\u2026\u00a0\u00bb.          Concernant le gaz et le charbon, \u00ab\u00a0il va falloir prendre des d\u00e9cisions europ\u00e9ennes tr\u00e8s rapidement, dans les jours qui viennent, d\u00e8s qu\u2019on peut\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0P\u00e9trole et charbon sont en discussion \u2013 je ne peux pas pr\u00e9juger, parce qu\u2019il faut \u00eatre \u00e0 27 pour avoir un impact, mais je pense qu\u2019on pourra avoir rapidement des sanctions sur ces deux secteurs\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, qui occupe une place strat\u00e9gique pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne jusqu\u2019au 30\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles sanctions contre la Russie attendues mercredi","dateModified":"2022-04-05T08:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T08:18:56+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, annonce que sept corridors humanitaires devraient \u00eatre ouverts, aujourd\u2019hui. Ces couloirs se situent dans les oblasts de l\u2019est du pays\u00a0:         de Marioupol \u00e0 Zaporijia,          de Berdiansk \u00e0 Zaporijia,          de Tokmak \u00e0 Zaporijia,          de Sievierodonetsk\u00a0\u00e0 Bakhmout,          de Lyssytchansk \u00e0 Bakhmout,          de Popasna \u00e0 Bahmout,          de Hirske \u00e0 Bakhmout.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce l\u2019ouverture de corridors humanitaires","dateModified":"2022-04-05T08:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T08:05:53+00:00","articleBody":"     Comme l\u2019avait annonc\u00e9 Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, l\u2019\u00e9quipe du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, d\u00e9tenue depuis lundi par la police dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les troupes russes pr\u00e8s de Marioupol en Ukraine, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e dans la nuit\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9quipe, qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Manhouch, \u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Marioupol, \u00ab\u00a0se concentre d\u00e9sormais sur la poursuite des op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation humanitaire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 un porte-parole du CICR ajoutant que cet incident \u00ab\u00a0montre la volatilit\u00e9 et la complexit\u00e9\u00a0\u00bb de cette op\u00e9ration. Cette \u00e9quipe tente depuis vendredi de rejoindre Marioupol, la grande ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis des semaines, par l\u2019arm\u00e9e russe pour faciliter les \u00e9vacuations des civils qui le souhaitent ou qui le peuvent.          Russes et Ukrainiens se rejettent depuis plusieurs jours la responsabilit\u00e9 quant aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es dans les \u00e9vacuations de Marioupol vers Zaporijie, \u00e0 plus de 200\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest.          Marioupol est d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90 %\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a040 % de ses infrastructures\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi son maire, Vadym Bo\u00eftchenko. Selon lui, \u00ab\u00a0environ 130 000 habitants\u00a0\u00bb sont toujours coinc\u00e9s dans la ville, qui comptait avant la guerre pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019habitants.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe du CICR d\u00e9tenue en Ukraine a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e","dateModified":"2022-04-05T08:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T07:50:44+00:00","articleBody":"         La colonne de blind\u00e9s russes d\u00e9truits dans la rue Vokzalna, \u00e0 Boutcha, le 4 avril 2022 LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/caedfe7_1649144137849-v4c1951.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T08:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T07:39:56+00:00","articleBody":"    France Inter dans la Une de ce matin titre \" les corps retrouv\u00e9s \u00e0 Bouchta  \u00e9taient bien l\u00e0 depuis plusieurs semaines, selon des photos satellite.\". Pouvez vous confirmer cette information ?  Merci pour vos live. Bonne journ\u00e9e !    Marie 7583         Bonjour Marie 7583,          Le New York Times a publi\u00e9 une analyse d\u2019un certain nombre d\u2019images satellites, fournies par Maxar Technologies. Celles-ci r\u00e9v\u00e8lent qu\u2019\u00ab\u00a0au moins onze corps \u00e9taient dans la rue depuis le 11\u00a0mars, lorsque la Russie occupait la ville\u00a0\u00bb de Boutcha. \u00ab\u00a0Les images montrent des objets sombres, d\u2019une taille similaire \u00e0 celle d\u2019un corps humain, apparaissant dans la rue Iablounska entre le 9 et le 11\u00a0mars. Ces objets sont dans les positions exactes dans lesquelles les corps ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s apr\u00e8s que les forces ukrainiennes ont repris Boutcha, comme le montre la vid\u00e9o du 2\u00a0avril\u00a0\u00bb, film\u00e9e par un membre de la municipalit\u00e9 et donnant \u00e0 voir des corps \u00e9parpill\u00e9s dans cette rue, explique notamment le quotidien am\u00e9ricain.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T08:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T07:30:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, excusez cette question un peu morbide, mais les corps retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha sont tous ceux d'hommes ? Pas de femmes parmis les victimes ?    Merlin         Bonjour Merlin,          Vous n\u2019avez sans doute pas vu cette vid\u00e9o, vers 3 min 10.                    Voir aussi :  A Boutcha, les rues transform\u00e9es en cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T07:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T07:16:29+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) bloqu\u00e9e lundi alors qu\u2019elle tentait d\u2019atteindre Marioupol pour une \u00e9vacuation de civils a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des n\u00e9gociations, ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s au cours de la nuit et envoy\u00e9s \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb, a dit Iryna Verechtchouk.          Un porte-parole du CICR a d\u00e9clar\u00e9 lundi que cette \u00e9quipe avait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9e et retenue pr\u00e8s de Marioupol, ville du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis les premiers jours de l\u2019offensive militaire de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe du CICR bloqu\u00e9e pr\u00e8s de Marioupol a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, dit Kiev","dateModified":"2022-04-05T07:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T06:48:57+00:00","articleBody":"    Les russes ne devaient-ils pas pr\u00e9senter des preuves hier soir pour se disculper des atrocit\u00e9s commises \u00e0 Boutcha et pour lesquelles ils sont accus\u00e9s. Je ne vois rien dans l'actualit\u00e9 ce matin. Qu'en edt-il ?    Jamais002        La Russie promettait de d\u00e9voiler des documents\/preuves hier soir concernant le massacre de Boutcha. Qu'en est-il ?    Pierre         Bonjour,          La Russie nie effectivement toute responsabilit\u00e9 dans le massacre de Boutcha et a assur\u00e9, lundi, qu\u2019elle pr\u00e9senterait des \u00ab\u00a0documents\u00a0\u00bb montrant, selon elle, la \u00ab\u00a0vraie nature\u00a0\u00bb de ces \u00e9v\u00e9nements. Nous ne savons pas si ces documents ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ni s\u2019ils vont l\u2019\u00eatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T06:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T06:19:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de dizaines de cadavres portant des v\u00eatements civils \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres localit\u00e9s proches de la capitale ukrainienne, interviendra mardi devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de son pays par la Russie, a fait savoir le Royaume-Uni, qui pr\u00e9side actuellement cette instance des Nations unies.          Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, M. Zelensky a confirm\u00e9 son intervention par vid\u00e9o devant l\u2019ONU, dont on ne sait pas si elle aura lieu en direct ou en diff\u00e9r\u00e9. \u00ab\u00a0Le temps viendra quand chaque Russe apprendra toute la v\u00e9rit\u00e9 sur qui d\u2019entre leurs compatriotes a tu\u00e9. Qui a donn\u00e9 les ordres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans cette vid\u00e9o, appelant \u00e0 renforcer les sanctions contre Moscou et \u00e0 livrer plus d\u2019armements \u00e0 son pays.          Plus t\u00f4t lundi, v\u00eatu d\u2019un gilet pare-balles, il s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Boutcha, o\u00f9 des dizaines de cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans cette petite localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev, apr\u00e8s le retrait des forces russes.                    Lire aussi :  A Boutcha et dans la r\u00e9gion de Kiev, des sc\u00e8nes de carnage                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019exprimera devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU mardi","dateModified":"2022-04-05T06:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T05:53:57+00:00","articleBody":"     Vingt Ukrainiens ayant fui la guerre sont arriv\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Tokyo \u00e0 bord d\u2019un avion gouvernemental japonais, mardi, alors que le pays du Soleil-Levant est tr\u00e8s r\u00e9fractaire \u00e0 l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s. Ces personnes, qui se trouvaient en Pologne \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, sont arriv\u00e9es avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res japonais, Yoshimasa Hayashi, qui \u00e9tait en visite \u00e0 Varsovie.          M. Hayashi a effectu\u00e9 un voyage de plusieurs jours en Pologne, qui accueille une grande partie des quelque 4,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Le Japon n\u2019accepte g\u00e9n\u00e9ralement que quelques dizaines de r\u00e9fugi\u00e9s par an sur des milliers de candidats et ses fronti\u00e8res sont actuellement ferm\u00e9es \u00e0 presque tous les visiteurs \u00e9trangers dans le cadre de la lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.          \u00ab\u00a0Nous avons appris que plusieurs personnes souhaitaient sinc\u00e8rement \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vers le Japon, mais avaient des difficult\u00e9s \u00e0 voyager par leurs propres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Hirokazu Matsuno, lors d\u2019un point de presse, mardi. Le Japon a accueilli 404\u00a0Ukrainiens jusqu\u2019ici, en plus des vingt personnes aujourd\u2019hui, \u00e0 la suite de l\u2019annonce, le mois dernier, d\u2019un plan d\u2019accueil d\u2019urgence par le premier ministre, Fumio Kishida.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens arrivent \u00e0 Tokyo dans un avion gouvernemental japonais","dateModified":"2022-04-05T06:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T05:33:02+00:00","articleBody":"    La d\u00e9couverte de ce massacre pourrait il \u00eatre un tournant dans cette guerre ?    Alain         Bonjour,          Dans notre \u00e9ditorial publi\u00e9 mardi 4 avril, nous \u00e9crivions\u00a0:           Il y a parfois dans les guerres une bataille plus sanglante que les autres, un massacre plus cruel ou plus massif que les pr\u00e9c\u00e9dents qui provoque un \u00e9lectrochoc sur l\u2019opinion publique. Il arrive que cet \u00e9v\u00e9nement, par le poids symbolique de son horreur, constitue un tournant dans le conflit. La d\u00e9couverte, dimanche 3\u00a0avril, de centaines de cadavres de civils ukrainiens apr\u00e8s le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de bourgades des environs de Kiev, dont celle de Boutcha, devrait \u00eatre de ceux-l\u00e0.           (\u2026)           Le massacre de Boutcha impose un tournant aux Europ\u00e9ens\u00a0: abandonner cette piteuse gradation de la riposte et contrer l\u2019offensive meurtri\u00e8re de Vladimir Poutine par une r\u00e9elle contre-offensive de solidarit\u00e9 avec Kiev.                     Lire aussi :  Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T05:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T05:15:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, il y a une avalanche de commentaires pro russe en fran\u00e7ais sur les r\u00e9seaux sociaux qui crient \u00e0 la mise en sc\u00e8ne concernant les massacres. S'agit il de petites mains de Poutine ou nos compatriotes sont ils vraiment fascin\u00e9s par un dictateur sanguinaire ?    Laval         Bonjour,          La Russie s\u2019appuie sur des comptes pro-Poutine et de la complosph\u00e8re, pour tenter de diffuser l\u2019id\u00e9e que la d\u00e9couverte de corps de civils ukrainiens est une mise en sc\u00e8ne. Vous pouvez lire cet article pour en savoir plus \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9sinformation de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T05:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T04:46:07+00:00","articleBody":"     Voici la photo qui se trouve actuellement en t\u00eate de ce direct\u00a0:              Un chien errant dans les ruines de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, le 4 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/34fdb7e_bc2b708d1c7246a79c307b1f9dd61b50-ab65623065314c62bf0d8ad30c3bdab3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-04-05T05:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html#339211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/05/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-se-prepare-a-prendre-le-controle-de-l-ensemble-du-donbass-affirme-le-secretaire-general-de-l-otan_6120620_3210.html","datePublished":"2022-04-05T04:43:29+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/251/0/7764/3882/1342/671/60/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-05T05:06:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/7764/5302/1342/916/3/0/ad4f87d_5911921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/05/19-2">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Plus encore qu’en 2017, le candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle 2022 a voulu faire une campagne plus apaisante. Une forme de normalisation qui souffre une exception, le terrain géopolitique en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             La renaissance du candidat Mélenchon      Plus encore qu’en 2017, le candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle 2022 a voulu faire une campagne plus apaisante. Une forme de normalisation qui souffre une exception, le terrain géopolitique en Ukraine.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Luc Mélenchon, en meeting sur la place du Capitole, à Toulouse, le 3 avril 2022.  VINCENT NGUYEN /RIVA PRESS POUR "LE MONDE"               Huit jours avant le premier tour, Jean-Luc Mélenchon est au collège des Bernardins, à Paris. Il rend visite aux artisans qui restaurent Notre-Dame. « Vous avez pleuré quand elle a brûlé ? Moi aussi », dit-il. L’occasion de s’adresser en « laïcard » aux cathos de gauche, de jeter des ponts… Entre son programme et les dernières encycliques du pape. Il fallait oser. Dans cette dernière semaine de campagne, le sort de Jean-Luc Mélenchon est suspendu. « Rien n’est jamais perdu avant la dernière heure », assure-t-il.          Le lendemain, à Toulouse, la place du Capitole sera noire de monde. Et mardi 5 avril à Lille, il lance de nouveau sa multiplication en hologrammes. Dans cette campagne, Jean-Luc Mélenchon et sa machine militante n’auront pas faibli. « Nous n’avons pas fait d’erreur », veut croire Manuel Bompard, son directeur de campagne. Mais, malgré l’effort, l’interstice pour accéder au second tour reste étroit.          C’est bientôt l’heure, pour l’ancien trotskiste, de s’en remettre au destin, ou plutôt à l’histoire. Car le franc-maçon ne croit pas à la Providence. Aux Bernardins, l’ascenseur est cassé ; le candidat de l’Union populaire monte à pied. Il se souvient à voix haute avoir porté François Mitterrand, malade, à la fin de ses jours, dans les escaliers. M. Mélenchon n’a jamais fléchi dans son admiration du « Vieux », comme il l’appelle. Cette année, il a presque fait campagne dans ses pas.          Oublié le fond rouge des affiches de 2012, et le ciel voilé de 2017 a laissé place à une mer étale. Ses adversaires lui reprochent encore le « bruit et la fureur », il s’en étonne. « Je ne trouve pas », répondait-il, mercredi 30 mars sur France Inter, alors qu’on lui présentait une phrase d’Anne Hidalgo l’accusant de créer le « chaos ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pen, Mélenchon, Macron, la bataille du « vote utile » qui pourrait influencer le premier tour de l’élection présidentielle                 De mois en mois, il a tout fait pour mettre à distance cette image. Les perquisitions au siège de LFI en 2018 ? Chez les plus jeunes, « la République, c’est moi », clamé par Jean-Luc Mélenchon devant les enquêteurs, est devenu un mème, presque récupéré dans le système de communication TikTok de sa « fanbase ». Selon plusieurs sondages, le candidat de LFI a retrouvé sa popularité d’avant l’affaire, et imputait, le 9 mars, au « vieux journalisme » le matraquage sur son « image abîmée ». « La page est en train de se tourner », ajoutait-il.          Si, en 2017, Jean-Luc Mélenchon s’était retrouvé en épouvantail, ciblé par tous ces adversaires, y compris de droite, cinq ans plus tard, il a été attaqué presque exclusivement par ses concurrents de gauche, sur son rapport au régime russe dans la guerre en Ukraine. Le signe qu’il ne fait plus peur à droite… Ou que personne ne l’attend au second tour.        Il vous reste 63.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/05/presidentielle-2022-la-renaissance-du-candidat-melenchon_6120709_6059010.html"},"headline":"La renaissance du candidat M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-04-05T16:09:37+02:00","datePublished":"2022-04-05T16:09:37+02:00","dateModified":"2022-04-05T18:05:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Plus encore qu\u2019en\u00a02017, le candidat de La France insoumise \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 a voulu faire une campagne plus apaisante. Une forme de normalisation qui souffre une exception, le terrain g\u00e9opolitique en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/400/0/4806/2403/1342/671/60/0/3f176aa_1649167579443-vn20220403-melenchon-toulouse-051.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-3">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ A la remise de ce rapport pointant de graves dysfonctionnements, le ministère des solidarités et de la santé avait décidé de ne pas le rendre public, invoquant le « secret des affaires ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Scandale Orpea             Scandale Orpea : le gouvernement publie finalement le rapport d’enquête administrative      A la remise de ce rapport pointant de graves dysfonctionnements, le ministère des solidarités et de la santé avait décidé de ne pas le rendre public, invoquant le « secret des affaires ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h39    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Nourriture « insuffisante », documents financiers « insincères », excédents budgétaires dégagés sur les dotations publiques : le gouvernement a, finalement, publié mardi 5 avril le rapport d’enquête administrative qu’il a commandé en février sur Orpea et qui pointe de graves dysfonctionnements au sein du groupe privé d’Ehpad.            Le rapport, de plus de 500 pages, est disponible « en toute transparence » sur le site Internet du ministère de la santé et des solidarités, où il est « accessible à tous », a fait valoir sur Twitter la ministre déléguée chargée de l’autonomie des personnes âgées, Brigitte Bourguignon. « Le doute n’a pas sa place dans cette affaire », a déclaré le ministre de la santé, Olivier Véran, qui avait confié cette enquête à l’Inspection générale des finances (IGF) et à celle des affaires sociales (IGAS) pour faire la lumière sur des faits dénoncés par le journaliste Victor Castanet dans son livre Les Fossoyeurs.            Le gouvernement avait annoncé le 26 mars, qu’il saisissait la justice sur la base des conclusions de ce rapport et qu’il comptait exiger d’Orpea le remboursement de dotations publiques présumées détournées de leurs fins.              Mais il s’était retranché derrière le « secret des affaires » pour refuser dans un premier temps de rendre public le rapport lui-même. De leur côté, les dirigeants d’Orpea s’étaient dits favorables à la publication du document. Finalement, des passages de la version publiée mardi sont expurgés de certains montants financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale Orpea : imbroglio autour de la publication du rapport d’inspection de l’IGAS et de l’IGF                   20 millions d’euros d’excédent            Selon les inspecteurs de l’IGAS et de l’IGF, le « pilotage » des établissements du groupe Orpea, souvent suroccupés, « donne la priorité à la performance financière » plutôt qu’à des critères de qualité. En matière d’alimentation, les « grammages » des repas servis aux seniors sont « sensiblement et systématiquement insuffisants ».            Sur le plan comptable, « les documents financiers obligatoires transmis aux tutelles par les Ehpad sont insincères et présentent des pratiques d’imputation non réglementaires de charges sur les forfaits soins et dépendance ».              Sur la période 2017-2020, Orpea a ainsi dégagé 20 millions d’euros d’excédent sur les dotations versées par les pouvoirs publics pour prendre en charge les soins et la dépendance de ses résidents âgés.            En outre, sur la même période, l’entreprise a irrégulièrement imputé sur le forfait soins, payé par l’argent public, plus de 50 millions d’euros de dépenses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale des Ehpad Orpea : le rapport définitif transmis au gouvernement confirme des « dysfonctionnements graves »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                                        Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/05/scandale-orpea-le-gouvernement-publie-finalement-le-rapport-d-enquete-administrative_6120712_3224.html"},"headline":"Scandale Orpea\u00a0: le gouvernement publie finalement le\u00a0rapport d\u2019enqu\u00eate administrative","dateCreated":"2022-04-05T16:39:29+02:00","datePublished":"2022-04-05T16:39:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"description":"A la remise de ce rapport pointant de graves dysfonctionnements, le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas le rendre public, invoquant le \u00ab\u00a0secret des affaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/7437/3718/1342/671/60/0/a8ffb9d_1649107423364-151793.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-4">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ A cinq jours du premier tour de l’élection présidentielle, cinq candidats – Anne Hidalgo, Valérie Pécresse, Philippe Poutou, Eric Zemmour et Yannick Jadot – répondront aux questions des journalistes sur France 2.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤     empaillé         Bonjour empaillé,          Non, Jean-Luc Mélenchon sera « seulement » en meeting à Lille et en hologramme dans onze autres villes de France ce soir, au Havre, à Vannes, Poitiers, Pau, Narbonne, Albertville, Montluçon, Besançon, Metz, Trappes et Nice. Il était dans l’émission de France 2, « Elysée 2022 », jeudi dernier, avec cinq autres candidats et n’y sera donc pas ce soir. Nous avions suivi sa prestation dans ce direct.                    15:11   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de premières pages sur le dernier rapport du GIEC ? C'est quand même un sujet d'actualité et qui s'ancre parfaitement dans la campagne présidentiel.     Lecteur Anonyme         Bonjour cher Lecteur Anonyme,          Nous avons publié un article hier après-midi qui revient sur les conclusions du rapport du GIEC ainsi qu’une interview ce midi du psychologue américain Peter H. Kahn, spécialiste des interactions entre les humains et la nature. Si vous le souhaitez, un tchat se tient actuellement sur notre site avec les chercheurs Céline Guivarch et Franck Lecocq, coauteurs du rapport. Vous pouvez y poser toutes vos questions, c’est par ici :                    Lire aussi :  Rapport du GIEC : « Le rapport montre clairement qu’agir tardivement implique des effets du changement climatique plus graves »                                           15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les « plus vulnérables » quasi absents de la campagne, regrettent des organisations chrétiennes de solidarité         Trente-six organisations chrétiennes de solidarité ont regretté, mardi, la faible place accordée pendant la campagne aux « plus vulnérables » et aux « exclus », lors d’une conférence de presse, à cinq jours du premier tour de la présidentielle. « L’attention donnée aux plus vulnérables dans notre pays et dans la campagne n’est pas au niveau de ce qu’elle devrait être », a déclaré Nicolas Truelle, directeur général des Apprentis d’Auteuil, présent aux côtés de représentants de CCFD-Terre Solidaire et de la Fédération d’entraide protestante.          « Un certain nombre de défis majeurs n’ont pas suffisamment été abordés » lors du quinquennat d’Emmanuel Macron, a estimé Sylvie Bukhari-de Pontual, présidente de CCFD-Terre solidaire.          Il s’agit « de redonner de la place aux exclus », a ajouté Jean Fontanieu, délégué général de la Fédération d’entraide protestante. Jugeant que « justice sociale » et « justice écologique » sont liées, ces organisations réclament « l’accès à l’électricité et la rénovation des passoires énergétiques », la possibilité de « se nourrir sainement » ou encore la « liberté de déplacement ». Elles encouragent également à œuvrer pour la distribution de vaccins anti-Covid aux pays les plus démunis, à accueillir des réfugiés et à traiter la question de l’insécurité alimentaire dans le monde.          Sur la question de l’accueil des personnes en migration, elles regrettent l’accueil différencié des personnes selon leur lieu de provenance. Mme Bukhari-de Pontual espère que l’élan de solidarité lié à la guerre en Ukraine montrera « une meilleure voie d’avenir pour accueillir tous ceux qui ne viennent pas d’Europe et qui frappent à nos portes ».                              14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans le Finistère, Emmanuel Macron évoque la mort de Jeremy Cohen à Bobigny        Il ne s’était pas exprimé publiquement jusqu’ici. Le président candidat, en déplacement à Spézet, dans le Finistère, est revenu sur la mort du jeune homme de 31 ans, le 16 février, en Seine-Saint-Denis. Une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux a suscité de nombreuses réactions politiques dénonçant un possible caractère antisémite de l’agression, lundi. « On a tous été bouleversés par les scènes qui ont été rendues publiques. Je veux dire ma solidarité et mon soutien à la famille de Jeremy Cohen », a déclaré Emmanuel Macron, qui estime que « la justice doit passer et la clarté complète doit être faite ».          « Il y a une instruction qui a été ouverte, la justice mène de façon indépendante son travail. Nous le respectons et j’en suis le garant », a poursuivi le chef de l’Etat. Alors que le procureur de la République doit s’exprimer dans l’après-midi, M. Macron estime que « c’est une bonne chose ».  « Il faut accompagner cette famille qui a vécu quelque chose d’absolument affreux, pour que lui soit apporté toutes les réponses aux questions qu’elle se pose et que toute la transparence soit faite. Pour cela, le mieux c’est que l’instruction soit la plus rapide possible », a-t-il aussi estimé.          Le cabinet d’Emmanuel Macron avait appelé dès lundi, à sa demande, les parents de Jeremy Cohen. Il « a demandé au garde des Sceaux [Eric Dupond-Moretti] de suivre de près et de [le] tenir personnellement informé », avait précisé l’Elysée. Interrogé sur le fait que le candidat d’extrême droite Eric Zemmour ait évoqué le premier ces faits, M. Macron a répondu, mardi : « Les drames humains, il y en a tous les jours, ils ne doivent pas donner lieu à des manipulations politiques quelles qu’elles soient. »                       14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2012, la candidature de Jean-Luc Mélenchon séduit des artistes et des intellectuels de gauche            Archive du "Monde" datée du 5 avril 2012.            Dans ce direct consacré à la campagne électorale, nous évoquons également le passé en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du « Monde ». Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de dix ans… le 5 avril 2012.          Déjà en 2012, Jean-Luc Mélenchon, qui était donné comme le troisième homme de la présidentielle dans les sondages – il finira finalement quatrième (11,10 %), derrière Marine Le Pen (17,90 %) –, tentait de s’imposer comme finaliste du scrutin, s’appuyant sur une rhétorique distinctive à gauche. Elle lui permettait alors de s’attirer le soutien d’intellectuels engagés, comme le narre la journaliste Raphaëlle Besse Desmoulières dans un article daté du 5 avril, intitulé « Les ressorts et les réseaux du phénomène Mélenchon ».          « Musiciens, cinéastes, écrivains, sociologues, humoristes : ils sont nombreux à avoir rendu publique leur préférence (…), séduits par les qualités tribunitiennes du candidat » du Front de gauche. C’est le cas du chanteur Ridan, qui, le 18 mars, lors de la première « marche pour la VIe République » du candidat, a chauffé la foule massée place de la Bastille, en attendant la prise de parole du leader. Il y a aussi ces artistes qui ont affiché leur soutien à M. Mélenchon au Bataclan, le 2 avril, le chanteur Bernard Lavilliers, qui vante « une certaine noblesse » du discours du candidat, ou encore la sociologue Monique Pinçon-Charlot, emballée par l’esprit pédagogue et la « qualité » du programme de M. Mélenchon.          Pour ces artistes et intellectuels, qui se revendiquent à gauche de la gauche, le but est de faire exister leurs idées, sans donner un blanc-seing au candidat socialiste, François Hollande, donné comme le challenger du président sortant, Nicolas Sarkozy. Malgré les « trahisons répétées » de la gauche au pouvoir et quelle que soit leur vision du Parti socialiste, ils savent toutefois qu’ils voteront pour M. Hollande au second tour. Le but est, d’ici là, de faire sentir la pression du reste de la gauche sur le candidat socialiste. Pour le psychanalyste Gérard Miller, c’est la raison pour laquelle « au premier tour, le vote utile, ce n’est pas Hollande, mais Mélenchon ».                    14:36   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 bonjour, où peut-on trouver svp le live de ce matin sur le travail au sein de votre journal ? merci    francis         Bonjour Francis,          Pour ceux qui ne sont pas au courant, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, Gilles van Kote, répond à vos questions tous les premiers mardis du mois. Pour le tchat de ce matin, vous pouvez le retrouver ici même :                    Lire aussi :  « Le Monde » vous répond en direct sur sa couverture de l’élection présidentielle, sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction                                 14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot devant le ministère chargé des personnes handicapées, ce mardi matin            Le candidat écologiste est venu soutenir la manifestation des grévistes des AESH (accompagnant des élèves en situation de handicap), le 5 avril à Paris. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Yannick Jadot était notamment accompagné du patron d’Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous voulons faire entrer les AESH dans la fonction publique et à plein temps », promet Yannick Jadot        Le candidat écologiste participe à la manifestation des accompagnants des élèves en situation de handicap (AESH) devant le ministère chargé des personnes handicapées. « Nous voulons faire entrer les AESH dans la fonction publique, en catégorie B, les faire entrer à plein temps. Ça permettrait d’avoir des rémunérations dignes, même si on veut augmenter le salaire de toute la fonction publique. (…) Et puis surtout, les stabiliser auprès des enfants, des adolescents », propose-t-il, car il explique que « régulièrement, des AES sont détournés d’un établissement pour, du jour au lendemain, aller s’occuper d’autres enfants dans d’autres établissements ».          Par ailleurs, il se dit favorable à l’inclusion des enfants en situation de handicap dans les classes ordinaires. « L’inclusion, l’accompagnement, le fait d’avoir plusieurs enseignants dans une même classe (…) qui fera que tous les enfants en difficulté seront parfaitement accompagnés pour s’épanouir comme tous les autres enfants. »                     13:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'entends dire que M. MACRON pourrait être élu dès le 1er tour??? Est-ce possible par rapport à la constitution? Merci    Peter Viturik         Bonjour,          Oui, c’est bien le cas. Une élection uninominale à deux tours peut ne se jouer que sur un seul tour si une candidature recueille au moins 50 % des suffrages exprimés.                    13:53   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le président se déplace dans le Finistère, sur les terres de Richard Ferrand. Le président de l’Assemblée nationale, premier parlementaire à avoir rejoint l’actuel chef de l’Etat, en 2016, est un des personnages-clés de l’actuelle campagne de l’élection présidentielle et de la Macronie. Il espère bien compter, en vue d’un second quinquennat.                    Lire aussi :  Richard Ferrand, le bon soldat d’Emmanuel Macron                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A cinq jours du premier tour de l’élection présidentielle et à un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/05/19-5">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Dominés par la thématique du pouvoir d’achat, les derniers jours de la campagne du premier tour se cristallisent autour du vote de ceux qui ont du mal à joindre les deux bouts, devenu déterminant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         Election présidentielle 2022 : « Le comportement électoral des classes moyennes et populaires est devenu l’enjeu majeur de cette fin de campagne »   Chronique            Françoise Fressoz  Editoraliste au « Monde »        Dominés par la thématique du pouvoir d’achat, les derniers jours de la campagne du premier tour se cristallisent autour du vote de ceux qui ont du mal à joindre les deux bouts, devenu déterminant.   Publié aujourd’hui à 03h01, mis à jour à 07h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Un temps occultée par la pandémie puis la guerre en Ukraine, la question sociale fait un retour en force dans la campagne présidentielle. C’est elle qui anime la dernière semaine précédant le premier tour, avec la mise en exergue de propositions-chocs autour du pouvoir d’achat : suppression de la TVA sur un panier de produits de première nécessité (Marine Le Pen), smic à 1 400 euros net par mois (Jean-Luc Mélenchon), prime de pouvoir d’achat pouvant aller jusqu’à 6 000 euros sans charges ni impôt (Emmanuel Macron), hausse des salaires de 10 % sur un quinquennat (Valérie Pécresse), blocage des prix de l’énergie (Anne Hidalgo).                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : comment le pouvoir d’achat a redessiné la fin de la campagne                 La flambée des prix du pétrole et du gaz, le retour des tensions inflationnistes au sortir d’une crise sanitaire qui a profondément déréglé le fonctionnement de l’économie alimentent une inquiétude qui n’est pas que conjoncturelle : au rythme des crises que traverse le pays depuis cinq ans, personne ne peut jurer de quoi l’avenir sera fait. Ceux qui ont du mal à joindre les deux bouts craignent d’en être une fois de plus les victimes. Le comportement électoral des classes moyennes et populaires, leur crainte du déclassement sont devenus l’enjeu majeur de cette fin de campagne.          Idéologiquement datées          Le fait que le match se concentre autour d’un tout petit nombre de candidats – Emmanuel Macron, Marine Le Pen et, dans une moindre mesure, Jean-Luc Mélenchon – révèle la disqualification des deux grands partis qui ont naguère dominé la vie politique. Anne Hidalgo croyait bien faire en entrant en campagne sur la promesse d’une hausse substantielle du salaire des enseignants, lesquels ont longtemps constitué la clientèle électorale du Parti socialiste. Elle a fait chou blanc. Valérie Pécresse pensait trouver du souffle en réactivant le slogan gagnant de 2007 « travailler plus pour gagner plus » et en lui adjoignant un volet sécuritaire musclé. L’une et l’autre sont pourtant apparues idéologiquement datées, sans cesse renvoyées aux bilans respectifs de la gauche et de la droite au pouvoir, comptables des années durant lesquelles la France a encaissé le choc de la mondialisation sur fond de désindustrialisation et de chômage de masse. Dans le rôle de procureurs implacables, Jean-Luc Mélenchon à gauche, Eric Zemmour à droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la campagne de Valérie Pécresse s’est enrayée                 Les fissures qui ont eu raison des deux camps, parce que l’électorat populaire les a abandonnés, étaient présentes depuis longtemps. Elles sont apparues en 1992 au moment du référendum sur Maastricht, se sont creusées en 2005 lors du référendum sur le traité constitutionnel européen et ont depuis poursuivi leur œuvre à bas bruit, entraînant un début de recomposition politique en 2017. Le duel Macron-Le Pen a alors supplanté la traditionnelle alternance gauche-droite autour du clivage entre « progressistes » et nationaux.        Il vous reste 52.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/05/election-presidentielle-2022-le-comportement-electoral-des-classes-moyennes-et-populaires-est-devenu-l-enjeu-majeur-de-cette-fin-de-campagne_6120604_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le comportement \u00e9lectoral des classes moyennes et populaires est devenu l\u2019enjeu majeur de cette fin de campagne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-05T03:01:36+02:00","datePublished":"2022-04-05T03:01:36+02:00","dateModified":"2022-04-05T07:28:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Domin\u00e9s par la th\u00e9matique du pouvoir d\u2019achat, les derniers jours de la campagne du premier tour se cristallisent autour du vote de ceux qui ont du mal \u00e0 joindre les deux bouts, devenu d\u00e9terminant.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"Editoraliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/197/0/4000/2000/1342/671/60/0/c789915_5879126-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-6">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ A quelques jours du premier tour de la présidentielle, des étudiants passent les concours de l’enseignement. Ils expliquent leurs motivations et leurs doutes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Éducation             Concours de l’enseignement : regards de candidats sur un métier qui peine à séduire      A quelques jours du premier tour de la présidentielle, des étudiants passent les concours de l’enseignement. Ils expliquent leurs motivations et leurs doutes.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 02h20, mis à jour à 15h36    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Florian Barne prépare le capes d’histoire-géographie, à Calais (Pas-de-Calais), le 4 avril 2022.  LUCIE PASTUREAU POUR « LE MONDE »               Pourquoi devenir enseignant, aujourd’hui ? Cette question, provocatrice, de nombreux enseignants en poste n’hésitent pas à la poser. Manque d’attractivité salariale, manque de considération, conditions de travail… La liste de leurs doléances est souvent longue, écho aux difficultés que rencontre, depuis des années, le métier pour recruter.          Cette réalité, depuis plusieurs mois, a trouvé une prolongation dans la campagne présidentielle. Plusieurs candidats, pour répondre aux aspirations de l’électorat enseignant, assurent vouloir desserrer les cordons de la bourse. Anne Hidalgo (Parti socialiste) a promis de doubler le salaire des professeurs, Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts) propose une augmentation de 20 %, Marine Le Pen (Rassemblement national) de 15 % en cinq ans. D’autres promeuvent des revalorisations liées à des contreparties (un « nouveau pacte » avec de nouvelles missions pour Emmanuel Macron, une rémunération au mérite pour Eric Zemmour…).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                 A quelques jours du premier tour, Le Monde est allé interroger les candidats aux concours de l’enseignement pour sonder leurs motivations et comprendre avec quel regard ils observent les débats politiques. Avec la réforme de la formation des enseignants en cours, qui fait passer le concours de fin de première année de master à la fin de la deuxième année, la plupart des candidats le tentent pour la deuxième fois.          L’attractivité pour les classes populaires          Combien sont-ils cette année ? Difficile à dire. Le ministère de l’éducation nationale n’a pas encore rendu publiques ces statistiques. La FSU s’en est insurgée fin mars dans un courrier adressé aux ministres de l’enseignement supérieur, Frédérique Vidal, et de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer. « Alors qu’habituellement leur nombre est publié au plus tard début décembre, cette année, il reste confidentiel », pointe la missive. Dans les instituts nationaux supérieurs du professorat et de l’éducation, ces instituts qui forment les futurs enseignants, tous prévoient une nouvelle baisse du nombre de candidatures à cause d’un « vivier réduit ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les démissions d’enseignants augmentent et l’éducation nationale n’arrive pas à répondre à ce malaise                 Quand on les interroge sur leurs motivations à devenir enseignant, les étudiants qui viennent de passer les écrits du capes se disent convaincus de leurs choix. Florian Barne, en histoire-géographie dans le Pas-de-Calais, apprécie le contact avec les élèves et d’avoir « un rôle moteur » dans leur parcours. Valentine (qui ne souhaite pas, comme d’autres, donner son nom de famille), en mathématiques dans le Pas-de-Calais, a elle été « subjuguée » par sa maîtresse de CM2 et par « tout ce qu’elle arrivait à faire en classe ». Marie Tromeur, en anglais à Nantes, veut transmettre sa passion pour sa discipline, quand Mathilde a envie d’« éduquer les enfants de demain ». Elle passe cette semaine les écrits du concours de professeur des écoles en Bourgogne.        Il vous reste 67.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/05/on-ne-devient-pas-prof-pour-l-argent-regards-de-candidats-aux-concours-sur-un-metier-qui-peine-a-seduire_6120601_3224.html"},"headline":"Concours de l\u2019enseignement\u00a0: regards de candidats sur un m\u00e9tier qui peine \u00e0 s\u00e9duire","dateCreated":"2022-04-05T02:20:46+02:00","datePublished":"2022-04-05T02:20:46+02:00","dateModified":"2022-04-05T15:36:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Les d\u00e9bats sur l'\u00e9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A quelques jours du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, des \u00e9tudiants passent les concours de l\u2019enseignement. Ils expliquent leurs motivations et leurs doutes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/1028/0/3515/1757/1342/671/60/0/5168a09_1649097817028-6c8ae06f-1cb1-4589-abe3-2c4e504d34d7.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-7">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Deux juges d’instruction parisiennes ont annoncé aux collectivités et associations plaignantes leur intention de clore ce dossier, qui pourrait se conclure par un non-lieu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Société              Chlordécone aux Antilles : les juges mettent fin à leurs investigations sans prononcer de mise en examen      Deux juges d’instruction parisiennes ont annoncé aux collectivités et associations plaignantes leur intention de clore ce dossier, qui pourrait se conclure par un non-lieu.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h45    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des milliers de personnes manifestent à Fort-de-France, en Martinique, le 27 février 2021, pour dénoncer la menace de prescription qui pesait sur les investigations concernant les empoisonnements au chlordécone.  LIONEL CHAMOISEAU / AFP                 Les juges d’instruction du pôle santé publique du tribunal judiciaire de Paris ont prononcé le 25 mars la fin des investigations sans mise en cause dans l’enquête sur l’empoisonnement des Antilles au chlordécone, a appris l’AFP, mardi 5 avril, de sources proches du dossier.            Deux juges d’instruction parisiennes ont annoncé aux collectivités et associations plaignantes leur intention de clore ce dossier sans prononcer de mise en examen, l’orientant ainsi vers un non-lieu.              Cet avis de fin d’information ouvre un délai permettant aux parties de la procédure de signifier leur intention de faire des observations, demander des actes, etc., avant les réquisitions du parquet de Paris et la décision finale des juges d’instruction.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Etat, « premier responsable » du scandale du chlordécone aux Antilles selon la commission d’enquête parlementaire                   Des faits en majorité prescrits            En 2006, plusieurs associations martiniquaises et guadeloupéennes avaient déposé plainte pour empoisonnement, mise en danger de la vie d’autrui et administration de substance nuisible.            Depuis 2008, le pôle santé publique du tribunal judiciaire de Paris est chargé d’une information judiciaire, mais les juges d’instruction ont fait part en 2021 à plusieurs parties civiles de leur analyse, selon laquelle les faits seraient, dans leur grande majorité, prescrits.              Deux mois plus tard, Rémy Heitz, alors procureur de Paris, avait estimé dans un entretien au quotidien France-Antilles que « la grande majorité des faits dénoncés était déjà prescrite » dès le dépôt des plaintes en 2006.                             Les explications  Article réservé à nos abonnés  Scandale du chlordécone : les Antilles en colère contre une possible prescription du dossier                   Une maladie professionnelle reconnue            Le chlordécone, un pesticide interdit en France en 1990 mais qui a continué à être autorisé dans les champs de bananes de Martinique et de Guadeloupe par dérogation ministérielle jusqu’en 1993, a provoqué une pollution importante et durable des deux îles.            Plus de 90 % de la population adulte en Guadeloupe et Martinique est contaminée par le chlordécone, selon Santé publique France, et les populations antillaises présentent un taux d’incidence du cancer de la prostate parmi les plus élevés au monde.              Ces cancers de la prostate liés à l’exposition au chlordécone ont été reconnus comme maladie professionnelle en décembre, ouvrant la voie à l’indemnisation d’exploitants et ouvriers agricoles.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Chlordécone : les Antilles empoisonnées pour des générations                        Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/05/chlordecone-aux-antilles-les-juges-mettent-fin-a-leurs-investigations-sans-prononcer-de-mise-en-examen_6120714_3224.html"},"headline":"Chlord\u00e9cone aux Antilles\u00a0: les juges mettent fin \u00e0 leurs investigations sans prononcer de mise en examen","dateCreated":"2022-04-05T16:45:31+02:00","datePublished":"2022-04-05T16:45:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"keywords":["Outre-mer","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Deux juges d\u2019instruction parisiennes ont annonc\u00e9 aux collectivit\u00e9s et associations plaignantes leur intention de clore ce dossier, qui pourrait se conclure par un non-lieu.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/b91d4c4_1649167288915-000-93x43v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-8">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ A la remise de ce rapport pointant de graves dysfonctionnements, le ministère des solidarités et de la santé avait décidé de ne pas le rendre public, invoquant le « secret des affaires ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Scandale Orpea             Scandale Orpea : le gouvernement publie finalement le rapport d’enquête administrative      A la remise de ce rapport pointant de graves dysfonctionnements, le ministère des solidarités et de la santé avait décidé de ne pas le rendre public, invoquant le « secret des affaires ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h39    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Nourriture « insuffisante », documents financiers « insincères », excédents budgétaires dégagés sur les dotations publiques : le gouvernement a, finalement, publié mardi 5 avril le rapport d’enquête administrative qu’il a commandé en février sur Orpea et qui pointe de graves dysfonctionnements au sein du groupe privé d’Ehpad.            Le rapport, de plus de 500 pages, est disponible « en toute transparence » sur le site Internet du ministère de la santé et des solidarités, où il est « accessible à tous », a fait valoir sur Twitter la ministre déléguée chargée de l’autonomie des personnes âgées, Brigitte Bourguignon. « Le doute n’a pas sa place dans cette affaire », a déclaré le ministre de la santé, Olivier Véran, qui avait confié cette enquête à l’Inspection générale des finances (IGF) et à celle des affaires sociales (IGAS) pour faire la lumière sur des faits dénoncés par le journaliste Victor Castanet dans son livre Les Fossoyeurs.            Le gouvernement avait annoncé le 26 mars, qu’il saisissait la justice sur la base des conclusions de ce rapport et qu’il comptait exiger d’Orpea le remboursement de dotations publiques présumées détournées de leurs fins.              Mais il s’était retranché derrière le « secret des affaires » pour refuser dans un premier temps de rendre public le rapport lui-même. De leur côté, les dirigeants d’Orpea s’étaient dits favorables à la publication du document. Finalement, des passages de la version publiée mardi sont expurgés de certains montants financiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale Orpea : imbroglio autour de la publication du rapport d’inspection de l’IGAS et de l’IGF                   20 millions d’euros d’excédent            Selon les inspecteurs de l’IGAS et de l’IGF, le « pilotage » des établissements du groupe Orpea, souvent suroccupés, « donne la priorité à la performance financière » plutôt qu’à des critères de qualité. En matière d’alimentation, les « grammages » des repas servis aux seniors sont « sensiblement et systématiquement insuffisants ».            Sur le plan comptable, « les documents financiers obligatoires transmis aux tutelles par les Ehpad sont insincères et présentent des pratiques d’imputation non réglementaires de charges sur les forfaits soins et dépendance ».              Sur la période 2017-2020, Orpea a ainsi dégagé 20 millions d’euros d’excédent sur les dotations versées par les pouvoirs publics pour prendre en charge les soins et la dépendance de ses résidents âgés.            En outre, sur la même période, l’entreprise a irrégulièrement imputé sur le forfait soins, payé par l’argent public, plus de 50 millions d’euros de dépenses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Scandale des Ehpad Orpea : le rapport définitif transmis au gouvernement confirme des « dysfonctionnements graves »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/05/scandale-orpea-le-gouvernement-publie-finalement-le-rapport-d-enquete-administrative_6120712_3224.html"},"headline":"Scandale Orpea\u00a0: le gouvernement publie finalement le\u00a0rapport d\u2019enqu\u00eate administrative","dateCreated":"2022-04-05T16:39:29+02:00","datePublished":"2022-04-05T16:39:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"description":"A la remise de ce rapport pointant de graves dysfonctionnements, le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas le rendre public, invoquant le \u00ab\u00a0secret des affaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/7437/3718/1342/671/60/0/a8ffb9d_1649107423364-151793.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-9">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La rupture du « contrat du siècle » avec la France, au bénéfice de l’accord tripartite entre Canberra, Washington et Londres (Aukus), pourrait coûter à Canberra quelque 3,7 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Crise des sous-marins             Australie : la facture salée des sous-marins      La rupture du « contrat du siècle » avec la France, au bénéfice de l’accord tripartite entre Canberra, Washington et Londres (Aukus), pourrait coûter à Canberra quelque 3,7 milliards d’euros.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des ouvriers du français Naval Group travaillant sur un sous-marin, à Cherbourg-Octeville, dans la Manche, le 14 décembre 2016.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               C’est au détour d’une audition parlementaire sur le budget 2022-2023 que les contribuables australiens ont découvert, vendredi 1er avril, combien allait leur coûter la résiliation du contrat avec l’industriel français Naval Group pour l’acquisition de douze sous-marins à propulsion diesel-électrique : 3,7 milliards d’euros. Certes une bagatelle comparée à la somme qu’ils devront débourser pour se doter de sous-marins à propulsion nucléaire britanniques ou américains, évaluée entre 80 et 115 milliards d’euros, selon une étude publiée, en décembre 2021, par l’Institut australien de politique stratégique (ASPI).          « Nous savions qu’en optant pour des sous-marins à propulsion nucléaire plutôt que ceux à propulsion diesel-électrique initialement prévus les conséquences seraient importantes. Mais nous étions prêts à prendre des décisions difficiles », s’est défendu, vendredi 1er avril, le ministre des finances, Simon Birmingham. Début mars, le premier ministre, Scott Morrison, avait décrit l’accord tripartite entre Canberra, Washington et Londres (Aukus), annoncé en septembre 2021, comme le « partenariat de défense le plus important depuis l’Anzus [le traité de sécurité signé en 1951 par l’Australie, la Nouvelle-Zélande et les Etats-Unis après la seconde guerre mondiale] », à un moment où l’île-continent « est confrontée à l’environnement sécuritaire le plus difficile et le plus dangereux depuis quatre-vingts ans ». Dans le viseur du chef du gouvernement : la montée en puissance de la Chine dans la région Indo-Pacifique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la crise des sous-marins, la stratégie « indo-pacifique » de la France dans l’inconnu                 La Chine fait peur          Cette somme de 3,7 milliards, qui n’est qu’une estimation dès lors que les négociations avec Naval Group sont toujours en cours, couvre l’ensemble des dépenses engagées par Canberra depuis la signature du « contrat du siècle », en 2016 : les coûts de l’industriel français, ceux de l’américain Lockheed Martin, qui devait fournir le système de combat des Barracuda, ceux des sous-traitants, sans oublier les frais liés à la construction du chantier naval en Australie-Méridionale. Naval Group, qui a perdu, avec ce contrat, environ 10 % de son activité (quelque 4 milliards d’euros), ne touchera qu’une partie de ce montant.          « C’est un terrible gâchis, mais des sous-marins à propulsion conventionnelle ne faisaient plus sens, étant donné l’évolution de notre environnement stratégique. La Chine est bien plus agressive et dispose d’une capacité de projection bien supérieure à ce que nous avions anticipé en 2016 », assure Michael Shoebridge, directeur du programme de défense de l’ASPI. Deux nouveaux éléments sont venus renforcer ce constat, ces derniers mois.        Il vous reste 49.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/05/australie-la-facture-salee-des-sous-marins_6120701_3210.html"},"headline":"Australie\u00a0: la facture sal\u00e9e des sous-marins","dateCreated":"2022-04-05T14:30:09+02:00","datePublished":"2022-04-05T14:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise des sous-marins"],"keywords":["Diplomatie","Crise des sous-marins","International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"La rupture du \u00ab\u00a0contrat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb avec la France, au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019accord tripartite entre Canberra, Washington et Londres (Aukus), pourrait co\u00fbter \u00e0 Canberra quelque 3,7\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/11/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/dc4afc2_e1NDkBq3WSCCSg1l8R5hgARY.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise des sous-marins","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-des-sous-marins/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-10">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La chaîne de télévision publique aux programmes cultes (« Peep Show », « Big Brother »…) va faire être mise en vente, a annoncé, le 4 avril, la ministre de la culture Nadine Dorries,  Une nouvelle qui soulève des réserves, y compris dans le camp conservateur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la privatisation de l’irrévérencieuse Channel 4 fait des remous      La chaîne de télévision publique aux programmes cultes (« Peep Show », « Big Brother »…) va faire être mise en vente, a annoncé, le 4 avril, la ministre de la culture Nadine Dorries,  Une nouvelle qui soulève des réserves, y compris dans le camp conservateur.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Entrée du siège de la chaîne Channel 4, à Londres, le mardi 5 avril 2022.  FRANK AUGSTEIN/AP               Nadine Dorries, la ministre de la culture britannique, a déclenché la polémique lundi 4 avril, en annonçant sur Twitter la privatisation de la chaine Channel 4, créée il y a quarante ans par le gouvernement Thatcher pour dynamiser la production audiovisuelle nationale. « Channel 4 occupe à juste titre une place particulière dans notre vie et je veux qu’il en reste ainsi. Mais j’en suis arrivée à la conclusion que rester dans le giron du public empêche la chaine de tenir la concurrence face à des géants comme Netflix ou Amazon », a assuré Mme Dorries. « Un changement d’actionnaires va donner à Channel 4 les outils et la liberté de prospérer tout en restant un service public », a ajouté cette politique habituée des polémiques, mais fidèle à Boris Johnson.          Un « livre blanc » devrait être publié d’ici fin avril, et un projet de loi de privatisation intégré dans le prochain programme législatif du gouvernement Johnson, rendu public le 10 mai. Downing Street voudrait mettre la chaîne en vente avant les prochaines élections générales (en 2024) et espère en tirer 1 milliard de livres sterling (1,19 milliard d’euros), selon les médias nationaux. L’annonce n’est qu’une demi-surprise : le gouvernement Johnson avait déjà évoqué à plusieurs reprises ses intentions. Mais elle a été très mal reçue par la direction de Channel-4, qui s’est dit « déçue » de la décision gouvernementale, mardi 5 avril, et a prévenu que la privatisation « va entraîner un très long processus législatif ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le long déclin d’ITV, première chaîne de télévision privée britannique                 Les arguments du gouvernement ne convainquent ni la chaîne, ni les experts, ni les partis d’opposition. Channel 4 ne touche presque pas d’argent public : elle se finance par la publicité qui représente 90 % de ses revenus. Elle a certes souffert de la chute du marché publicitaire durant la pandémie, mais s’est rapidement remise sur pied, et elle profite déjà du rebond, qui lui permet de dégager de nouveaux moyens pour financer ses programmes.          « Vandalisme culturel »          Surtout, créée par la « Dame de fer » pour secouer le paysage audiovisuel national – complètement dominé par la BBC à l’époque, la chaîne a largement rempli son contrat, en multipliant les programmes créatifs devenus cultes (« Peep Show », « Big Brother », « Goggle Box ») et en dynamisant tout un écosystème de producteurs TV régionaux. Audacieuse, Channel 4 a su attirer un public jeune et aborder des thèmes difficiles, comme la guerre civile en Irlande du Nord (avec la série Derry Girls), le sida (avec la magnifique série It’s a Sin), et le handicap, en diffusant en direct l’été 2021, les épreuves des jeux paralympiques. Elle a aussi lancé des carrières, telle celle de Sacha Baron Cohen, grâce au « Da Ali G Show » diffusé en 2003.        Il vous reste 49.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/05/au-royaume-uni-la-privatisation-de-l-irreverencieuse-channel-4-fait-des-remous_6120718_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la privatisation de l\u2019irr\u00e9v\u00e9rencieuse Channel 4 fait des remous","dateCreated":"2022-04-05T17:06:02+02:00","datePublished":"2022-04-05T17:06:02+02:00","dateModified":"2022-04-05T17:06:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique aux programmes cultes (\u00ab\u00a0Peep Show\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Big Brother\u00a0\u00bb\u2026) va faire \u00eatre mise en vente, a annonc\u00e9, le 4 avril, la ministre de la culture Nadine Dorries,  Une nouvelle qui soul\u00e8ve des r\u00e9serves, y compris dans le camp conservateur.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/667/0/8005/4002/1342/671/60/0/89d4e71_c369f4ca561f42ab883b1b8c317c08dd-c369f4ca561f42ab883b1b8c317c08dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-11">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les violences qui ont précédé la mort de ce jeune homme de confession juive, percuté par un tramway à la mi-février, n’ont pas de « motifs discriminatoires » à ce stade de l’enquête, a déclaré mardi le procureur de Bobigny, Eric Mathais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron refuse de participer à l’émission « Elysée 2022 » sur France 2, la Société des journalistes « déplore ce choix »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Faits divers             Mort de Jeremy Cohen : ce que l’on sait sur la seconde enquête en cours      Les violences qui ont précédé la mort de ce jeune homme de confession juive, percuté par un tramway à la mi-février, n’ont pas de « motifs discriminatoires » à ce stade de l’enquête, a déclaré mardi le procureur de Bobigny, Eric Mathais.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « On a tous été bouleversés par les scènes qui ont été rendues publiques et je veux dire ma solidarité et mon soutien à la famille de Jeremy Cohen. » En déplacement à Spézet, dans le Finistère, Emmanuel Macron a demandé mardi 5 avril que toute la lumière soit faite sur la mort de Jeremy Cohen, jeune homme de confession juive percuté à la mi-février par un tramway à Bobigny, en Seine-Saint-Denis, à la suite de violences.            « La justice doit passer, la clarté complète doit être faite », a poursuivi le président candidat, soulignant qu’« une instruction a été ouverte » et que « la justice mène de manière indépendante son travail ». Il a souhaité « que l’investigation soit la plus rapide possible pour apporter des réponses » à la famille du jeune homme de 31 ans.                             Lire aussi :  Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Mardi, le procureur de Bobigny, Eric Mathais, a déclaré que les violences qui ont précédé la mort du jeune homme de 31 ans n’avaient pas de « motifs discriminatoires » à ce stade de l’enquête.            Ce qu’il s’est passé le 16 février            Le mercredi 16 février, Jeremy Cohen, souffrant d’un handicap non visible comme l’a précisé sa famille à Radio Shalom, traversait les voies ferrées quand il a été percuté par un tramway, peu après 20 heures.              Sur une vidéo abondamment partagée sur les réseaux sociaux lundi, on le voit recevoir de violents coups de poing, encerclé par une dizaine de personnes. Il tombe à terre, se relève puis traverse en courant la chaussée l’air désorienté, avant d’être percuté par le tramway. En arrêt cardio-respiratoire et victime d’un traumatisme crânien il est décédé à l’hôpital peu après minuit. D’après la famille, une kippa a été retrouvée près du corps du défunt.            Deux enquêtes ouvertes            A la suite de ce drame, une première enquête a été ouverte pour ce qui s’apparentait alors à un accident mortel de la circulation. Mais la famille s’interroge, tracte dans le quartier du drame et recueille des témoignages et une vidéo.            « Toutes les preuves ont été remises aux autorités nécessaires, aussi bien la police que le parquet », a affirmé Gérald Cohen, sur Radio Shalom, indiquant que la première enquête a été classée. Une vidéo, reçue le 10 mars par les enquêteurs, accrédite l’hypothèse d’une altercation, selon une source policière.              Une seconde enquête pour « violences volontaires en réunion » a été ouverte, a indiqué lundi le procureur de Bobigny, Eric Mathais, dans un communiqué, car « rapidement les éléments recueillis permettaient de comprendre que, quelques instants avant l’accident, la victime avait subi des violences ».            Ces procédures ont conduit à l’ouverture d’une information judiciaire le 29 mars pour « violences volontaires en réunion ayant entraîné la mort sans intention de la donner », la « qualification la plus haute envisageable à ce stade des investigations », a précisé le procureur dans son communiqué. Les investigations sont désormais confiées à un juge d’instruction et à la police judiciaire du département.            Pas de mobile antisémite établi « à ce jour »            Alors que certains candidats à l’élection présidentielle évoquaient lundi un possible motif antisémite à l’agression qui a précédé la mort de Jeremy Cohen, « aucun élément ne permet à ce jour d’établir avec certitude que la victime était porteuse de manière apparente ou non d’une kippa au moment de la scène de violence », a déclaré mardi le procureur de Bobigny, Eric Mathais, lors d’une conférence de presse. Les violences qui ont précédé la mort du jeune homme n’ont donc pour l’heure pas de « motifs discriminatoires » à ce stade de l’enquête.              « La famille Cohen ne vient pas crier à l’antisémitisme », avait déclaré lundi soir sur BFM-TV Franck Serfati, avocat de la famille. « Ce serait dénaturer les faits et préjuger. Mais il ne faut pas exclure à l’heure qu’il est l’élément aggravant d’antisémitisme. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/05/mort-de-jeremy-cohen-ce-que-l-on-sait-sur-la-seconde-enquete-en-cours_6120720_3224.html"},"headline":"Mort de Jeremy Cohen\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la seconde enqu\u00eate en cours","dateCreated":"2022-04-05T17:36:00+02:00","datePublished":"2022-04-05T17:36:00+02:00","dateModified":"2022-04-05T17:52:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les violences qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la mort de ce jeune homme de confession juive, percut\u00e9 par un tramway \u00e0 la mi-f\u00e9vrier, n\u2019ont pas de \u00ab\u00a0motifs discriminatoires\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade de l\u2019enqu\u00eate, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le procureur de Bobigny, Eric Mathais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/393/0/4956/2478/1342/671/60/0/3c4d7e3_1649090086728-000-par7404926.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-12">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La Pologne et la Hongrie avaient déposé un recours devant la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) pour annuler ce mécanisme encore jamais appliqué, qui a finalement été validé par la justice européenne en février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Union européenne             L’Union européenne lance contre la Hongrie la procédure conditionnant le versement des fonds européens au respect de l’Etat de droit      La Pologne et la Hongrie avaient déposé un recours devant la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) pour annuler ce mécanisme encore jamais appliqué, qui a finalement été validé par la justice européenne en février.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, à Bruxelles, le 20 mars 2019.  EVA PLEVIER / REUTERS                 La Commission européenne a décidé de lancer contre la Hongrie une procédure inédite permettant de suspendre le versement de fonds européens en cas de violation des principes de l’Etat de droit. Le commissaire européen au budget, Johannes Hahn, « a parlé aujourd’hui avec les autorités hongroises et les a informées que nous allions maintenant envoyer la lettre de mise en demeure pour activer le mécanisme. Cela déclenche une procédure comportant des échéances précises », a annoncé, mardi, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen. Sa déclaration a été accueillie par des applaudissements des eurodéputés.            Elle n’a pas précisé quel était le contenu de cette lettre. Dans un précédent courrier, envoyé à Budapest en novembre, la Commission avait cependant exprimé ses inquiétudes à propos de problèmes de passation de marchés publics, de conflits d’intérêts et de corruption. La question de la corruption est aussi la raison du blocage par la Commission du plan de relance hongrois.            Une suspension ou réduction des paiements doit être proposée            Le mécanisme activé contre la Hongrie permet à la Commission de priver de fonds européens un pays où seraient constatées des violations de l’Etat de droit qui « portent atteinte ou risquent de porter atteinte » aux intérêts financiers de l’UE, « d’une manière suffisamment directe ». Une suspension ou une réduction des paiements doit être proposée par la Commission et endossée par au moins 15 Etats membres.              La Pologne et la Hongrie avaient déposé un recours devant la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) pour annuler ce mécanisme. Les Vingt-Sept s’étaient engagés à ce qu’il ne soit pas activé tant que la justice de l’Union ne se serait pas prononcée. La CJUE a validé la procédure le 16 février, ouvrant ainsi la voie à sa mise en œuvre.                             Pour comprendre le contexte :  Article réservé à nos abonnés  La Hongrie et la Pologne, privées des fonds du plan de relance, menacent de bloquer les institutions de l’UE                   Le mécanisme s’applique aux fonds versés dans le cadre du budget européen, qui constituent des sommes importantes pour ces deux pays – ils figurent parmi les principaux bénéficiaires nets des fonds européens –, ainsi qu’aux plans de relance post-Covid. Ceux de la Pologne et de la Hongrie n’ont toujours pas été approuvés.            Depuis des mois, le Parlement européen s’impatientait et avait même engagé un recours pour inaction contre la Commission. « Le Parlement européen attend désormais de la Commission qu’elle applique rapidement le mécanisme de conditionnalité », avait réagi la présidente de cette assemblée, la Maltaise Roberta Metsola, après la décision de la CJUE.              La présidente de la Commission avait alors promis d’agir « avec détermination », mais le déroulement, le 3 avril, d’élections législatives en Hongrie, compliquait la donne pour Bruxelles qui craignait d’être accusé d’ingérence. L’annonce de la Commission européenne survient deux jours après une quatrième victoire électorale d’affilée pour le dirigeant souverainiste Viktor Orban en Hongrie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tolkien, le seigneur des légendes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/05/l-union-europeenne-lance-contre-la-hongrie-la-procedure-conditionnant-le-versement-des-fonds-europeens-au-respect-de-l-etat-de-droit_6120723_3210.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne lance contre la Hongrie la proc\u00e9dure conditionnant le versement des fonds europ\u00e9ens au respect de l\u2019Etat de droit","dateCreated":"2022-04-05T17:53:29+02:00","datePublished":"2022-04-05T17:53:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"La Pologne et la Hongrie avaient d\u00e9pos\u00e9 un recours devant la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (CJUE) pour annuler ce m\u00e9canisme encore jamais appliqu\u00e9, qui a finalement \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par la justice europ\u00e9enne en f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/10/506/0/3341/1667/1342/671/60/0/97bcfda_fw1-hungary-politics-orban-0610-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/05/19-13">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Distancé par son rival Elon Musk, l’Américain annonce 83 lancements pour sa constellation de satellites, qui utiliseront notamment des fusées et des moteurs de son entreprise Blue Origin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Amazon             Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale      Distancé par son rival Elon Musk, l’Américain annonce 83 lancements pour sa constellation de satellites, qui utiliseront notamment des fusées et des moteurs de son entreprise Blue Origin.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lancement d’un véhicule spatial New Shepard, de Blue Origin, à Van Horn (Texas), le 31 mars.  PATRICK T. FALLON / AFP               Ne pas se faire trop distancer dans la course aux étoiles. Face au nouveau leader incontesté de l’industrie spatiale, Elon Musk, Jeff Bezos espère montrer, mardi 5 avril, qu’il n’est pas encore totalement dépassé. Son groupe Amazon a préacheté 83 lancements de fusées pour déployer, en cinq ans, sa future constellation Kuiper de 3 236 satellites, destinée à connecter à Internet les zones de la planète mal desservies. Soit « la plus grande acquisition commerciale de lanceurs de l’histoire », précise le communiqué. Son entreprise spatiale, Blue Origin, fait partie, comme l’européen Arianespace, des trois prestataires retenus. Elle doit également fournir le moteur d’un des lanceurs du troisième participant, le Vulcan Centaur, de l’américain United Launch Alliance (ULA).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arianespace signe avec Amazon le plus important contrat de son histoire                 Kuiper n’a pas donné de date pour les lancements, mais elle enverra enfin ses deux premiers satellites test fin 2022, et la moitié de sa constellation devra être en orbite avant juillet 2026, selon l’autorisation délivrée par les autorités américaines, en 2020. « Kuiper fournira un haut débit rapide et abordable à des dizaines de millions de clients dans des régions non couvertes ou mal couvertes à travers le monde entier », assure Amazon dans son communiqué. Le projet vise aussi des entreprises des secteurs du transport maritime ou par avion, de l’énergie, de l’agriculture…          « De grands progrès »          L’entreprise de Jeff Bezos compte pour cela sur « le réseau et l’infrastructure d’Amazon Web Services », sa filiale d’hébergement de données dans le cloud, l’informatique dématérialisée. Un de ses clients, l’opérateur téléphonique américain Verizon, vient d’ailleurs de nouer un accord avec Kuiper pour couvrir les zones blanches aux Etats-Unis. Le service d’Amazon a aussi ouvert un bureau en France. Toutefois, son activité ne démarrera pas avant des années, alors que Starlink, la constellation d’Elon Musk, a déjà lancé 2 300 satellites et compterait 250 000 clients, jusqu’en Ukraine, où le service a été présenté comme un moyen de continuer à accéder à Internet pendant la guerre…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Duel en vue entre Elon Musk et Jeff Bezos pour l’Internet par satellite                 Pour l’instant surtout connue pour avoir envoyé quelques touristes – dont lui-même – à l’orée de l’orbite terrestre, l’entreprise spatiale de Jeff Bezos, Blue Origin, engrange, elle, par le biais de Kuiper, une commande précieuse : douze lancements sur sa future fusée New Glenn, avec une option sur quinze supplémentaires. Jusqu’ici, ce lanceur réutilisable n’avait que trois clients, dont le français Eutelsat. Toutefois, New Glenn n’a toujours pas de date de vol inaugural : initialement prévu en 2020, puis repoussé, il y a un an, au « dernier trimestre de 2022 », celui-ci n’aura pas lieu cette année. Contacté, Blue Origin se veut rassurant et assure faire « de grands progrès ».        Il vous reste 38.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/05/le-fondateur-d-amazon-jeff-bezos-tente-de-rester-dans-la-course-spatiale_6120691_3234.html"},"headline":"Jeff Bezos, fondateur d\u2019Amazon, tente de rester dans la course spatiale","dateCreated":"2022-04-05T13:00:31+02:00","datePublished":"2022-04-05T13:00:31+02:00","dateModified":"2022-04-05T18:10:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["Sciences","Espace","Transports","\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Amazon"],"description":"Distanc\u00e9 par son rival Elon Musk, l\u2019Am\u00e9ricain annonce 83 lancements pour sa constellation de satellites, qui utiliseront notamment des fus\u00e9es et des moteurs de son entreprise Blue Origin.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/245/0/3948/1974/1342/671/60/0/6dfd5d0_1649150486404-177995.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-14">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Ces trois derniers mois, et particulièrement depuis le début de la guerre en Ukraine, le nombre de civils inscrits pour entrer dans la défense territoriale a explosé. Il faudrait remonter à 1940 pour voir pareil engouement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                    
Hemvärnet training at Rinkaby in the south of Sweden (Skåne). 

To the left: Anonymous. 

<article-nb="2022/04/05/19-15">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le téléphone du trentenaire, actuellement en détention administrative en Israël, était surveillé alors qu’il se trouvait sur le territoire français, affirment les plaignants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Pixels        Projet Pegasus             Affaire Pegasus : l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri dépose plainte en France contre NSO      Le téléphone du trentenaire, actuellement en détention administrative en Israël, était surveillé alors qu’il se trouvait sur le territoire français, affirment les plaignants.          Par Intérim         Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 13h24    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Salah Hamouri, le 8 novembre 2021.  ABBAS MOMANI / AFP               La Fédération internationale des droits de l’homme (FIDH) et la Ligue des droits de l’homme (LDH) ont déposé une plainte, mardi 5 avril, auprès du parquet de Paris, contre la société de cyberespionnage israélienne NSO au nom de l’avocat franco-palestinien Salah Hamouri, actuiellement détenu en Israël.          En novembre 2021, l’association irlandaise Front Line Defenders avait révélé que le téléphone de M. Hamouri était infecté par le logiciel espion Pegasus, produit par NSO. Selon les résultats de l’analyse, confirmés par le Citizen Lab de l’université de Toronto et Amnesty International, il aurait été mis sous surveillance depuis au moins avril 2021. Cette surveillance aurait commencé sur le territoire palestinien mais aurait été active pendant une visite de M. Hamouri en France, ce qui permet de porter plaine devant une juridiction française pour « violation du droit au respect de la vie privée ».          Le logiciel Pegasus peut donner un accès à distance total à un appareil visé. En juillet 2021, un consortium international de dix-sept médias, dont Le Monde, avait révélé que le logiciel était utilisé par plusieurs pays pour espionner des journalistes, des militants et des acteurs politiques.          NSO continue de prétendre que sa mission première est d’aider les gouvernements à combattre le terrorisme et le crime organisé. Mais cette plainte vient s’ajouter à des dizaines d’autres déposées devant la justice française à la suite des révélations sur NSO. La société est par ailleurs visée dans d’autres procédures, dont deux engagées par les géants du numérique Meta et Apple.                            Lire aussi   Pegasus : Apple porte plainte contre NSO Group, fabricant du logiciel espion                 Détenu dans une prison militaire          La FIDH poursuit un autre but, explique Clémence Bectarte, avocate au barreau de Paris et coordinatrice du groupe d’action judiciaire de l’association, « établir judiciairement que Salah Hamouri a bien été surveillé par les autorités israéliennes » : « Ce qu’on attend, c’est que la justice détermine l’étendue de cette surveillance, et de quelle façon elle est liée à sa situation actuelle. »          Cela fait vingt ans que ce natif de Jérusalem, âgé de 36 ans, dont la mère est française, est aux prises avec les différentes branches de l’Etat israélien pour ses activités propalestiniennes. Condamné en 2005 pour avoir, selon la justice israélienne, tenté d’assassiner le grand rabbin séfarade d’Israël de l’époque, Ovadia Yosef, il avait été libéré en 2011 dans le cadre d’un échange de prisonniers contre le soldat franco-israélien Gilad Shalit, retenu en otage à Gaza.          Sa femme, Elsa Lefort, est depuis 2016 interdite d’entrée sur le territoire – et lui, depuis octobre 2021, d’en sortir, sous peine de ne pas pouvoir revenir. L’Etat israélien veut, en outre, lui retirer son droit de résidence à Jérusalem pour « faute d’allégeance », le rendant immédiatement passible d’expulsion. Depuis le 7 mars, il est maintenu en « détention administrative » dans une prison militaire, pour des raisons qui restent confidentielles, et pour au moins trois mois renouvelables.        Il vous reste 13.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                   Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                   Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                   Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/05/l-entreprise-israelienne-nso-poursuivie-a-paris-pour-avoir-surveille-un-avocat-franco-palestinien_6120671_4408996.html"},"headline":"Affaire Pegasus\u00a0: l\u2019avocat franco-palestinien Salah Hamouri d\u00e9pose plainte en France contre NSO","dateCreated":"2022-04-05T11:51:50+02:00","datePublished":"2022-04-05T11:51:50+02:00","dateModified":"2022-04-05T13:24:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["Projet Pegasus","Pixels","International"],"description":"Le t\u00e9l\u00e9phone du trentenaire, actuellement en d\u00e9tention administrative en Isra\u00ebl, \u00e9tait surveill\u00e9 alors qu\u2019il se trouvait sur le territoire fran\u00e7ais, affirment les plaignants.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/372/0/2232/1116/1342/671/60/0/432526e_1649148322278-000-9ra28b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/05/19-16">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 « J’ai peur pour mon avenir et pour celui de la planète » : ce que pensent les jeunes avant la présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La renaissance du candidat Mélenchon                   Élection présidentielle 2022 Mort de Jeremy Cohen à Bobigny : d’Eric Zemmour à Emmanuel Macron, les candidats à la présidentielle réagissent au drame                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le baroud d’honneur d’Anne Hidalgo pour la présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Des produits Kinder rappelés par Ferrero pour suspicion de présence de salmonelles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Starbucks Workers United s’implante progressivement aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Cantonner la politique salariale à la maîtrise des dépenses publiques témoigne de l’absence de politique RH ambitieuse »   Emilie Agnoux, Directrice générale adjointe de Grand Paris Sud Est Avenir              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Au Mali comme en Ukraine, les responsables de crimes de guerre doivent être jugés                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « A travers les notions d’espace professionnel et d’espace privé, c’est une question de pouvoir qui se joue »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La démondialisation va conduire à deux blocs sans cesse plus séparés : celui de la Chine et celui des Etats-Unis »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Même si les Russes ne voulaient pas de cette guerre, ils attendent de leur président une victoire militaire convaincante »   Tatiana Kastouéva-Jean directrice du centre Russie/NEI à l’Ifri              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés L’Ukraine et la Russie s’invitent au festival documentaire CPH:DOX à Copenhague                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Quand le désert approche », sur France 5 : cinq exemples de lutte contre la désertification                   Culture  Article réservé à nos abonnés « 18 h 30 », « Sentinelles », « Single Drunk Female » : trois idées de séries             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les designers ukrainiens à l’épreuve de la guerre                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Dingue de meringue ? Trois recettes pour en préparer façon « Top Chef »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                         Comparez les programmes des candidats à l’élection présidentielle 2022   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19 - Mis à jour le 01 avril 2022 à 18h45        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle réponse à la guerre en Ukraine ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Les douze candidats qui ont recueilli les cinq cents parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle sont désormais connus : Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean Lassalle, Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Valérie Pécresse, Philippe Poutou, Fabien Roussel et Eric Zemmour.          Notre comparateur de programmes synthétise plus d’un millier de propositions de ces personnalités politiques, qui représentent un large spectre idéologique allant de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques. Nous y avons ajouté, le 17 mars, les propositions du président sortant, entré tardivement en campagne.            Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 1220px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0!important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: 230px;
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent!important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus + .slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }
    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }
    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }
    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }
    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }
    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }
    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }
    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 4,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        threshold = detLargeur * .2,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
        dragStart,
        dragEnd,
        indexExe = 1,
        realExe = 0,
        indexJ = -1;

    if (mobileDec) {
        indexExe = 1
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .2) + "px;"
"
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {
            indexJ++;

            if (d.candidat == cand) {
                realExe = indexJ;
            }
"
"
"
"

            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
            if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
            }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
            if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                if (d.date_source) {
                    det += " (" + d.date_source + ")"
                }
"
            }
"
        }
    })
"
"
"
"

    var diffExe = indexExe - realExe;

    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    $("#next, #prev").show()

    var hauteurItem = 400;
    if (mobileDec) {
        hauteurItem = 320;
    }

    /* on cherche le plus grand */
    $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
            hauteurItem = $(this).height()
        }
    })

    if (indexJ == 0) {
        /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
        $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
        $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
        $("#next, #prev").hide()
    }

    /* un peu de css*/
    $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));

    if (mobileDec) {
        $("#prev").css("left", 1)
        $("#next").css("right", 1)
    } else {
        $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
        $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
    }

    $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    $('#next').click(function() {
        shiftSlide(-1);
    })
    $('#prev').click(function() {
        shiftSlide(1);
    })

    document.onkeydown = function(e) {
        switch (e.which) {
            case 37:
                {
                    shiftSlide(1);
                }
            case 39:
                {
                    shiftSlide(-1);
                }

            default:
                return;
        }
        e.preventDefault();
    };


    /* l'animation entre les cartes */

    function shiftSlide(direction, direct) {
        if (carrousel.hasClass('transition')) return;
        dragEnd = dragStart;
        $(document).off('mouseup')
        carrousel.off('mousemove')
            .addClass('transition')
            .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');

        if (direct == true) {
            if (direction === 1) {
                $('.item:first').before($('.item:last'));
            } else if (direction === -1) {
                $('.item:last').after($('.item:first'));
            }
            carrousel.removeClass('transition')
            carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
        } else {
            setTimeout(function() {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            }, 500)
        }
    }

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
    if (realExe         for (let i = 0; i             shiftSlide(1, true);
        }
    }
 indexExe) {
        for (let i = 0; i             shiftSlide(-1, true);
        }
    }

    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */

    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);



        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */


var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
    /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
    une liste de tout le monde*/
    if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
        dicoCandidats.push(d.candidat)
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});

/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))

/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        /* le html */
        html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
        if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
        }
"
"
        html += boitesHTML
"

 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
            $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                if (biographies[nom].url) {
"
                }
                if (portraits[nom]) {
"
                } else {
"
                }
" */
"
            })
"
"
        }
"

        /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
        $.each(themesBoites, function(i, d) {
            if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                themesPresents.push(d)
                sommaireParTheme[d] = []
            }
            if (!sommaireDico[exe]) {
                sommaireDico[exe] = []
            }
            if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                sommaireDico[exe].push(d)
            }
        })

        $("#total_comparateur").append(html)

        /* on sort Masonry         var containerTemp = "#props" + indexRangement;
        $(containerTemp).masonry();

        $(containerTemp).masonry({
            itemSelector: ".actif",
            percentPosition: true,
            horizontalOrder: true,
            gutter: 10
        });
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
        /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})

var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")

$("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
    $("#panneau").removeClass("actif")
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement sur le filtrage */
$("#d_filtre").on("click", function() {
    $("#derriere").fadeToggle()
    $("#panneau").toggleClass("actif")
    $("body").toggleClass("noscroll");
    if (mobileDec) {
        $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
    }
    $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
})

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
$("#panneau .on_off input").on("change", function() {
    /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {

        cand = $(this).parent().data("candidat");
        check = $(this).is(':checked');
        if (check == false) {
            indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
            candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            candidatsPresents.push(cand);
        }
    } else {
        /* … sinon on recoche */
        $(this).prop('checked', true);
    }
    montrerCacher("candidats");

})


/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
        /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/04/05/19-17">
<filnamedate="20220405"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220405"><AAMMJJHH="2022040519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié le 31 mars 2022 à 15h26 - Mis à jour le 02 avril 2022 à 19h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.




