<FILE-date="2022/05/10/19">

<article-nb="2022/05/10/19-1">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La cheffe du renseignement américain, Avril Haines, a également avancé que l’objectif du président russe était de porter la guerre jusqu’en Transnistrie, région séparatiste de Moldavie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Au 76e jour de l’invasion de l’Ukraine par Moscou, les forces russes poursuivent leur offensive meurtrière dans l’est et le sud du pays. « Des batailles très intenses se déroulent autour de Roubijne et de Bilohorivka » dans la région de Louhansk (est), a fait savoir, lundi, le gouverneur, Serhi Haïdaï.Dans le port d’Odessa, le président du Conseil européen, Charles Michel, a été contraint de se mettre à l’abri pendant une frappe alors qu’il effectuait une visite surprise de soutien. La ville a été frappée, lundi soir, par une série de missiles, détruisant des bâtiments, mettant le feu à un centre commercial et tuant une personne, a dit son conseil municipal.Le président russe, Vladimir Poutine, célébrant la victoire de 1945 sur le nazisme, a affirmé, lundi, que son pays ne faisait que se « défendre » contre une « menace inacceptable » à ses frontières.Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a réactivé, lundi, une loi permettant d’accélérer l’envoi à l’Ukraine d’équipement militaire, l’Ukraine Democracy Defense Lend-Lease Act of 2022, « basé sur un programme de la seconde guerre mondiale destiné à aider l’Europe à résister à Hitler », selon la Maison Blanche.Des Ukrainiens ont été « envoyés contre leur gré en Russie », a déclaré, lundi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. Selon une responsable du gouvernement ukrainien, Lioudmyla Denissova, « plus de 1,19 million de nos citoyens, y compris plus de 200 000 enfants, ont été déportés vers la Fédération de Russie ».Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU va organiser, jeudi, à la demande de Kiev, soutenue par des dizaines de pays, une session extraordinaire sur « la détérioration de la situation des droits humains en Ukraine » depuis l’invasion par la Russie.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. 9-Mai : le président Zelensky fait le lien entre la victoire sur le nazisme, la guerre en Ukraine et l’avenir de l’Europe         Lettre de… A Vienne, invectives et nationalisme aux commémorations du 9-Mai         Reportage photo. De Moscou à Marioupol, les commémorations du 9-Mai dans les anciennes républiques soviétiques         Video. L’ambassadeur de Russie en Pologne aspergé de faux sang lors d’une cérémonie du 9-Mai         Chronique. « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »         Analyse. Cérémonies du 9-Mai : Vladimir Poutine, un chef de plus en plus isolé sur la scène internationale         Video. Emmanuel Macron : l’Ukraine est « membre de cœur de notre Europe », mais pas de l’UE avant « des décennies »         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-10T16:44:52+00:00","coverageEndTime":"2022-05-11T04:44:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass et compte sur une baisse...","description":"La cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, a \u00e9galement avanc\u00e9 que l\u2019objectif du pr\u00e9sident russe \u00e9tait de porter la guerre jusqu\u2019en Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine ne va pas s’arrêter au Donbass et compte sur une baisse du soutien occidental à l’Ukraine, préviennent les services de renseignement américains","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, a \u00e9galement avanc\u00e9 que l\u2019objectif du pr\u00e9sident russe \u00e9tait de porter la guerre jusqu\u2019en Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-10T16:44:52+00:00"
,"endDate":"2022-05-11T04:44:52+00:00"
  \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a menti sur les projets de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a menti aux parents des soldats tu\u00e9s sur le croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb; \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lite russe en a assez du n\u00e9potisme et de la flagornerie\u00a0\u00bb.          Voil\u00e0 quelques exemples de titres d\u2019articles publi\u00e9s, lundi 9\u00a0mai, par deux journalistes russes sur le site d\u2019information Lenta, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal au Kremlin. Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site mais restent accessibles gr\u00e2ce \u00e0 un outil d\u2019archivage Web.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateModified":"2022-05-10T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#443005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T16:46:07+00:00","articleBody":"     Les corps de 44 civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit en mars \u00e0 Izioum, une ville sous contr\u00f4le russe de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Quarante-quatre corps de civils ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 Izioum (...) dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages d\u00e9truit durant la premi\u00e8re dizaine de mars\u00a0\u00bb par la Russie, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleg Sinegooubov. Il a ajout\u00e9, cit\u00e9 par les m\u00e9dias ukrainiens, que les habitants de la ville d\u00e9blayaient les d\u00e9combres \u00ab\u00a0quand il n\u2019y a pas de bombardements\u00a0\u00bb alors que la zone est encore le centre de nombreux combats.          Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelles conditions les corps avaient \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9s ni par qui, la ville d\u2019Izioum et ses environs \u00e9tant occup\u00e9s par les troupes russes qui ont pris la ville le 1er avril, apr\u00e8s plusieurs semaines de violents combats. Le parquet de la r\u00e9gion de Kharkiv a pour sa part annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre et meurtres pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que quatroze corps avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.          \u00ab\u00a0Selon l\u2019enqu\u00eate, dans la p\u00e9riode du 7 au 10 mars 2022, l\u2019arm\u00e9e russe a syst\u00e9matiquement bombard\u00e9 la ville d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 du parquet ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, quarante-quatre corps retrouv\u00e9s sous les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit en mars","dateModified":"2022-05-10T16:46:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T15:51:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est une des cons\u00e9quences indirectes de la guerre entreprise par Moscou. Il y a quelques mois encore, ni la Su\u00e8de ni la Finlande n\u2019envisageaient d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a compl\u00e8tement rebattu les cartes.          Les deux pays nordiques pourraient pr\u00e9senter leur candidature dans les semaines qui viennent. Mais, alors que les Finlandais avancent avec d\u00e9termination \u2013 le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6 prendra position le 12\u00a0mai \u2013, les Su\u00e9dois, eux, se montrent plus h\u00e9sitants, donnant l\u2019impression de vouloir adh\u00e9rer par peur de se retrouver isol\u00e9s plut\u00f4t que par conviction.                    Lire aussi :  Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-10T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T15:20:44+00:00","articleBody":"               C\u2019est la premi\u00e8re rencontre entre un membre du gouvernement allemand et le pr\u00e9sident ukrainien. Apr\u00e8s Boutcha, Annalena Baerbock, la cheffe de la diplomatie allemande, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Mon message est clair\u00a0: l\u2019Ukraine peut compter sur notre soutien, pas seulement militairement et pas seulement aujourd\u2019hui. Nous serons l\u00e0 aussi quand cette guerre sera finie, quand Vladimir Poutine aura \u00e9chou\u00e9 dans son plan et quand l\u2019Ukraine pourra choisir son avenir librement\u00a0\u00bb.          La visite de la cheffe de la diplomatie allemande survient dans un contexte d\u2019apaisement des tensions entre Berlin et Kiev, suscit\u00e9es par les d\u00e9clarations pass\u00e9es du gouvernement allemand en faveur d\u2019un dialogue avec la Russie ou le refus initial de l\u2019Allemagne de fournir des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne est devenue depuis l\u2019un des principaux fournisseurs d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine et d\u00e9fend l\u2019application de lourdes sanctions contre la Russie, y compris l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe.          A la mi-avril, le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, longtemps partisan d\u2019une politique de r\u00e9conciliation avec Moscou et alli\u00e9 social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, a affirm\u00e9 qu\u2019une visite qu\u2019il envisageait d\u2019effectuer en Ukraine avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e ind\u00e9sirable par les autorit\u00e9s de Kiev. La dispute semble, d\u00e9sormais, r\u00e9gl\u00e9e, Olaf Scholz et Frank-Walter Steinmeier ayant \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 se rendre dans le pays.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande et Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-10T15:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:35:51+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident de l\u2019Union nationale des journalistes de l\u2019Ukraine, Sergiy Tomilenko, annonce sur Facebook la mort de la journaliste et blogueuse Oksana Ha\u00efdar. Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement de l\u2019artillerie russe sur le village de Chevtchenkove, dans le district de Brovary, au nord-est de Kiev, entre le 11 et le 12\u00a0mars.          Elle \u00e9tait connue pour ses publications historiques et ses publications sur les r\u00e9seaux sociaux sous le pseudonyme \u00ab\u00a0Ruda Pani\u00a0\u00bb, dans lesquels elle d\u00e9non\u00e7ait l\u2019imp\u00e9rialisme du gouvernement russe et sa volont\u00e9 d\u2019\u00e9tablir \u00e0 tout prix le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, rapporte le quotidien Gazeta.Selon Gazeta, vingt journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la mort de la journaliste et blogueuse Oksana Ha\u00efdar","dateModified":"2022-05-10T15:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:34:13+00:00","articleBody":"     Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, mardi, du \u00ab\u00a0changement de position\u00a0\u00bb de Berlin dans sa politique \u00e9trang\u00e8re vis-\u00e0-vis de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je voudrais remercier l\u2019Allemagne d\u2019avoir modifi\u00e9 sa position sur un certain nombre de questions\u00a0\u00bb, dont sa \u00ab\u00a0politique traditionnelle envers la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, durant une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock.          Mardi, la cheffe de la diplomatie allemande et son homologue n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra, \u00e9taient en Ukraine, o\u00f9 les livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines devraient s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer apr\u00e8s la r\u00e9activation par Joe Biden d\u2019un dispositif embl\u00e9matique datant de la seconde guerre mondiale.          Mme\u00a0Baerbock s\u2019est rendue \u00e0 Boutcha, une ville pr\u00e8s de Kiev o\u00f9 les corps de centaines de civils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s l\u2019occupation russe au mois de mars. Elle s\u2019est entretenue avec des habitants de cette localit\u00e9, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).                    Lire aussi :  Sur la guerre en Ukraine, la France et l\u2019Allemagne marquent leurs diff\u00e9rences avec les Etats-Unis                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev se f\u00e9licite du \u00ab\u00a0changement de position\u00a0\u00bb de Berlin vis-\u00e0-vis de Moscou","dateModified":"2022-05-10T14:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:24:42+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine n\u2019a pas l\u2019intention de limiter sa volont\u00e9 d\u2019occupation \u00e0 la seule r\u00e9gion du Donbass en Ukraine, mais veut porter le conflit \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion de Moldavie qui a fait s\u00e9cession en\u00a01990, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines.          Le pr\u00e9sident russe, qui compte selon elle sur un essoufflement du soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, se pr\u00e9pare \u00e0 un long conflit, pour lequel il va \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb imposer la loi martiale en Russie, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Haines au Congr\u00e8s.           Nous continuons de penser que le pr\u00e9sident Poutine n\u2019autorisera l\u2019usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire que s\u2019il per\u00e7oit une menace existentielle pour l\u2019Etat ou le r\u00e9gime russe.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans sa strat\u00e9gie militaire, Vladimir Poutine n\u2019a pas l\u2019intention de s\u2019arr\u00eater au Donbass, selon l...","dateModified":"2022-05-10T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:54:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est entretenu mardi par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident chinois, XI Jinping. \u00ab\u00a0Les deux chefs d\u2019Etat ont rappel\u00e9 leur attachement au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, et sont convenus de l\u2019urgence de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.           \u00ab\u00a0Tous les efforts allant dans le sens d\u2019un soutien humanitaire \u00e0 la population ukrainienne devaient en outre \u00eatre appuy\u00e9s. Ils ont \u00e9galement \u00e9chang\u00e9 sur le risque de crise alimentaire et la r\u00e9ponse propos\u00e9e par la France sous la forme de l\u2019initiative FARM (Food and Agriculture Resilience Mission).\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec son homologue chinois, Xi Jinping","dateModified":"2022-05-10T13:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:42:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est entretenu mardi avec le premier ministre hongrois, Viktor Orban, dans le but de parvenir au plus vite \u00e0 un accord sur le projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, actuellement bloqu\u00e9 par Budapest, a annonc\u00e9 le gouvernement hongrois.          \u00ab\u00a0Les deux dirigeants ont discut\u00e9 des questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le porte-parole de M. Orban, Bertalan Havasi, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse MTI.          Le chef du gouvernement hongrois avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 lundi avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen, venue sp\u00e9cialement \u00e0 Budapest. Elle avait fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de leur d\u00eener de travail.          Ces entretiens visaient \u00e0 \u00ab\u00a0finaliser, dans un esprit de solidarit\u00e9, les garanties (\u2026) n\u00e9cessaires pour les conditions d\u2019approvisionnement p\u00e9trolier\u00a0\u00bb de certains Etats membres, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Des contacts \u00e0 tous les niveaux se poursuivent dans l\u2019objectif d\u2019aboutir le plus rapidement possible \u00e0 un accord complet sur ce sixi\u00e8me paquet\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a discut\u00e9 avec Viktor Orban de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-10T13:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:39:00+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande a annonc\u00e9, mardi, la r\u00e9ouverture de l\u2019ambassade de son pays \u00e0 Kiev, lors d\u2019une visite dans la capitale ukrainienne. L\u2019ambassade, ferm\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, sera rouverte, dans un premier temps, \u00ab\u00a0en pr\u00e9sence minimale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Annalena Baerbock, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avec son homologue ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne rouvre son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-10T13:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:07:28+00:00","articleBody":"     Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site d\u2019information Lenta, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s. Le pr\u00e9sident russe y est notamment qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur parano\u00efaque pitoyable\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateModified":"2022-05-10T13:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T12:31:38+00:00","articleBody":"     Plus de 8\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine \u00e0 la date du 3\u00a0mai, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie, a annonc\u00e9, mardi, l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM).          Au total, l\u2019OIM estime que 13,686\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de fuir leur lieu de r\u00e9sidence \u00e0 cause de l\u2019attaque ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont 8,029\u00a0millions ont \u00e9t\u00e9 s\u2019installer ailleurs en Ukraine, le restant ayant fui le pays. Au dernier recensement en date, l\u2019OIM avait compt\u00e9 7,7\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s internes.          \u00ab\u00a0Les besoins de ces d\u00e9plac\u00e9s internes et tous ceux affect\u00e9s par la guerre en Ukraine augmentent d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation, Antonio Vitorino, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux populations dans le besoin est difficile pendant que les hostilit\u00e9s continuent\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9plac\u00e9s disent, avant tout, avoir besoin d\u2019une aide financi\u00e8re. \u00ab\u00a0Deux tiers des personnes interrog\u00e9es mettent le besoin d\u2019argent liquide sur la liste de leurs besoins, contre 49\u00a0% au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, note l\u2019OIM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 8\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine au 3\u00a0mai, selon l\u2019ONU ","dateModified":"2022-05-10T12:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T12:27:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a accus\u00e9, mardi, les autorit\u00e9s russes d\u2019avoir men\u00e9 une cyberattaque contre un r\u00e9seau de satellites une heure avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour pr\u00e9parer le terrain \u00e0 son assaut. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019UE accuse ouvertement le pouvoir russe d\u2019avoir men\u00e9 une cyberattaque, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0L\u2019attaque a caus\u00e9 des perturbations importantes dans les communications qui ont affect\u00e9 les services publics, les entreprises et les citoyens utilisateurs en Ukraine, et elle a \u00e9galement touch\u00e9 plusieurs Etats membres de l\u2019UE, rappelle l\u2019UE dans une d\u00e9claration au nom des 27 Etats membres. L\u2019Union europ\u00e9enne et ses Etats membres, ainsi que ses partenaires internationaux, condamnent fermement la cyberactivit\u00e9 malveillante men\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine, qui a vis\u00e9 le r\u00e9seau de satellites KA-SAT, exploit\u00e9 par Viasat\u00a0\u00bb.\u00a0 \u00ab\u00a0Nous pouvons l\u2019attribuer au gouvernement russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Josep Borrell.          L\u2019UE affirmait jusqu\u2019\u00e0 ce jour que les cyberattaques provenaient \u00ab\u00a0de l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, mais sans incriminer les autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne, en \u00e9troite collaboration avec ses partenaires, envisage de prendre de nouvelles mesures pour pr\u00e9venir, d\u00e9courager, dissuader et r\u00e9agir \u00e0 de tels comportements malveillants dans le cyberespace, affirme la d\u00e9claration. L\u2019Union europ\u00e9enne continuera de fournir un soutien politique, financier et mat\u00e9riel coordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine pour renforcer sa cyber-r\u00e9silience.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE accuse la Russie d\u2019avoir paralys\u00e9 des satellites pour pr\u00e9parer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-05-10T12:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:58:22+00:00","articleBody":"     Cette photographie montre une explosion dans l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pendant le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie dans la ville portuaire m\u00e9ridionale de Marioupol, en Ukraine, le 8\u00a0mai\u00a02022.                A Marioupol, en Ukraine, le 8\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/ddd7eff_fw1-ukraine-crisis-azovstal-0508-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass et compte sur une baisse...","dateModified":"2022-05-10T12:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:51:38+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces russes avaient tir\u00e9 sept missiles, la veille, depuis les airs sur le port crucial d\u2019Odessa, sur la mer Noire, touchant un centre commercial et un entrep\u00f4t.                Pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/d0574ce_8705a8249f7344a684f67d347270ca77-8705a8249f7344a684f67d347270ca77-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-05-10T11:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:45:18+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev sont revenus dans la capitale ukrainienne, qui s\u2019\u00e9tait vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses r\u00e9sidents dans les premiers temps de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville, Vitali Klitschko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. M\u00eame s\u2019il y a encore un couvre-feu, des barrages routiers, \u00ab\u00a0si ces limitations ne vous font pas peur, vous pouvez effectivement revenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9dile, qui jusqu\u2019ici appelait les habitants \u00e0 patienter.          M.\u00a0Klitschko a soulign\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas interdire aux habitants de Kiev de revenir dans la capitale, mais il a toutefois appel\u00e9 \u00e0 la prudence. \u00ab\u00a0Si vous avez la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre dans des endroits plus prot\u00e9g\u00e9s, o\u00f9 il n\u2019y a aucun risque pour votre vie et votre sant\u00e9, veuillez rester\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s des deux tiers des habitants de Kiev sont revenus, selon le maire","dateModified":"2022-05-10T11:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:29:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est le d\u00e9but d\u2019une semaine marathon, dans le nord de l\u2019Europe, qui devrait d\u00e9boucher, dans les prochains jours, sur la demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN et probablement celle de la Su\u00e8de, dans la foul\u00e9e. A Helsinki, mardi midi, la commission parlementaire de la d\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9valuation du rapport strat\u00e9gique sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays, publi\u00e9 par le gouvernement le 13\u00a0avril, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0La commission estime que l\u2019OTAN est la meilleure alternative pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident, le d\u00e9put\u00e9 de la Coalition nationale (conservatrice), Petteri Orpo.           La Finlande entretient une vaste coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et multilat\u00e9rale en mati\u00e8re de d\u00e9fense, mais aucune de ces formes de coop\u00e9ration ne contient de garanties de s\u00e9curit\u00e9. Du point de vue de la planification de la d\u00e9fense, l\u2019aide que la Finlande pourrait recevoir dans une situation de crise reste incertaine. Le manque de garanties de s\u00e9curit\u00e9 est \u00e9galement le probl\u00e8me le plus central de la clause de d\u00e9fense commune de l\u2019Union europ\u00e9enne.           Le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6 doit annoncer sa position, jeudi 12\u00a0mai. La premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, fera de m\u00eame d\u2019ici le 14\u00a0mai. Selon un sondage publi\u00e9 lundi 9\u00a0mai, 76\u00a0% des Finlandais soutiennent, d\u00e9sormais, une candidature de leur pays \u00e0 l\u2019organisation transatlantique. Une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s y est \u00e9galement favorable. C\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois, le parti social-d\u00e9mocrate, historiquement contre l\u2019adh\u00e9sion, a lanc\u00e9, lundi, une s\u00e9rie de discussions, avant de prendre une d\u00e9cision, dimanche 15\u00a0mai. Plusieurs poids lourds du parti ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils avaient chang\u00e9 d\u2019opinion et soutenaient, d\u00e9sormais, l\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande devrait demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN dans les jours \u00e0 venir, la Su\u00e8de devrait suivre","dateModified":"2022-05-10T12:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:41:01+00:00","articleBody":"     Des milliers de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, la cheffe de la mission de surveillance des droits de l\u2019homme des Nations unies dans le pays. \u00ab\u00a0Au total, \u00e0 ce jour, nous avons corrobor\u00e9 7\u00a0061 victimes civiles, dont 3\u00a0381 tu\u00e9es et 3\u00a0680 bless\u00e9es dans tout le pays depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u00a0Les chiffres r\u00e9els sont plus \u00e9lev\u00e9s et nous nous effor\u00e7ons de corroborer chaque incident\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.           Chaque mort civile est une trag\u00e9die. Selon les circonstances, la mort d\u2019un seul civil ou d\u2019une personne hors de combat peut constituer un crime de guerre, car il s\u2019agit de personnes prot\u00e9g\u00e9es par le droit international humanitaire. De tels meurtres peuvent \u00e9galement violer le droit \u00e0 la vie en vertu du droit international des droits de l\u2019homme.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque mort civile est une trag\u00e9die\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la mission de surveillance des droi...","dateModified":"2022-05-10T10:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:30:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ne jamais c\u00e9der \u00e0 la tentation ni de l\u2019humiliation ni de l\u2019esprit de revanche\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron, lundi 9\u00a0mai, avant de se rendre \u00e0 Berlin pour le premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger de son second quinquennat. Le chef de l\u2019Etat s\u2019exprimait \u00e0 l\u2019occasion de la cl\u00f4ture, au Parlement europ\u00e9en de Strasbourg, de la conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe. Il a saisi l\u2019occasion pour prendre ses distances avec les voix qui, aux Etats-Unis, sugg\u00e8rent de profiter de la guerre en Ukraine pour affaiblir durablement la Russie, de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9venir tout projet belliqueux de sa part.                    Lire aussi :  Sur la guerre en Ukraine, la France et l\u2019Allemagne marquent leurs diff\u00e9rences avec les Etats-Unis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Berlin marquent leurs diff\u00e9rences avec Washington","dateModified":"2022-05-10T10:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:15:05+00:00","articleBody":"     Rutube, qui se veut un concurrent du g\u00e9ant am\u00e9ricain YouTube, \u00e9tait inaccessible ce matin, victime de \u00ab\u00a0la plus grande cyberattaque de son histoire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la compagnie dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram, en pr\u00e9cisant que le r\u00e9tablissement de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la plate-forme russe de vid\u00e9os \u00ab\u00a0prendra[it] plus de temps que les ing\u00e9nieurs ne pensaient initialement\u00a0\u00bb.          Un \u00e9cran noir apparaissait sur le site Rutube.ru mardi matin, accompagn\u00e9 du descriptif en caract\u00e8res blancs\u00a0: \u00ab\u00a0Les travaux de maintenance sont en cours. Le site a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. Actuellement, la situation est sous contr\u00f4le. Les donn\u00e9es des utilisateurs sont sauvegard\u00e9es.\u00a0\u00bb Selon Rutube, le site est inaccessible depuis lundi, jour o\u00f9 la Russie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9-Mai, qui marque la victoire de 1945 sur les nazis, en justifiant notamment son invasion de l\u2019Ukraine. Rutube impute l\u2019attaque aux m\u00eames hackeurs qui ont \u00ab\u00a0attaqu\u00e9 constamment les sites des institutions publiques russes ces deux derniers mois\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          De son c\u00f4t\u00e9, Mykha\u00eflo Fedorov, ministre de la transformation num\u00e9rique de l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0au communiqu\u00e9 de Rutube\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9propagande continue. Ce n\u2019est pas une cyberattaque, c\u2019est une op\u00e9ration sp\u00e9ciale pour am\u00e9liorer votre infrastructure informatique.\u00a0\u00bb          Lundi, les m\u00e9dias ukrainiens ont par ailleurs rapport\u00e9, photos \u00e0 l\u2019appui, un piratage des syst\u00e8mes de diffusion des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes MTS, NTV-Plus, Rostelecom et Winx pour afficher le message\u00a0: \u00ab\u00a0Le sang des milliers d\u2019Ukrainiens et des centaines de leurs enfants tu\u00e9s est sur vos mains. La t\u00e9l\u00e9vision et les autorit\u00e9s mentent. Non \u00e0 la guerre.\u00a0\u00bb          Un long texte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019intervention militaire russe en Ukraine, \u00ab\u00a0sanglante et absurde\u00a0\u00bb, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 lundi matin par deux\u00a0journalistes du site d\u2019information Lenta.ru, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s russes, avant d\u2019en \u00eatre rapidement retir\u00e9. \u00ab\u00a0Nous cherchons maintenant du travail, des avocats, et peut-\u00eatre un asile politique\u00a0\u00bb, ont \u00e9crit ses auteurs, Egor Poliakov et Alexandra Mirochnikova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La plate-forme russe de vid\u00e9os Rutube inaccessible \u00e0 la suite d\u2019une puissante cyberattaque","dateModified":"2022-05-10T10:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:00:52+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-10T10:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:48:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, a donn\u00e9 mardi, depuis l\u2019Essonne, le d\u00e9part d\u2019un nouveau convoi humanitaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, compos\u00e9 principalement de v\u00e9hicules de secours en tout genre, pour un montant de 2,7\u00a0millions d\u2019euros, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Ce troisi\u00e8me convoi depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 autour de 10 heures de la plate-forme logistique de Villab\u00e9, comprend 115\u00a0tonnes de mat\u00e9riels, offerts par un millier de collectivit\u00e9s locales et une cinquantaine d\u2019entreprises. Y figurent notamment six v\u00e9hicules incendie, autant d\u2019ambulances, neuf v\u00e9hicules de protection civile, plus de 20\u00a0000\u00a0rations alimentaires ou encore 56\u00a0000\u00a0litres de produit pour lutter contre les feux d\u2019hydrocarbure.          Achemin\u00e9s par des dizaines de personnels de la protection civile salu\u00e9s par le premier ministre et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, ces v\u00e9hicules permettront notamment d\u2019\u00e9teindre les incendies, prendre en charge des personnes extraites des d\u00e9combres ou \u00e9vacuer des bless\u00e9s, selon St\u00e9phane Romatet, directeur du centre de crise et de soutien du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Apr\u00e8s un p\u00e9riple \u00e0 travers l\u2019Europe, l\u2019ensemble sera remis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Roumanie, d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex donne le d\u00e9part d\u2019un nouveau convoi humanitaire","dateModified":"2022-05-10T09:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:46:24+00:00","articleBody":"     La Russie ne va pas participer \u00e0 la session extraordinaire du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur \u00ab\u00a0la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation des droits humains en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe ne va pas l\u00e9gitimer par sa pr\u00e9sence ce nouveau show politique organis\u00e9 sous forme d\u2019une session extraordinaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Zakharova dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Malheureusement, nos arguments et \u00e9claircissements sur les vrais objectifs de cette op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale et la situation r\u00e9elle sur le terrain sont totalement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019ils ne seront pas entendus cette fois non plus\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la porte-parole, en qualifiant cette session de \u00ab\u00a0nouvelle d\u00e9marche antirusse de l\u2019\u201cOccident collectif\u201d\u00a0\u00bb.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU va organiser jeudi cette session extraordinaire \u00e0 la demande de Kiev, soutenue par 15\u00a0autres Etats membres du Conseil, dont la France, la Gambie, le Japon, le Mexique, les Etats-Unis et la Pologne, et par plus de 35\u00a0pays observateurs, dont la Bulgarie, la Hongrie, la Suisse et la Turquie. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re r\u00e9union consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet depuis que l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a suspendu la Russie au d\u00e9but d\u2019avril de la plus haute instance de l\u2019organisation internationale en mati\u00e8re des droits de l\u2019homme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne participera pas \u00e0 la r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme","dateModified":"2022-05-10T09:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:39:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens, dont \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, se trouvent toujours dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes, \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s graves qui n\u00e9cessitent une \u00e9vacuation urgente\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens, dont \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, toujours \u00e0 Az...","dateModified":"2022-05-10T09:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:30:26+00:00","articleBody":"     L\u2019anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale n\u2019a rassembl\u00e9 qu\u2019une poign\u00e9e de nostalgiques de l\u2019URSS. Dans le parc de la Gloire \u00e9ternelle, \u00e0 Kiev, ils remontent un \u00e0 un la longue all\u00e9e menant au monument aux morts, allure prudente, yeux baiss\u00e9s, quelques fleurs serr\u00e9es sur la poitrine. En Ukraine, on ne les voyait plus depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, cach\u00e9s dans l\u2019ombre, silencieux.          Le reportage de notre journaliste, Florence Aubenas, est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le 9 mai \u00e0 Kiev, une journ\u00e9e presque ordinaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 9\u00a0mai \u00e0 Kiev, une journ\u00e9e presque ordinaire","dateModified":"2022-05-10T09:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:27:10+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 \u00e0 Alger lundi soir, Sergue\u00ef Lavrov effectue aujourd\u2019hui une visite en Alg\u00e9rie. Le chef de la diplomatie russe doit s\u2019entretenir avec son homologue alg\u00e9rien, Ramtane Lamamra, et \u00eatre re\u00e7u par le pr\u00e9sident, Abdelmadjid Tebboune, selon des m\u00e9dias. Cette visite co\u00efncide avec le 60e\u00a0anniversaire de l\u2019\u00e9tablissement des relations diplomatiques entre la Russie et l\u2019Alg\u00e9rie.          Le 18\u00a0avril, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019\u00e9tait entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec M. Tebboune pour \u00e9voquer notamment \u00ab\u00a0la coordination au sein de l\u2019OPEP, ainsi que la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse officielle russe TASS. L\u2019Alg\u00e9rie, exportateur gazier de premier plan, fournit environ 11\u00a0% du gaz consomm\u00e9 en Europe, contre 47\u00a0% pour la Russie. Plusieurs pays cherchant \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance des livraisons russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine se sont tourn\u00e9s vers l\u2019Alg\u00e9rie, par ailleurs une alli\u00e9e de Moscou, mais Alger ne dispose que d\u2019une capacit\u00e9 tr\u00e8s limit\u00e9e pour augmenter ses exportations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe en visite en Alg\u00e9rie","dateModified":"2022-05-10T09:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:15:11+00:00","articleBody":"           Sur cette photo, prise tard le 9 mai et publi\u00e9e le 10\u00a0mai\u00a02022 par le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien, des pompiers \u00e9teignent l\u2019incendie apr\u00e8s qu\u2019un missile russe a frapp\u00e9 le centre commercial d\u2019Odessa, en Ukraine. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/ed95a6e_5142091-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant un centre commercial touch\u00e9 par un missile russe lundi \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-05-10T09:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:07:40+00:00","articleBody":"     Comme chaque jour, les renseignements britanniques font un point de la situation en Ukraine. Mardi, l\u2019organe britannique affirme que la Russie a sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne, tandis que Vladimir Poutine voulait annoncer une victoire le 9 mai \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations de la victoire sur l\u2019Allemagne nazie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne, selon les renseignements britanniques ","dateModified":"2022-05-10T09:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:47:19+00:00","articleBody":"     Des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques entre leaders europ\u00e9ens, dont le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le premier ministre hongrois, Viktor Orban, auront lieu dans la journ\u00e9e au sujet notamment des sanctions p\u00e9troli\u00e8res russes, a expliqu\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune. Mme\u00a0von der Leyen avait fait, lundi, \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb apr\u00e8s une rencontre avec M.\u00a0Orban \u00e0 Budapest.          Pays enclav\u00e9 et d\u00e9pendant de ses achats d\u2019hydrocarbure \u00e0 la Russie, la Hongrie demande \u00e0 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne des garanties sur ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques pour donner son accord \u00e0 un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou comprenant un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole russe.          \u00ab\u00a0Il y a des portes de sortie autour des d\u00e9rogations de deux\u00a0natures\u00a0: le d\u00e9lai pour certains pays objectivement en difficult\u00e9, parce que 100\u00a0% de leur approvisionnement en p\u00e9trole vient de la Russie, et puis des garanties d\u2019approvisionnement alternatives. Ce sont les deux param\u00e8tres sur lesquels on travaille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Viktor Orban au sujet des sanctions p\u00e9troli\u00e8res russes","dateModified":"2022-05-10T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:32:31+00:00","articleBody":"     Annalena Baerbock, la cheffe de la diplomatie allemande, est en visite aujourd\u2019hui \u00e0 Boutcha, ville ukrainienne, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des centaines de civils tu\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s l\u2019occupation russe au mois de mars. Mme\u00a0Baerbock a commenc\u00e9 sa visite surprise en s\u2019entretenant avec des habitants de cette localit\u00e9 situ\u00e9e au nord-ouest de la capitale, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse.                La ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock (\u00e0 droite), et la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, lors de leur visite d\u2019une fosse commune \u00e0 Boutcha, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/29f0c86_3baed0d40b8c4e2e94bd5f041116ad12-3baed0d40b8c4e2e94bd5f041116ad12-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-05-10T11:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:08:11+00:00","articleBody":"     Le dirigeant nord-cor\u00e9en, Kim Jong-un, a envoy\u00e9 un message de f\u00e9licitations au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 l\u2019occasion du Jour de la victoire en Russie, exprimant la \u00ab\u00a0ferme solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de son pays avec Moscou, ont rapport\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019Etat nord-cor\u00e9ens. Dans cette lettre envoy\u00e9e le 9\u00a0mai, Kim Jong-un a \u00e9galement \u00ab\u00a0exprim\u00e9 sa conviction que les relations d\u2019amiti\u00e9 strat\u00e9giques et traditionnelles entre les deux pays se d\u00e9velopperont progressivement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kim Jong-un f\u00e9licite Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations du 9-Mai","dateModified":"2022-05-10T08:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:56:00+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies sous haute surveillance dans la capitale allemande \u00e0 l\u2019occasion du Jour de la victoire\u00a0russe. Un rassemblement tr\u00e8s politique en ces temps de guerre en Ukraine. Le reportage de notre correspondant \u00e0 Berlin, Thomas Wieder, est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  C\u00e9l\u00e9bration du 9-Mai \u00e0 Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, je soutiens Poutine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin, plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies le 9\u00a0mai pour comm\u00e9morer le Jour de la victo...","dateModified":"2022-05-10T08:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:35:25+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ont retrouv\u00e9 les corps de 44 civils dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par la Russie en mars \u00e0 Izioum, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, mardi sur Telegram. Il a d\u00e9clar\u00e9 que le b\u00e2timent de cinq\u00a0\u00e9tages s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9 avec les civils \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0C\u2019est un autre horrible crime de guerre des occupants russes contre la population civile\u00a0! \u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de 44 civils retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit en mars, selon un responsa...","dateModified":"2022-05-10T07:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:15:21+00:00","articleBody":"            LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/a860681_1652166831603-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1005.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en carte","dateModified":"2022-05-10T07:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:45:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie ukrainienne devrait se contracter de pr\u00e8s d\u2019un tiers cette ann\u00e9e du fait de l\u2019invasion de la Russie, selon la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD). C\u2019est pire que la r\u00e9duction de 20\u00a0% pr\u00e9vue par la banque en mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion, rapporte l\u2019Agence France-Presse. Mais la banque s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne rebondisse de 25\u00a0% en\u00a02023, contre une pr\u00e9vision ant\u00e9rieure de 23\u00a0%. Elle pr\u00e9voit que l\u2019\u00e9conomie russe se contractera de 10\u00a0% cette ann\u00e9e et affichera une croissance nulle l\u2019ann\u00e9e prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9conomie ukrainienne devrait se contracter de 30\u00a0%, selon la Banque europ\u00e9enne de d\u00e9veloppement","dateModified":"2022-05-10T07:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:30:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, lundi soir, que le commerce \u00e9tait interrompu aux ports ukrainiens et a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre des mesures imm\u00e9diates pour mettre fin au blocage russe, afin de permettre les livraisons de bl\u00e9 et \u00e9viter une crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies et des d\u00e9cennies, ici \u00e0 Odessa il n\u2019y a pas de mouvements r\u00e9guliers de la flotte marchande, il n\u2019y a pas de travail portuaire routinier (\u2026). Cela ne s\u2019est probablement jamais produit \u00e0 Odessa depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky dans une allocution vid\u00e9o.           Il ne s\u2019agit pas d\u2019un coup dur pour l\u2019Ukraine seulement. Sans nos exportations agricoles, des dizaines de pays dans diff\u00e9rentes parties du monde sont d\u00e9j\u00e0 au bord d\u2019une p\u00e9nurie alimentaire. Et avec le temps, la situation pourrait franchement devenir effrayante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine appelle \u00e0 l\u2019aide pour d\u00e9bloquer les ports et pr\u00e9venir la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-10T06:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:14:52+00:00","articleBody":"     Soixante pour cent des 70\u00a0pays \u00e0 bas revenu risquent d\u00e9sormais un d\u00e9faut de paiement. Cette fragilit\u00e9 s\u2019est accrue avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui a ralenti la croissance mondiale et aliment\u00e9 la flamb\u00e9e des prix du p\u00e9trole, du gaz, du bl\u00e9 ou encore de l\u2019huile. L\u2019ass\u00e8chement des d\u00e9penses publiques, conjugu\u00e9 \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des produits alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie, accro\u00eet les risques d\u2019instabilit\u00e9. Un risque d\u2019autant plus \u00e9lev\u00e9 que les m\u00e9nages sont sortis appauvris de la crise li\u00e9e au Covid-19, contrairement aux pays riches o\u00f9 les mesures de soutien et de ch\u00f4mage partiel ont gonfl\u00e9 l\u2019\u00e9pargne.                    Lire aussi :  Du Sri Lanka au P\u00e9rou, la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine d\u00e9vastent les \u00e9conomies                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine et la pand\u00e9mie vont laisser des s\u00e9quelles durables dans les pays \u00e9mergents\u00a0","dateModified":"2022-05-10T06:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T05:54:34+00:00","articleBody":"     Les Russes \u00ab\u00a0continuent de pr\u00e9parer des op\u00e9rations offensives dans les r\u00e9gions de Lyman et Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, dans le Donbass (est), a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien mardi matin sur Facebook, ajoutant que les tirs d\u2019artillerie et les frappes a\u00e9riennes se poursuivaient sur l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0La possibilit\u00e9 d\u2019un sabotage de l\u2019industrie chimique ukrainienne avec de nouvelles accusations d\u2019unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019est pas exclue\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0continuent de pr\u00e9parer des op\u00e9rations offensives\u00a0\u00bb, dans le Donbass, selon l\u2019\u00e9tat-ma...","dateModified":"2022-05-10T06:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:53:58+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, la ministre des affaires europ\u00e9ennes finlandaise, Tytti Tuppurainen, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb que la Finlande, pays qui a une fronti\u00e8re en commun avec la Russie, fasse une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          Si la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, elle a qualifi\u00e9 cette volont\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9ponse tr\u00e8s naturelle\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine par la Russie. Elle a ajout\u00e9 que si son pays postule effectivement, elle esp\u00e8re que \u00ab\u00a0le processus de ratification sera aussi bref que possible\u00a0\u00bb.           Nous pr\u00e9f\u00e9rerions, bien s\u00fbr, avoir une relation avec notre voisin fond\u00e9e sur l\u2019amiti\u00e9 et la coop\u00e9ration. Mais c\u2019est la Russie qui s\u2019est \u00e9loign\u00e9e de l\u2019ordre s\u00e9curitaire et c\u2019est la Russie qui a d\u00e9clench\u00e9 la guerre en Europe. C\u2019est la Russie qui a envahi l\u2019Ukraine. Maintenant, les gens voient cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 et le moment est venu de rejoindre l\u2019OTAN           Jeudi, le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, devrait donner son avis sur l\u2019opportunit\u00e9 de poursuivre l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Une annonce qui devrait \u00eatre suivie d\u2019une d\u00e9claration de la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande d\u00e9clare \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-10T05:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:42:43+00:00","articleBody":"     Sur cette photo fournie le 9\u00a0mai\u00a02022 par le Service national d\u2019urgence ukrainien, du personnel intervient pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 apr\u00e8s une frappe militaire, \u00e0 Odessa, en Ukraine.                 STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/984ff71_ukr-ukraine-crisis-odesa-0509-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass et compte sur une baisse...","dateModified":"2022-05-10T05:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:31:03+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de Russes se sont rassembl\u00e9s dans la capitale autrichienne pour soutenir la guerre contre l\u2019Ukraine, provoquant l\u2019effarement et la d\u00e9sapprobation des passants.                    Lire aussi :  A Vienne, invectives et nationalisme aux comm\u00e9morations du 9-Mai         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vienne, invectives et nationalisme aux comm\u00e9morations du 9-Mai","dateModified":"2022-05-10T05:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:25:22+00:00","articleBody":"     L\u2019un des combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol a d\u00e9clar\u00e9, hier, qu\u2019ils d\u00e9fendaient toujours la ville.          Dans une allocution vid\u00e9o, Valery Paditel, qui dirige les gardes-fronti\u00e8res dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 que les conditions \u00e9taient extr\u00eamement difficiles et que les combattants \u00ab\u00a0faisaient tout pour rendre fiers ceux qui d\u00e9fendront la ville \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb.           Il a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que les combattants comprenaient des gardes-fronti\u00e8res, des soldats, des policiers nationaux et des membres de la garde nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un combattant de l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol d\u00e9livre un message vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-10T08:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:17:39+00:00","articleBody":"      Au 76e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les forces russes poursuivent leur offensive meurtri\u00e8re dans l\u2019est et le sud du pays. \u00ab\u00a0Des batailles tr\u00e8s intenses se d\u00e9roulent autour de Roubijne et de Bilohorivka\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Louhansk (est), a fait savoir, lundi, le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Dans le port d\u2019Odessa, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a \u00e9t\u00e9 contraint de se mettre \u00e0 l\u2019abri pendant une frappe alors qu\u2019il effectuait une visite surprise de soutien. La ville a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, lundi soir, par une s\u00e9rie de missiles, d\u00e9truisant des b\u00e2timents, mettant le feu \u00e0 un centre commercial et tuant une personne, a dit son conseil municipal.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, c\u00e9l\u00e9brant la victoire de 1945 sur le nazisme, a affirm\u00e9, lundi, que son pays ne faisait que se \u00ab\u00a0d\u00e9fendre\u00a0\u00bb contre une \u00ab\u00a0menace inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses fronti\u00e8res.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a r\u00e9activ\u00e9, lundi, une loi permettant d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019envoi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9quipement militaire, l\u2019Ukraine Democracy Defense Lend-Lease Act of 2022, \u00ab\u00a0bas\u00e9 sur un programme de la seconde guerre mondiale destin\u00e9 \u00e0 aider l\u2019Europe \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 Hitler\u00a0\u00bb, selon la Maison Blanche.          Des Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0envoy\u00e9s contre leur gr\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. Selon une responsable du gouvernement ukrainien, Lioudmyla Denissova, \u00ab\u00a0plus de 1,19\u00a0million de nos citoyens, y compris plus de 200\u00a0000 enfants, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s vers la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU va organiser jeudi \u00e0 la demande de Kiev, soutenue par des dizaines de pays, une session extraordinaire sur \u00ab\u00a0la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation des droits humains en Ukraine\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion par la Russie.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-10T08:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:15:52+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-10T05:10:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/10/19-2">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le ministère public de la Cour de justice de la République (CJR) a annoncé avoir requis le renvoi devant la cour de l’actuel garde des sceaux, soupçonné d’avoir profité de sa fonction pour régler ses comptes avec des magistrats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Société       Justice             Un procès a été requis contre Eric Dupond-Moretti, ministre de la justice, soupçonné de « prise illégale d’intérêts »      Le ministère public de la Cour de justice de la République (CJR) a annoncé avoir requis le renvoi devant la cour de l’actuel garde des sceaux, soupçonné d’avoir profité de sa fonction pour régler ses comptes avec des magistrats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de la justice français, Eric Dupond-Moretti, après le conseil des ministres, sort du palais de l’Elysée, le 4 mai 2022, à Paris.  CHRISTOPHE ENA / AP                 L’affaire Dupond-Moretti pourrait se traduire devant les tribunaux. Le ministère public de la Cour de justice de la République (CJR) a annoncé, mardi 10 mai, avoir requis le renvoi devant la cour de l’actuel garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, mis en examen pour « prise illégale d’intérêts ».            L’ancien avocat est soupçonné d’avoir profité de sa fonction pour régler des comptes avec des magistrats avec lesquels il avait eu maille à partir quand il était conseil dans deux dossiers, ce qu’il nie. Selon un communiqué du parquet général de la Cour de cassation, le ministère public a jugé qu’il existait des « charges suffisantes » contre le ministre pour le renvoyer en procès devant la formation de jugement de la CJR, seule juridiction habilitée à poursuivre et à juger les membres du gouvernement pour les crimes et délits commis « dans l’exercice de leurs fonctions »            La décision finale sur un éventuel renvoi du ministre devant la formation de jugement de la CJR appartient, désormais, à la commission d’instruction de la CJR. Eric Dupond-Moretti, nommé au gouvernement à l’été 2020, est mis en examen pour des faits de prise illégale d’intérêts depuis juillet 2021. Convoqué en mars et en avril par les magistrats de la CJR sur les deux dossiers, il a refusé de répondre à leurs questions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’intervention embarrassante de Dupond-Moretti dans la nomination des juges                   « Méthodes de barbouzes »            La commission d’instruction de la CJR a ouvert en janvier 2021 une information judiciaire pour « prise illégale d’intérêts » après avoir jugé recevables les plaintes de trois syndicats de magistrats et de l’association Anticor dénonçant des situations de conflit d’intérêts dans deux dossiers.            Un premier dossier concerne l’enquête administrative ordonnée en septembre 2020 par le garde des sceaux contre trois magistrats du Parquet national financier (PNF) qui avaient fait éplucher ses relevés téléphoniques détaillés (fadettes) quand il était encore une star des prétoires. Le PNF cherchait alors à débusquer une taupe ayant pu informer Nicolas Sarkozy et son conseil Thierry Herzog – un ami de M. Dupond-Moretti – qu’ils étaient sur écoute dans l’affaire de corruption dite « Paul Bismuth », pseudonyme utilisé par l’ancien chef d’Etat pour utiliser une ligne téléphonique distincte de celle à son nom. Vilipendant ce qu’il avait qualifié de « méthodes de barbouzes » du parquet anticorruption, M. Dupond-Moretti avait déposé une plainte, avant de la retirer au soir de sa nomination comme garde des sceaux, le 6 juillet 2020.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’enquête pour « prise illégale d’intérêts » visant Eric Dupond-Moretti s’accélère                   Dans le second dossier, il est reproché au garde des sceaux d’avoir diligenté des poursuites administratives contre un ancien juge d’instruction détaché à Monaco, Edouard Levrault, qui avait mis en examen un de ses ex-clients et dont M. Dupond-Moretti avait critiqué les méthodes de « cow-boy » après que ce magistrat avait pris la parole dans un reportage.              M. Dupond-Moretti s’est toujours défendu de toute prise illégale d’intérêts, arguant qu’il n’avait fait que « suivre les recommandations » de son administration. Les potentiels conflits d’intérêts du nouveau garde des sceaux avaient cependant conduit à l’écarter du suivi de ses anciennes affaires, passées sous le contrôle de Matignon à la fin d’octobre 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eric Dupond-Moretti fait tout pour être reconduit à la justice                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sainte Mère Teresa de Calcutta  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/10/proces-requis-contre-eric-dupond-moretti-ministre-de-la-justice-soupconne-de-prise-illegale-d-interets_6125522_3224.html"},"headline":"Un proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 requis contre Eric Dupond-Moretti, ministre de la justice, soup\u00e7onn\u00e9 de \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T17:51:19+02:00","datePublished":"2022-05-10T17:51:19+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:45:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le minist\u00e8re public de la Cour de justice de la R\u00e9publique (CJR) a annonc\u00e9 avoir requis le renvoi devant la cour de l\u2019actuel garde des sceaux, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir profit\u00e9 de sa fonction pour r\u00e9gler ses comptes avec des magistrats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/444/0/5336/2668/1342/671/60/0/62b51c3_b87970ea82374dc68d3d4ad80c7d4518-b87970ea82374dc68d3d4ad80c7d4518-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-3">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Après l’accord passé avec La France insoumise pour les élections législatives, la recomposition ne fait que commencer entre ex-dirigeants et une partie de la nouvelle génération derrière le premier secrétaire, Olivier Faure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Politique       Parti socialiste             Au Parti socialiste, le cimetière des « éléphants »      Après l’accord passé avec La France insoumise pour les élections législatives, la recomposition ne fait que commencer entre ex-dirigeants et une partie de la nouvelle génération derrière le premier secrétaire, Olivier Faure.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 03h37, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pierre Jouvet, porte-parole du PS, et Laurent Baumel, membre de la délégation socialiste, quittent le siège de La France insoumise après l’annonce d’un accord, le 4 mai 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Malgré la semaine passée à ingurgiter des pizzas à des heures indues, Pierre Jouvet promène une étonnante silhouette de marathonien : « J’ai perdu 2,5 kg pendant les négos avec les “insoumis”. » Ce samedi 7 mai, à 16 h 30, le porte-parole du Parti socialiste (PS) entame sa deuxième crêpe, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), devant la grande halle qui abrite le tout premier meeting de la Nouvelle Union populaire écologiste et sociale (Nupes). A l’intérieur, le souffle du rassemblement militant d’une gauche qui scintille en quadrichromie. « C’est un moment hyper heureux. Les gens vivent un truc politique tellement enthousiasmant. Dans la Drôme [il est maire de Saint-Vallier], je n’avais jamais reçu autant d’encouragements. »          Pierre Jouvet sourit comme un gamin, son euphorie bousculée par sa jubilation. Pas seulement parce que lui et les longues négociations qu’il a menées avec La France insoumise (LFI) ont fait le siège des chaînes info, mais aussi parce qu’il s’est libéré d’un autre poids : dans un accès de grande détermination, l’incarnation de la nouvelle génération du PS, 35 ans, ose désormais « se prendre les “éléphants” en frontal » : « [l’ancien président de la République] François Hollande et compagnie pensent que ça va s’écrouler. Comme ça, ils pourront essayer de reprendre le PS. A leurs yeux, nous sommes illégitimes à diriger le parti. Leur parti. Ils n’ont pas la conscience du moment dans lequel on est. Nous, on veut construire la gauche qu’on a décidée, pas celle qu’on nous a inculquée. Quatre ans qu’on tendait vers cette union ! C’est une révolution culturelle. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : à Aubervilliers, un premier exercice de concorde réussi pour la Nouvelle Union populaire                 Ce même jour, dans une interview accordée au Parisien, Carole Delga, l’influente présidente (PS) de la région Occitanie, estime que l’inféodation au « mélenchonisme », très peu pour elle : « Je récuse ce cynisme de vouloir faire des rassemblements purement artificiels juste pour un objectif à quelques semaines. »          Il existe désormais un lien affectif minuscule entre tous ces membres d’une famille éperdue. Au moment même où le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, se fait ovationner par des « insoumis » enfiévrés, « éléphants » et « éléphanteaux » socialistes, en butte à cet accord réputé contre-nature, s’ébrouent partout dans le pays. Sauf à Aubervilliers.          Ce samedi, François Hollande essaie de digérer l’honneur aigre-doux d’assister, et ce pour la seconde fois, à l’investiture d’Emmanuel Macron. Carole Delga est dans le Lot, dans une camionnette Citroën vintage, pour soutenir la campagne itinérante de Rémi Branco, sans étiquette, mais qui maintient sa candidature face à l’investie LFI de la Nupes. Quitter le PS ? « Je ne suis pas moins socialiste qu’Olivier Faure », tranche Carole Delga. Patrick Mennucci, de la tendance minoritaire du PS Debout les socialistes, qui a voté contre l’alliance, est au cinéma. Son choix s’est porté sur un film relatant la répression du syndicat polonais Solidarnosc dans les années 1980 : « Je viens de m’apercevoir que le logo officiel a disparu de la page d’accueil du site du PS. » Patrick Kanner, le patron des sénateurs socialistes, assiste à la course cycliste les Quatre Jours de Dunkerque : « Olivier Faure ne me téléphone plus. Ça dure depuis des mois. Je le regrette car il a toujours pu intervenir [au sein du] groupe quand il le souhaitait. » La candidate du parti à la présidentielle, Anne Hidalgo, est restée à Paris. L’ancien premier ministre Bernard Cazeneuve a déjà quitté le PS.        Il vous reste 62.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/10/le-parti-socialiste-au-cimetiere-des-elephants_6125407_823448.html"},"headline":"Au Parti socialiste, le cimeti\u00e8re des \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T03:37:17+02:00","datePublished":"2022-05-10T03:37:17+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:49:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019accord pass\u00e9 avec La France insoumise pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, la recomposition ne fait que commencer entre ex-dirigeants et une partie de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration derri\u00e8re le premier secr\u00e9taire, Olivier Faure.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/456/1358/2236/1118/1342/671/60/0/4f598c9_1652186935385-000-va8y9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-4">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le programme définitif de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale, née de l’alliance de la gauche en vue des législatives, n’est pas encore détaillé, mais LFI revendique une stratégie de « désobéissance » à certaines dispositions des traités européens pour rester dans l’UE sans en subir les blocages.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                         Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Qu’impliquerait la « désobéissance » aux règles européennes promue par la Nupes ?      Le programme définitif de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale n’est pas encore détaillé, mais LFI revendique une stratégie de « désobéissance » à certaines dispositions des traités européens.          Par Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), née des accords entre les quatre grandes formations de la gauche française (La France insoumise, LFI ; Europe Ecologie-Les Verts, EELV ; le Parti communiste français, PCF ; le Parti socialiste, PS) pour les législatives, entend rompre avec les politiques économiques libérales menées par Emmanuel Macron, même en sachant que le cadre légal européen ne l’y autorisera pas entièrement. Le programme de LFI, sur lequel se sont appuyées les négociations, prévoit de passer outre certaines dispositions des traités de l’Union européenne (UE) s’ils sont « moins bien-disants » que le droit national, afin de mener des politiques sociales et écologiques plus ambitieuses.            La hiérarchie des normes en droit français établit, pourtant, clairement le fait que le droit européen, à l’instar des traités et conventions internationales, s’impose au droit français courant (lois, décrets, ordonnances, etc.). La volonté affichée de « désobéir » aux règles européennes pose beaucoup de questions, tant juridiques que politiques.            Quels points du programme de la Nupes pourraient être contraires au droit européen ?            Le programme définitif de la Nupes n’est pas encore détaillé, mais La France insoumise revendique une stratégie de « désobéissance » qui permettrait de rester dans l’UE sans en subir les blocages. Le programme présidentiel de 2022 détaillait plusieurs points des textes européens qui pourraient entrer en confrontation avec la politique souhaitée par l’alliance des partis de gauche, parmi lesquels :            l’interdiction faites aux membres de l’UE de favoriser des entreprises sur des critères géographiques (dans le but de réduire l’empreinte carbone) ;l’interdiction de baisser la TVA à moins de 5 % sur les produits de première nécessité ;l’interdiction de constituer des monopoles publics d’Etat sur certains biens ou services (fret, barrages, etc.) ;l’obligation de contenir le déficit annuel sous les 3 % du budget.            Ainsi, il est défendu actuellement d’insérer des critères géographiques dans l’appel d’offres de marchés publics, afin de défendre l’égal accès de toutes les entreprises de l’Union, en vertu du principe de non-discrimination.            La Nupes n’est, cependant, pas la seule à assumer une forme de résistance aux règles européennes. Interrogé en 2012 sur la difficulté juridique de favoriser des produits locaux dans les cantines scolaires, François Bayrou avait alors proposé de répondre « zut » à la Commission européenne.            Quels Etats ont déjà désobéi aux traités ?            Comme tous les Etats membres en infraction avec le droit européen, la France risque des sanctions financières si elle ne respecte pas ses engagements. Cela arrive très régulièrement, puisque la totalité des Etats membres commettent des infractions chaque année, qui peuvent être : une adoption de lois contraires au droit de l’UE, des atteintes à l’indépendance des contre-pouvoirs ; un refus, un retard ou une mauvaise transposition du droit de l’UE dans le droit national, ou encore une inaction politique contraire à l’intérêt général. La Commission européenne en a relevé 903 pour l’année 2020, un chiffre en baisse par rapport aux années précédentes.             


#d_graph_1652093792{
	height:450px;
}
 




Plus de 900 infractions au droit européen relevées en 2020
Procédures engagées par la Commission européenne chaque année pour des infractions au droit de l'UE.

Source : Commission européenne




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1652093792"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Proc\u00e9dures",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02ace9",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          289.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          454.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          503.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          516.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          572.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          569.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          664.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          960.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          877.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1210.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1209.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          974.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1016.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1669.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1900.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2979.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1713.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1773.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1669.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2356.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          2709.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          2993.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          2653.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          2518.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          3400.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          3400.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2900.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          2100.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1775.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1343.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          761.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          893.0,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          742.0,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          986.0,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          716.0,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          644.0,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          797.0,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          903.0,
          "#004a9d",
          "pt37",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/05/10/19-5">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Davantage encouragées que les garçons à faire des études, et donc à se rendre dans de grandes villes, les jeunes diplômées ont également plus tendance à retourner dans leur territoire d’origine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            M Campus        Société             Ces jeunes femmes qui choisissent, une fois diplômées, de rentrer dans les campagnes et les petites villes où elles ont grandi      Davantage encouragées que les garçons à faire des études, et donc à se rendre dans de grandes villes, les jeunes diplômées ont également plus tendance à retourner dans leur territoire d’origine.          Par Alice Raybaud(Bouconville, Saulces-Monclin (Ardennes), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ANNA WANDA GOGUSEY               La maison est postée au bord de la route principale, qui traverse quasiment toute la commune de Bouconville. Peu de passage sur cette départementale, tracée au milieu de vastes étendues agricoles : à part pour rendre visite à l’un des cinquante habitants de ce village des Ardennes, « il n’y a pas de raison de venir par ici », remarque Sophie Limousin, 28 ans, qui tend une tasse de thé à son amie assise à la table du salon. Copines depuis le lycée à Vouziers, vingt kilomètres plus loin, Laurine Piekarek et elle déjeunent régulièrement ensemble. Elles s’étaient un peu perdues de vue pendant leurs années d’études. L’une n’avait jamais envisagé qu’un départ temporaire, l’autre rêvait de quitter le coin pour de bon. Toutes deux se sont retrouvées ici, dans la campagne où elles ont grandi.          Leur trajectoire reflète celle de nombre de jeunes femmes ayant grandi à la campagne ou dans les petites villes. Davantage encouragées que leurs homologues masculins à faire des études, et donc à se rendre dans de grandes agglomérations, les jeunes femmes des villes petites ou moyennes ont également plus tendance à retourner s’installer dans leur territoire d’origine. C’est la conclusion d’une étude publiée dans la revue Travail, genre et sociétés (n° 46, La Découverte, 2021) , réalisée par les sociologues Elie Guéraut et Fanny Jedlicki, chercheurs associés à l’Institut national d’études démographiques (INED), à partir d’une série d’entretiens et des données du recensement de 2013 et de la plate-forme de répartition dans le supérieur Admission post bac de 2015.          « Les jeunes femmes obtiennent de meilleurs résultats scolaires que les garçons : plus souvent bachelières, elles vont ensuite chercher le diplôme là où il se trouve », explique Fanny Jedlicki. Localement, elles font face à une offre de formation plus restreinte, avec de rares filières dites « féminines », et tendent davantage à se rendre dans les pôles universitaires. Mais pour elles, le départ se pose bien souvent en d’autres termes que pour les jeunes hommes qui font aussi le pas vers la grande ville. « Elles sont confrontées à une double injonction, celle de quitter leur ville d’origine pour étudier et celle de continuer, malgré tout, à investir les liens de proximité », souligne Elie Guéraut.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  « On est les derniers d’ici » : rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                 Une partie d’entre elles adaptent alors leur choix de formation à « l’espace des possibles local », observe la doctorante Perrine Agnoux, qui suit les parcours de jeunes femmes en Corrèze, et particulièrement de bachelières pro « aide à la personne », filière d’avenir d’un département vieillissant. « Le départ en ville, pour acquérir une autre qualification, est vécu par beaucoup comme un sacrifice provisoire avant le retour », souligne-t-elle. Laurine Piekarek, l’amie de lycée de Sophie Limousin a, elle, renoncé aux études de médecine pour devenir kiné – trop long, et trop loin de la bande de copains. La jeune femme originaire d’Authe, village des Ardennes de moins de cent habitants, choisit une école d’infirmiers. Mais elle vit très mal ses années à Laon, dans l’Aisne voisine, et étouffe au milieu de ses 25 000 habitants.        Il vous reste 72.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/05/10/ici-on-se-connait-tous-apres-leurs-etudes-ces-filles-qui-choisissent-de-rentrer-pres-des-leurs_6125436_4401467.html"},"headline":"Ces jeunes femmes qui choisissent, une fois dipl\u00f4m\u00e9es, de rentrer dans les campagnes et les petites villes o\u00f9 elles ont grandi","dateCreated":"2022-05-10T09:00:04+02:00","datePublished":"2022-05-10T09:00:04+02:00","dateModified":"2022-05-10T17:11:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9","\u00c9tudes sup","M Campus"],"description":"Davantage encourag\u00e9es que les gar\u00e7ons \u00e0 faire des \u00e9tudes, et donc \u00e0 se rendre dans de grandes villes, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9es ont \u00e9galement plus tendance \u00e0 retourner dans leur territoire d\u2019origine.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud","description":"Bouconville, Saulces-Monclin (Ardennes), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/12/0/7543/3771/1342/671/60/0/4386820_1652085796877-rurales-clr-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-6">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La firme américaine, spécialisée dans la reconnaissance faciale, ne pourra plus vendre sa base de données à des acteurs privés. D’autres Etats ont lancé des procédures similaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Pixels        Surveillance numérique             Clearview renonce à vendre ses outils de reconnaissance faciale aux entreprises      La firme américaine, spécialisée dans la reconnaissance faciale, ne pourra plus vendre sa base de données à des acteurs privés. D’autres Etats ont lancé des procédures similaires.          Par Maxime Pernet (avec AP)        Publié aujourd’hui à 17h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Hoan Ton-That, PDG de  Clearview AI, fait la démonstration de son sytème de reconnaissance faciale avec ses propres photos (AP Photo/Seth Wenig, File)  SETH WENIG / AP                 C’est une décision majeure dans le combat pour la protection des données. Lundi 9 mai, après deux ans de bataille judiciaire contre l’Union américaine pour les libertés civiles (ACLU), Clearview AI a accepté de ne plus vendre sa base de données biométriques à des entreprises privées. L’accord doit encore être validé par un juge du comté de Chicago.            Il prévoit également que l’Etat de l’Illinois – dans lequel la firme était attaquée – et sa police ne pourront plus y accéder, et ce pendant cinq ans. En revanche, les services fédéraux, comme le service des douanes et de la protection des frontières, ainsi que les forces de l’ordre des autres Etats, seront toujours autorisés à le faire.            L’association reprochait à Clearview AI, entreprise spécialisée dans la reconnaissance faciale, de ne pas respecter les lois de l’Illinois sur la protection des données sensibles, notamment le Biometric Information Privacy Act, qui interdit aux entreprises de partager certaines données, comme le visage ou les empreintes, sans le consentement de l’intéressé.            Clearview AI devra en outre maintenir le formulaire de désinscription qui permet aux habitants de l’Illinois de refuser d’apparaître dans la recherche photo, quel que soit le client concerné. Une opération, communication comprise, chiffrée à 50 000 dollars dans l’accord. Le formulaire sera également disponible en Californie, où des règlements similaires en matière des protections des données s’appliquent.            Respect de la vie privée            « Cet accord montre que des lois fortes sur la confidentialité peuvent apporter des protections réelles contre les abus, s’est félicité Nathan Freed Wessler, l’un des directeurs adjoint de l’ACLU. Le Congrès devrait agir, et, tant qu’ils n’en seront pas capables, plus d’états devraient reprendre le flambeau. »            « C’est une énorme victoire » , à quant à elle déclaré Linda Xóchitl Tortolero, présidente de l’association Femmes latine en action, qui vient en aide aux victimes de violence conjugales. Au-delà de la question du consentement, elle pointe du doigt la dangerosité du rassemblement de photos et autres données personnelles tel que réalisé par ClearView AI, qui pourrait être utilisé à de mauvaises fins, notamment par les harceleurs ou encore les ex-conjoints.              La firme argue pourtant d’être un service permettant de « rendre les communautés plus sûres et de permettre aux forces de l’ordre de résoudre des crimes ». Dans le tableau de chasse fièrement affiché par l’entreprise, la capture en 2020 d’un pédocriminel argentin : grâce à une photo floue du criminel, les enquêteurs du FBI ont pu retrouver dans la base de données de Clearview AI d’autres clichés de ce dernier, avant de tomber sur son compte Facebook et de finalement l’arrêter. Elle a également permis d’identifier des émeutiers lors du soulèvement au Capitole en janvier 2021.                              Lire aussi   La CNIL met en demeure l’entreprise de reconnaissance faciale Clearview                   D’autres pays suivent le pas            Pour constituer sa base de données composée de 20 milliards de clichés, Clearview AI scanne les réseaux sociaux comme Facebook ou Instagram, et plus globalement Internet, pour y récupérer toutes les photos disponibles. Selon les informations du Washington Post, l’entreprise a récemment levé dix millions de dollars afin d’accroître ses activités. Auprès de ses investisseurs, elle aurait affirmé travailler pour étendre sa base de données à 100 milliards de photos de façon « à ce que presque tout le monde sur terre soit identifiable ». Un gigantesque fichier dans lequel beaucoup de citoyens se retrouvent, sans même le savoir.            Aujourd’hui, c’est la légalité de ce processus que questionne l’Etat de l’Illinois, et il n’est pas le seul. Le Canada, l’Italie, le Royaume-Uni et la France essayent de prendre des mesures pour protéger leurs citoyens. Le 16 décembre, la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) a mis en demeure Clearview AI de supprimer les données collectées en France et de cesser ses activités sur le territoire. Elle a jugé que la société ne disposait pas « d’un intérêt légitime à collecter et utiliser ces données, notamment au regard du caractère particulièrement intrusif et massif du procédé ». L’entreprise américaine avait répondu ne pas posséder « d’établissement en France ou dans l’Union européenne. Elle n’y a aucun client et n’entreprend aucune activité qui signifierait autrement qu’elle serait soumise au [règlement général sur la protection des données] RGPD ».              Dans cette bataille pour la protection des données, Clearview AI n’est pas la première à devoir fléchir devant les juges. En 2020, Facebook, alors attaqué dans l’Illinois pour son système de reconnaissance faciale, avait accepté de payer 650 millions de dollars.                             Pour aller plus loin :  Article réservé à nos abonnés  Clearview AI, la start-up new-yorkaise de reconnaissance faciale qui a aspiré vos photos                        Maxime Pernet (avec AP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/10/clearview-renonce-a-vendre-ses-outils-de-reconnaissance-faciale-aux-entreprises_6125524_4408996.html"},"headline":"Clearview renonce \u00e0 vendre ses outils de reconnaissance faciale aux entreprises","dateCreated":"2022-05-10T17:57:16+02:00","datePublished":"2022-05-10T17:57:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Surveillance num\u00e9rique"],"keywords":["Surveillance num\u00e9rique","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie priv\u00e9e","Pixels"],"description":"La firme am\u00e9ricaine, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la reconnaissance faciale, ne pourra plus vendre sa base de donn\u00e9es \u00e0 des acteurs priv\u00e9s. D\u2019autres Etats ont lanc\u00e9 des proc\u00e9dures similaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Pernet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/352/0/4226/2113/1342/671/60/0/dddf56f_b55c687c26764bf3b319ae000373e6b2-b55c687c26764bf3b319ae000373e6b2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Surveillance num\u00e9rique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/surveillance-numerique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-7">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Officiellement, aucune candidature n’est encore officielle. Toutes doivent être validées avant la fin de la période de candidature officielle qui se déroule entre le 16 et le 20 mai.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ On ne peut plus poser de questions sur le live de la guere en Ukraine ?     Perplexe          Bonjour cher lecteur Perplexe,          En effet, depuis ce matin, les contributions sont temporairement désactivées sur le direct de la guerre en Ukraine tenu par nos collègues. Plus de deux mois après le début de l’invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps réel les combats et les développements géopolitiques de ce conflit. Toutefois, nos collègues ne sont plus en mesure de répondre à des questions en continu 24 heures sur 24 ; c’est pourquoi les contributions sont temporairement désactivées sur le suivi en direct de la guerre mais seront réactivées dès que l’actualité l’exige, ou pour des séquences de tchats qui seront organisés très régulièrement.          En attendant, vous pouvez toujours continuer à poser vos questions ici sur les conséquences de l’élection présidentielle et les enjeux des législatives à venir !                                                             Le contexte             Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer sur la campagne et ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/10/19-8">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Alors qu’il devait se présenter dans la 14e circonscription du Rhône, sous la bannière de la Nupes, le journaliste et militant a dénoncé « une tempête d’attaques sans précédent » et a retiré sa candidature.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Elections législatives 2022       La France insoumise             Législatives 2022 : Taha Bouhafs renonce à se présenter aux législatives dans le Rhône, les « insoumis » dénoncent un « acharnement »      Alors qu’il devait se présenter dans la 14e circonscription du Rhône, sous la bannière de la Nupes, le journaliste et militant a dénoncé « une tempête d’attaques sans précédent » et a retiré sa candidature.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 14h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le journaliste Taha Bouhafs, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), au lancement de la Nupes, le 7 mai 2022.  RALI BENALLOU / REUTERS                 Cible de nombreuses critiques depuis plusieurs jours, le journaliste Taha Bouhafs renonce finalement à se présenter aux élections législatives, dans la 14e circonscription du Rhône, sous la bannière de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). Dans cette circonscription, le Parti communiste (PCF) souhaitait investir la maire communiste de Vénissieux, Michèle Picard, et a demandé à La France insoumise (LFI) de « revoir » son soutien à la candidature de M. Bouhafs.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 en direct : Eric Coquerel (LFI) sermonne la communiste Michèle Picard, qui brigue l’investiture de la Nupes dans le Rhône                   Dans un texte qu’il a diffusé dans la nuit du lundi 9 au mardi 10 sur Twitter, le militant « insoumis » dénonce avoir subi « une tempête d’attaques sans précédent ». « Tous les jours, une nouvelle calomnie, une nouvelle insulte, une nouvelle menace de mort, une nouvelle accusation », déplore-t-il. Dans son texte, le journaliste du Média, qui s’est notamment fait connaître pour avoir couvert de nombreux mouvements sociaux depuis 2016 et dénoncé une violence et un racisme, selon lui, systémique au sein de la police, critique le fait de ne pas avoir « eu l’autorisation de répondre, ne serait-ce que pour défendre [sa] dignité ». Avant de conclure :            « J’ai sous-estimé la puissance de ce système quand il veut vous broyer. (…) J’ai été soutenu, pas assez pour tenir, mais assez pour être reconnaissant. Continuez à vous battre. Pour ma part, j’ai essayé mais je n’y arrive plus. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : La France insoumise accusée de parachuter des candidats à Lyon                   Dans la foulée, de nombreux « insoumis » ont dit regretter ce choix de M. Bouhafs, tout en déplorant les attaques qu’il a subies durant cette campagne. « Taha Bouhafs retire sa candidature aux législatives. Une meute s’est acharnée contre lui », a déploré dans un tweet Jean-Luc Mélenchon. Pour le chef de file des « insoumis », « à 25 ans, c’est lourd de vivre avec des menaces de mort et des mises en cause publiques quotidiennes. Je m’en veux de ne pas avoir su le réconforter autant que nécessaire ».            « Constat d’échec »            « Je prends acte de sa décision, mais c’est un constat d’échec », a quant à lui déploré le député LFI du Nord Adrien Quatennens, mardi matin sur Sud Radio. « On peut s’inquiéter du fait que des habitants de cités populaires qui décident de s’engager subissent des campagnes de calomnie comme celle qu’a subie Taha Bouhafs », a poursuivi le coordinateur de LFI, qui dénonce des « attaques venues de tous bords ».              Le Rassemblement national et Reconquête ! avaient, notamment en réaction à son arrivée, investi chacun un policier dans cette circonscription. La veille, le secrétaire national du Parti communiste (PCF), Fabien Roussel, avait, lui, demandé à LFI de « revoir » la candidature de Bouhafs, alors que la maire communiste de Vénissieux, Michèle Picard, souhaite aussi se présenter dans cette 14e circonscription du Rhône. « Je ne comprends pas qu’ils investissent quelqu’un qui a été condamné pour injure raciale. Nous demandons à LFI de revoir cette candidature et nous disons que ce n’est pas sérieux », avait-il lancé. M. Bouhafs avait été condamné en 2021 pour « injure publique à raison de l’origine » après avoir qualifié la syndicaliste policière Linda Kebbab d’« Arabe de service » sur Twitter, en 2020. Il a fait appel de cette condamnation.            Mardi matin, M. Quatennens a dit regretter que M. Bouhafs n’ait pas été invité dans les médias pour qu’il puisse s’expliquer et se défendre. « Ça aurait été de bon augure de lui donner la parole, il y avait un sens à cette candidature », a-t-il défendu. « Il est plus que temps de regarder en face l’injustice, la violence des attaques venues de l’extrême droite, relayées ad nauseam dans les médias, par la macronie et jusque dans certains rangs à gauche, contre un jeune homme sans diplôme, issu des quartiers populaires et de l’immigration », a déploré sur Twitter, mardi, une autre députée LFI, Clémentine Autain.            Malgré le retrait de la candidature de M. Bouhafs, le député LFI Alexis Corbière a annoncé mardi matin sur France 2 que « de toute manière, il y aura un candidat de La France insoumise », dans cette 14e circonscription du Rhône.                                             Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/10/taha-bouhafs-renonce-a-se-presenter-aux-legislatives-dans-le-rhone-les-insoumis-denoncent-un-acharnement_6125469_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Taha Bouhafs renonce \u00e0 se pr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives dans le Rh\u00f4ne, les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0acharnement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T10:41:05+02:00","datePublished":"2022-05-10T10:41:05+02:00","dateModified":"2022-05-10T14:45:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise"],"keywords":["La France insoumise","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Alors qu\u2019il devait se pr\u00e9senter dans la 14e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, sous la banni\u00e8re de la Nupes, le journaliste et militant a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une temp\u00eate d\u2019attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb et a retir\u00e9 sa candidature.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/eef186e_1652170605627-583729.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-9">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Défait à la présidentielle, en mauvaise posture pour les législatives, le parti de droite est au plus mal. Des noms circulent déjà pour sa future reprise, parmi lesquels ceux d’Eric Ciotti, de Laurent Wauquiez ou de Rachida Dati.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Elections législatives 2022       Les Républicains             Chez Les Républicains, la bataille pour la présidence du parti se dessine      Défait à la présidentielle, en mauvaise posture pour les législatives, le parti de droite est au plus mal. Des noms circulent déjà pour sa future reprise, parmi lesquels ceux d’Eric Ciotti, de Laurent Wauquiez ou de Rachida Dati.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un militant des Jeunes Républicains range un drapeau français à l’issue du dernier grand meeting de campagne de Valérie Pécresse avant le premier tour de l’élection présidentielle, le 3 avril 2022 au Parc des expositions de la porte de Versailles à Paris.  GUILLAUME HERBAUT POUR  « LE MONDE »               Une bataille peut en cacher une autre. Au sein du parti Les Républicains (LR), celle qui se prépare aujourd’hui après l’échec retentissant de Valérie Pécresse à l’élection présidentielle est, bien sûr, la campagne pour les législatives, lors de laquelle près de 80 députés sortants doivent défendre leurs sièges, les 12 et 19 juin. Mais, en coulisses, certains réfléchissent déjà à un autre affrontement : celui pour la présidence du parti. Elu en 2019 à la tête de la formation de droite, le député de Seine-et-Marne Christian Jacob a prévenu, il y a quelque temps déjà, qu’il passerait les clés du navire après les législatives.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : chez Les Républicains, une élection sous tension dans l’attente d’éventuels débauchages                 Un paquebot que l’élu aura tenté de maintenir à flot, tant bien que mal, mais qui prend l’eau de toutes parts. Une situation si périlleuse que la question même de la survie de LR, une peur lancinante chez les cadres, se pose désormais au grand jour. Comment envisager un avenir à une formation autrefois structurante dans la vie politique française, mais aujourd’hui incapable de faire un score suffisant à la présidentielle pour se faire rembourser ses frais de campagne ? Comment penser un futur quand même l’ancien président de la République Nicolas Sarkozy, figure tutélaire de la droite, semble avoir déserté le navire et que les législatives s’annoncent impossibles ? Quel espace politique occuper quand l’échiquier électoral semble se découper en trois blocs distincts gravitant autour d’Emmanuel Macron, de Marine Le Pen et de Jean-Luc Mélenchon ?          Ligne « chimiquement pure »          Ils sont pourtant quelques-uns à vouloir relever le défi. Si aucun ne s’est formellement déclaré – le calendrier ne s’y prête pas encore –, plusieurs noms circulent avec insistance. Ainsi, celui du député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti. Arrivé en tête au premier tour de la primaire pour la présidentielle, organisée par LR en décembre 2021, avec 25,6 % des voix, M. Ciotti ambitionnerait de prendre le parti ou la présidence du futur groupe LR à l’Assemblée nationale. Défenseur d’une ligne de droite « chimiquement pure » et indépendante de l’exécutif et d’Emmanuel Macron, il serait en phase avec les aspirations politiques de la majorité des adhérents du parti.          Sur ce créneau de la droite du parti, d’autres verraient aussi se lancer Laurent Wauquiez. Un pacte de non-agression aurait même été conclu entre les deux hommes, laissant entendre que, si le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes souhaitait prendre la formation, M. Ciotti ne se mettrait pas en travers de son chemin. Beaucoup constatent d’ailleurs une attitude d’« apaisement » chez M. Wauquiez. Il semble loin le temps où, vilipendé pour sa gestion autoritaire et pour sa ligne droitière, l’ancien président de LR avait dû démissionner, après les européennes de 2019.        Il vous reste 48.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/10/chez-les-republicains-la-bataille-pour-la-presidence-du-parti-se-dessine_6125502_6104324.html"},"headline":"Chez Les R\u00e9publicains, la bataille pour la pr\u00e9sidence du parti se dessine","dateCreated":"2022-05-10T14:00:30+02:00","datePublished":"2022-05-10T14:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"D\u00e9fait \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, en mauvaise posture pour les l\u00e9gislatives, le parti de droite est au plus mal. Des noms circulent d\u00e9j\u00e0 pour sa future reprise, parmi lesquels ceux d\u2019Eric Ciotti, de Laurent Wauquiez ou de Rachida Dati.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/531/0/3543/1771/1342/671/60/0/7b6e3b1_1652165879053-2022-04-03-heg-chronique-france-1053.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-10">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’UEFA a approuvé le nouveau format de la compétition, qui élimine la phase de poules et rajoute un match supplémentaire, cherchant à satisfaire diffuseurs, clubs et public.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Ligue des champions             La nouvelle Ligue des champions : 36 équipes, un mini-championnat et une troisième place qualificative pour la France      L’UEFA a approuvé le nouveau format de la compétition, qui élimine la phase de poules et rajoute un match supplémentaire, cherchant à satisfaire diffuseurs, clubs et public.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Ligue des champions – ici, avant la demi-finale retour entre le Real Madrid et Manchester City – va connaître une nouvelle formule.  JAVIER SORIANO / AFP                 Si la réforme de la Ligue des champions, adoptée mardi 10 mai par l’Union des associations européennes de football (UEFA), prenait effet dès la saison prochaine, l’AS Monaco – si tant est que l’actuelle troisième de Ligue 1 conserve sa place sur le podium – serait assurée d’y participer. Réunie en comité exécutif à Vienne, l’instance présidant le football continental a validé un format revisité pour sa compétition reine.            En sus d’une troisième place directement qualificative pour la cinquième nation européenne (soit la France à ce jour), cette réforme d’une première mouture adoptée l’an passé confirme le passage à un mini-championnat en guise de phase de groupes, et attribue les dernières places en lice sur critères sportifs.            Un nouveau format : la fin des phases de groupes            Désormais 36 (contre 32 jusque-là), les équipes disputant la Ligue des champions ne seront plus réparties en groupes de quatre. Dans la nouvelle formule, la première phase de la compétition devient une sorte de championnat intégrant toutes les équipes. Et chaque club affrontera huit équipes différentes (quatre à domicile, quatre à l’extérieur) et disputera donc deux rencontres de plus qu’avec le format actuel (contre quatre de plus lors de la réforme adoptée en avril 2021).            Controversé, car ajoutant des matchs à un calendrier saturé, ce nouveau format vise à satisfaire à la fois les diffuseurs (avec 225 matchs au total contre 125 aujourd’hui), les clubs, assurés de revenus de billetterie plus élevés – y compris en cas d’élimination précoce –, et les téléspectateurs en quête d’affiches prestigieuses.            Les huit meilleures équipes de cette première phase seront directement qualifiées pour les phases finales, et les clubs classés entre la 9e et la 24e place s’affronteront – en matchs aller/retour – dans des barrages évoquant le « play-in » instauré en NBA, pour compléter le tableau final.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réforme de la Ligue des champions : avantages et inconvénients du « championnat incomplet »                   Les deux dernières places décernées sur critère sportif            Principal changement du ripolinage de façade opéré mardi par l’UEFA, la question des deux places restant à attribuer évolue. L’an passé, alors que la Super Ligue menaçait de scinder le football européen, l’instance européenne avait tenté de rassurer les grands clubs tentés par l’aventure, en réservant les deux derniers tickets à des clubs « historiques » qui ne seraient pas parvenus à se qualifier en championnat. Mais la roue a tourné, et l’UEFA est revenue sur cette mesure : désormais, les deux dernières places seront attribuées aux championnats dont les équipes auront le plus brillé en Europe la saison précédente. Ainsi, cette année, l’Angleterre et les Pays-Bas seraient récompensés pour les résultats de leurs clubs dans les compétitions continentales.              En cela, l’UEFA a entendu l’appel des supporteurs et de nombreux observateurs à ce que les sésames pour sa compétition ne se décrochent que sur le terrain. Comme un écho au « Earn it » (« méritez-la ») affiché sur les tee-shirts d’entraînement des joueurs de Leeds, avant d’affronter Chelsea au lendemain de la tentative de sécession de la Super Ligue.                             Lire aussi :  Un an après la Super Ligue, foot-business as usual                   « L’UEFA a clairement montré aujourd’hui que nous sommes pleinement attachés au respect des valeurs fondamentales du sport et à la défense du principe-clé des compétitions ouvertes, avec une qualification fondée sur le mérite sportif », a insisté Aleksander Ceferin, le président slovène de l’UEFA, dans un communiqué.            Déployée dès la saison 2024-2025, la réforme de la Ligue des champions sera assortie d’une réforme de la Ligue Europa et de la Ligue Europa Conférence, calquées sur ce modèle de « mini-championnat ». Et, si cette nouvelle formule ne va pas alléger le calendrier – saturé – des clubs européens, l’UEFA a acté mardi que, à l’exception de la finale, toutes les rencontres continueront de se jouer en milieu de semaine, une confirmation attendue par les ligues nationales qui jouent habituellement le week-end.                 Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/10/ligue-des-champions-la-france-obtient-une-place-en-plus-apres-la-reforme-annoncee-par-l-uefa_6125517_3242.html"},"headline":"La nouvelle Ligue des champions\u00a0: 36\u00a0\u00e9quipes, un mini-championnat et une troisi\u00e8me place qualificative pour la France","dateCreated":"2022-05-10T17:18:10+02:00","datePublished":"2022-05-10T17:18:10+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:17:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"L\u2019UEFA a approuv\u00e9 le nouveau format de la comp\u00e9tition, qui \u00e9limine la phase de poules et rajoute un match suppl\u00e9mentaire, cherchant \u00e0 satisfaire diffuseurs, clubs et public.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/410/0/4919/2459/1342/671/60/0/e8bda6a_1652196792467-063-1395570234.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-11">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La plus haute juridiction scellerait, si elle suivait le brouillon d’opinion majoritaire diffusé publiquement, la division d’une Amérique entre Etats ruraux « pro-life » et Etats urbanisés « pro-choice », selon Denis Lacorne, politiste et spécialiste des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Tribunes         La possible suppression du droit à l’avortement par la Cour suprême des États-Unis incarne le « triomphe du trumpisme et de ses soutiens évangéliques »   Tribune        Denis Lacorne  Politiste        La plus haute juridiction scellerait, si elle suivait le brouillon d’opinion majoritaire diffusé publiquement, la division d’une Amérique entre Etats ruraux « pro-life » et Etats urbanisés « pro-choice », selon Denis Lacorne, politiste et spécialiste des Etats-Unis.   Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En se focalisant presque exclusivement sur les effets pervers, réels ou imaginaires du « wokisme », les médias français ont oublié que les guerres culturelles américaines avaient aussi une dimension religieuse, à droite de l’échiquier politique. Ces guerres ont souvent opposé, depuis cinquante ans, une coalition d’évangéliques blancs et de catholiques conservateurs – les « pro-life » – à des courants progressistes et modérés favorables à l’avortement, – les « pro-choice ». Donald Trump, le président élu en 2016, exacerbait ces tensions en promettant la nomination de nouveaux juges à la Cour suprême, susceptibles de renverser une vieille jurisprudence favorable au camp des « pro-choice ».          Choses dites, choses faites : les trois juges conservateurs nommés par l’administration Trump (Kavanaugh, Gorsuch et Barrett), dont les votes s’ajoutent à ceux des deux juges conservateurs nommés par Bush père et Bush fils (Thomas et Alito) vont permettre à la majorité de la Cour de renverser la jurisprudence de l’arrêt Roe vs Wade (1973), si l’on en croit les 67 pages du brouillon d’opinion majoritaire rédigé par Samuel Alito dans l’arrêt Thomas Dobbs, State Health Officer of the Mississippi Dpt. of Health vs Jackson Women’s Health Organization. Le juge Alito est trop fin juriste pour parler de religion proprement dite. Sa décision est fondée sur une technique juridique parfois qualifiée « d’originaliste » : ce qui n’est pas écrit par les rédacteurs de la Constitution ni conforme à leurs intentions est dénué de validité, quoiqu’en disent d’autres juges, plus novateurs, qui souhaitent moderniser la Constitution en élargissant la signification et la portée de son texte. Pour ces derniers, la Constitution est un objet vivant qui doit s’adapter aux évolutions de la société ; elle dispose de grands principes pour faciliter cette tâche.          Lecture littérale de la Constitution          Le débat, aujourd’hui, porte sur l’un des acquis essentiels du féminisme moderne : les femmes disposent d’une liberté fondamentale, la maîtrise de leur corps et de leurs facultés reproductives. D’où vient cette liberté, d’abord décrite comme un « droit à la vie privée » ? Est-elle implicitement inscrite dans les textes fondateurs de la démocratie américaine ? Oui, répondent une majorité de juges progressistes (7 contre 2) dans Roe vs Wade, cette liberté existe bien : elle est déduite de la clause dite de « due process » du 14e amendement, qui précise qu’« aucun Etat ne privera une personne (…) de sa liberté (…) sans procédure légale régulière (without due process of law) ». Selon cette interprétation, comme l’ont bien résumé Michelle et Barack Obama dans une déclaration récente : « La liberté inscrite dans le 14e amendement permet à chacun de nous de bénéficier d’une sphère de nos vies qui échappe à toute ingérence de l’Etat, – une sphère qui inclut des décisions intimes concernant la personne avec qui nous vivons, la personne que nous avons épousée, l’usage de contraceptifs, ou encore la décision d’avoir ou non des enfants. » Le champ d’application de cette liberté est vaste, comme l’a affirmé la Cour suprême dans une décision postérieure à Roe – Planned Parenthood of Southeastern Pennsylvania vs Casey (1992) – qui préserve l’essentiel de la jurisprudence Roe vs Wade. Se livrant à une double analyse, textuelle et contextuelle, le juge Alito récuse l’existence d’une telle liberté.        Il vous reste 69.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/10/denis-lacorne-le-triomphe-du-trumpisme-et-de-ces-principaux-soutiens_6125441_3232.html"},"headline":"La possible suppression du droit \u00e0 l\u2019avortement par la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis incarne le \u00ab\u00a0triomphe du trumpisme et de ses soutiens \u00e9vang\u00e9liques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T09:30:04+02:00","datePublished":"2022-05-10T09:30:04+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:09:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La plus haute juridiction scellerait, si elle suivait le brouillon d\u2019opinion majoritaire diffus\u00e9 publiquement, la division d\u2019une Am\u00e9rique entre Etats ruraux \u00ab\u00a0pro-life\u00a0\u00bb et Etats urbanis\u00e9s \u00ab\u00a0pro-choice\u00a0\u00bb, selon Denis Lacorne, politiste et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Lacorne","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/9b51a15_1652198950976-000-329f2yn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-12">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Ne dites plus « FIFA » mais « EA Sports FC ». Pour la première fois depuis 1993, le jeu vidéo de football le plus populaire au monde change de nom. Retour sur les évolutions de la franchise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       EA Sports          « EA Sports FC » : de la naissance de « FIFA » à son changement de nom, trente ans d’évolution   Par Pierre Trouvé  Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h29     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelNe dites plus « FIFA » mais « EA Sports FC ». Pour la première fois depuis 1993, le jeu vidéo de football le plus populaire au monde change de nom. Retour sur les évolutions de la franchise.         « Les millésimes FIFA, c’est comme le pinard, il y a de bonnes années et de moins bonnes. » Dès 1997, le magazine spécialisé Joystick pronostiquait les hauts et les bas de la longue carrière à venir de cette série de jeux vidéo à succès. Cette année-là, le journaliste opposait « la piquette » FIFA 97 au « bon cru » FIFA 98 : En route pour la Coupe du monde.          Déclinée au rythme soutenu d’un épisode par an depuis 1993, la franchise d’Electronic Arts (EA) est confrontée à un défi permanent : réutiliser chaque année la même recette tout en maintenant l’attention du public.                              Cette image répertoriée par le site « Know Your Meme » se moque de la proposition quasi inchangée de chaque édition de FIFA : offrir la simulation de football la plus réaliste du marché.               Sa carrière de bientôt trente ans révèle toutefois quelques tournants majeurs qui racontent à la fois l’évolution du médium vidéoludique ainsi que l’irrésistible succès de cette licence, dont chaque déclinaison se place en tête des ventes annuelles en France depuis 2014.                           Lire aussi :  « FIFA 22 » et « Mario Kart 8 Deluxe » ont dominé les ventes de jeux vidéo en 2021                 Mais l’année 2022 est celle d’un virage inédit pour FIFA : le 10 mai, et après des mois de tractations avec la fédération internationale de football, Electronic Arts a annoncé que son jeu phare changerait de nom pour s’appeler, à compter de l’été 2023, EA Sports FC. A cette occasion, retour sur neuf épisodes phares qui ont transformé FIFA.          Années 1990 : l’outsider          « FIFA International Soccer » (1993) : premiers buts          A sa sortie en décembre 1993 sur Megadrive, FIFA est immédiatement plébiscité pour son réalisme technique : « de véritables tactiques de jeu dans la cartouche », s’enthousiasme le magazine spécialisé Player One. Les efforts portés sur la bande-son et les animations des personnages permettent aussi une immersion plus poussée que la concurrence. « Jamais je n’avais vu une telle palette de mouvements pour un simple joueur », relève le journaliste de Joystick lors de la sortie sur PC.            Ce succès en Europe est une surprise totale pour EA, plus porté sur le football américain (Madden) ou le hockey sur glace (NHL). « En interne, les gens ne savaient même pas ce que c’était que la FIFA », confiait au Monde en 2015 Marc Aubanel. Celui qui fut le premier producteur de la série explique que l’éditeur américain s’est notamment décidé à s’y risquer en raison de l’organisation de la Coupe du monde aux Etats-Unis en 1994.                              « FIFA », premier du nom, sort le 15 décembre 1993 sur la MegaDrive, la console 16-bit de Sega, avant d’arriver l’année suivante sur d’autres plates-formes (Super Nintendo, PC ou Amiga).  ELECTRONIC ARTS               « FIFA Soccer 96 » : l’entrée dans la modernité          Loin d’être l’épisode le plus abouti, le troisième FIFA est pourtant déterminant pour l’ADN de la série. Pour la première fois, grâce à un accord avec la Fédération internationale des associations de footballeurs professionnels (Fifpro), la simulation utilise le véritable nom des joueurs. Avant cela, les développeurs accolaient aux sportifs et aux équipes des noms fantaisistes ou vaguement évocateurs. FIFA 96 réalise une autre mue de taille en proposant, pour la première fois, des graphismes en 3D.          « FIFA 98 » : champion du monde… du foot virtuel          En décembre 1997, l’équipe de France n’est pas encore championne du monde mais FIFA 98 : En route pour la Coupe du monde (et de quelques mois, son quasi-jumeau, le jeu Coupe du monde 98) s’impose comme l’un des sommets du football vidéoludique des années 1990. Un opus qui parie sur l’immersion avec 6 400 joueurs de football, 172 sélections nationales, 189 clubs, 11 ligues et, pour la première fois, des répliques virtuelles de véritables stades. Des commentaires de matchs réalisés par des professionnels, Thierry Gilardi et David Ginola pour la version française, trouvent leur place pour la première fois dans la simulation. Enfin, sa bande originale pop marque les esprits. Elle contient l’entêtant Song 2 de Blur qui est au rock des années 1990 ce que FIFA 98 est au jeu vidéo : un classique.                              L’un des intérêts de « FIFA 98 : En route pour la Coupe du monde » était de composer son équipe de rêve en effectuant des transferts de joueurs connus, comme un vrai sélectionneur.  ELECTRONIC ARTS               Années 2000 : l’affrontement avec PES          « FIFA 2001 » : hors-jeu          Sur le plan technique, FIFA 2001 est un pionnier car il propose pour la première fois des matchs en ligne sur PC. Ce dispositif est aujourd’hui incontournable. Mais sur le plan ludique, l’héritage est faible. Les puristes lui préfèrent alors ISS Pro Evolution 2 (2000), le dernier épisode en date de la série concurrente International Superstar Soccer, lancée en 1994 par le studio japonais Konami. Une redoutable rivalité s’installe dès lors entre FIFA et ISS, devenue entre-temps Pro Evolution Soccer (PES).            Ce dernier s’affirme peu à peu comme « une simulation “pure et dure” [qui] reproduit au plus près de la réalité les gestes, les techniques et le rythme d’un vrai match de football », comme le relevait Le Parisien en 2006, à l’opposé de la « facilité d’approche » de FIFA. Pendant une bonne demi-douzaine d’années, la popularité de FIFA bat de l’aile, tandis que PES lui chipe sa place dans le cœur des gamers.                                « FIFA 2001 » est le premier titre à proposer une jauge de puissance de tir.  ELECTRONIC ARTS               « FIFA 09 » : passage réussi en HD          FIFA 08 déjà, le premier épisode pensé pour la génération PlayStation 3, amorçait un renouveau pour FIFA, grâce à un nouveau moteur de jeu à côté duquel celui de PES semblait soudain bien pataud. FIFA 09 confirme ce virage, et permet au jeu d’EA de reprendre progressivement sa place de leader de la simulation de football. « Un millésime intimidant », écrit à l’époque la Tribune de Genève. « FIFA est monté en gamme, proposant une simulation encore plus authentique », analyse le New York Times.                           Lire :  « FIFA », le jeu de football devenu produit culturel le plus vendu en France                 FIFA 09 prend aussi des risques. Il propose l’intégration de parties en ligne à dix contre dix et d’un mode dans lequel on ne peut incarner qu’un personnage unique dans une équipe. EA y intègre aussi le jeu de cartes virtuel Football Ultimate Team (FUT), dont les microtransactions intégrées génèrent d’importants revenus.                                A son lancement, « FIFA Ultimate Team » comptait un million de joueurs. En 2021, ils étaient 30 millions, selon EA.  ELECTRONIC ARTS               A partir des années 2010 : ballon d’or                              A cette période, la série profite aussi de l’engouement du public autour des deux joueurs d’exception que sont Cristiano Ronaldo et Lionel Messi. La fin du contrat de la star argentine avec « PES » en 2012 et sa récupération par EA pour le placer sur les jaquettes de ses jeux enterrine le triomphe de « FIFA » sur le football virtuel.  ELECTRONIC ARTS               « FIFA 2017 » : en avant les histoires          En proposant un contrôle toujours plus fin du ballon, FIFA 10, 11, 12 et 13 assoient leur domination et figurent encore aujourd’hui, selon l’agrégateur de notes Metacritic, parmi les épisodes les plus appréciés à leur sortie. Mais comment enrichir une formule jugée quasi parfaite ? Après avoir ajouté les équipes féminines dans l’épisode précédent, FIFA 2017 s’aventure du côté de la fiction. Ce mode « Histoire », très scénarisé, propose de suivre le parcours du personnage d’Alex Hunter sur plusieurs années.            Toujours plus aguicheur visuellement et varié en termes de contenus, FIFA 17 est un triomphe en magasin. Il s’impose comme le jeu de console le plus vendu au monde en 2016, écrasant au passage Call of Duty : Infinite Warfare, d’Activision.                        « FIFA 20 » : l’échappatoire au confinement          Les confinements liés à la pandémie de Covid-19 mettent un coup d’arrêt aux matchs de football. La pratique du foot en ligne dépasse alors largement la pratique du sport. La FIFA (la fédération) se trouve dans une situation impensable : les droits payés pour l’exploitation de la licence (158 millions de dollars) deviennent cette année-là sa première source de revenus.          FIFA 20 attire plus de joueurs que jamais (25 millions de joueurs uniques, selon EA). Surtout, FIFA Ultimate Team, une variante dans laquelle on compose son équipe avec les joueurs trouvés dans des pochettes-surprises virtuelles, devient plus populaire que le mode de jeu de base. Depuis, la justice belge a contraint l’éditeur de bloquer les achats en monnaie réelle dans FUT, principe qu’elle assimile aux jeux de hasard. D’autres procédures judiciaires à son encontre ont été lancées au Canada, aux Etats-Unis, en France ou aux Pays-Bas.                              « FIFA 20 » intègre aussi le mode de jeu Volta qui propose du foot de rue.  ELECTRONIC ARTS               Un trentenaire qui change de nom          « EA Sports FC » : premier du nom          A compter de 2023, ceux qui avaient l’habitude de « se faire un petit FIFA » vont devoir changer leurs habitudes. D’après le New York Times, trente ans après son lancement, la simulation va changer de nom, à l’issue de la Coupe du Monde féminine qui se tiendra en Australie et en Nouvelle-Zélande.            Les vives discussions que cette annonce provoquaient déjà en ligne des mois précédant l’annonce officielle révèlent que FIFA est bien plus qu’un simple jeu vidéo : il s’est hissé au rang d’icône de la culture populaire, cité dans les chansons de rap ou détourné en mèmes.          Que les amoureux du ballon rond numérique se rassurent : il y a de grandes chances que pour l’essentiel, le cru 2023 n’évolue que très peu. En effet, la fin du partenariat avec la FIFA ne le condamne pas à perdre l’utilisation du nom des joueurs, assurée par un contrat avec la Fifpro renégocié en 2021, ou des différents championnats, négociés avec leurs organisateurs. Seule la Coupe du monde et les événements spécifiquement organisés par la FIFA devraient disparaître du jeu.                 Pierre Trouvé                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/10/ea-sports-fc-de-la-naissance-de-fifa-a-son-changement-de-nom-trente-ans-d-evolution_6125527_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0EA Sports FC\u00a0\u00bb\u00a0: de la naissance de \u00ab\u00a0FIFA\u00a0\u00bb \u00e0 son changement de nom, trente\u00a0ans d\u2019\u00e9volution","dateCreated":"2022-05-10T18:09:18+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:09:18+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:29:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"description":"Ne dites plus \u00ab\u00a0FIFA\u00a0\u00bb mais \u00ab EA Sports FC \u00bb. Pour la premi\u00e8re fois depuis 1993, le jeu vid\u00e9o de football le plus populaire au monde change de nom. Retour sur les \u00e9volutions de la franchise.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Trouv\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/315/3768/1884/1342/671/60/0/19f852a_614920329-capture-d-e-cran-2022-04-11-a-12-11-35.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-13">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux, dénonçant l’accouchement sous X de mères porteuses, qu’elle considère comme une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             GPA : des mères porteuses ukrainiennes accouchent en France, une association saisit la justice      L’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux, dénonçant l’accouchement sous X de mères porteuses, qu’elle considère comme une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h44, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est l’une des réalités de la guerre en Ukraine. Celle des mères porteuses venues accoucher à l’étranger, notamment en France. Dénonçant l’accouchement sous X de mères porteuses ukrainiennes, l’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux français. L’association estime que ces accouchements constituent une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui (GPA).            Depuis 2015 et la fermeture progressive de la GPA aux étrangers en Thaïlande et en Inde, l’Ukraine est devenue une destination privilégiée pour cette pratique, interdite en France. Conséquence directe du conflit en Ukraine, de nombreux citoyens étrangers ayant recours à la maternité de substitution – entre 2 000 et 4 000 enfants naîtraient chaque année dans ce cadre dans le pays, selon des estimations imprécises – se retrouvent aujourd’hui dans l’impossibilité de rejoindre leur nouveau-né.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le désarroi des couples qui recourent à la GPA en Ukraine : « S’il faut aller récupérer notre enfant là-bas, nous le ferons »                   Pour l’association Juristes pour l’enfance, opposée à la GPA, la guerre en Ukraine sert de « prétexte » pour permettre l’accouchement en France de mères porteuses ukrainiennes ayant passé un contrat de GPA avec des couples français. Elle a porté plainte auprès du procureur de la République à Aix-en-Provence, Amiens, La Roche-sur-Yon, Lyon et Saintes pour « provocation à l’abandon d’enfant », après avoir pris connaissance, via la presse, de cinq cas.            « Une opération de communication assez indécente »            En Charente-Maritime, sur la base d’un signalement de l’aide sociale à l’enfance du département, le parquet de Saintes a ouvert, mardi 10 mai, une enquête préliminaire pour « provocation à l’abandon d’enfant », « entremise entre un couple et une personne acceptant de porter l’enfant » et « substitution volontaire, simulation ou dissimulation ayant entraîné une atteinte à l’état-civil d’un enfant », a annoncé le procureur de la République, Benjamin Alla, dans un communiqué.            Pour les couples qui ont signé un contrat de GPA avec une mère porteuse ukrainienne arrivée en France en raison de la guerre, « il est prévu que la mère accouche faussement sous X, que le père fasse une reconnaissance prénatale et que son ou sa conjointe dépose une requête en adoption plénière de l’enfant du conjoint », décrit l’association dans les plaintes, consultées par l’Agence France-Presse (AFP).            « Nous espérons contribuer à ce que la justice se saisisse de ces affaires, que des enquêtes soient ouvertes, que des poursuites soient menées. Ces faits sont constitutifs d’un délit pénal », a déclaré à l’AFP la directrice juridique de Juristes pour l’enfance, Aude Mirkovic. Elle souhaite ainsi « contribuer à mettre fin à l’impunité en France » dans les affaires de GPA.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   « C’est la situation de guerre en Ukraine qui a amené ces couples à prendre cette décision » exceptionnelle de faire venir et accoucher la mère porteuse en France, a expliqué à l’AFP Me Clélia Richard, avocate de cinq couples concernés. « Il n’y a pas de volonté d’importer la GPA. » Elle a qualifié les plaintes de Juristes pour l’enfance d’« opération de communication assez indécente ». « Ces plaintes sont vouées à l’échec techniquement. Pour déposer plainte, il faut être une victime directe », ce qui n’est pas le cas de l’association, a-t-elle rappelé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sainte Mère Teresa de Calcutta  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/gpa-des-meres-porteuses-ukrainiennes-accouchent-en-france-une-association-saisie-la-justice_6125530_3210.html"},"headline":"GPA\u00a0: des m\u00e8res porteuses ukrainiennes accouchent en France, une association saisit la justice","dateCreated":"2022-05-10T18:44:01+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:44:01+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:56:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019association Juristes pour l\u2019enfance a d\u00e9pos\u00e9 cinq plaintes contre X aupr\u00e8s de diff\u00e9rents tribunaux, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019accouchement sous X de m\u00e8res porteuses, qu\u2019elle consid\u00e8re comme une mani\u00e8re de contourner l\u2019interdiction de la gestation pour autrui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/25/117/0/4963/2477/1342/671/60/0/4053236_uL4IhBk32NcrkXdMYcvRD9oG.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-14">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Au terme d’une journée d’affrontements très violents dans l’île de l’océan Indien, le premier ministre, Mahinda Rajapaksa, a présenté sa démission.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Sri Lanka             Le Sri Lanka plonge dans le chaos      Au terme d’une journée d’affrontements très violents dans l’île de l’océan Indien, le premier ministre, Mahinda Rajapaksa, a présenté sa démission.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h51, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants anti-gouvernementaux ont mis le feu à la maison du ministre Sanath Nishantha, membre du cabinet du Premier ministre Mahinda Rajapaksa, Sril Lanka le 9 mai. Reuters  STRINGER / REUTERS               Après deux mois de manifestations ininterrompues, et au terme d’une journée totalement chaotique, le premier ministre sri lankais, Mahinda Rajapaksa, a démissionné, lundi 9 mai. Son gouvernement a été dissous.          Les partisans du pouvoir avaient organisé à Colombo, la capitale historique, une action punitive contre les opposants au régime, qui réclament le départ des frères Rajapaksa – le président Gotabaya et le premier ministre Mahinda –, jugés responsables d’une crise économique et financière d’une ampleur inédite. Pour tenter de reprendre la main, le président Rajapaksa avait décrété, le 7 mai, l’état d’urgence, pour la deuxième fois en cinq semaines, et déployé des militaires en renfort de la police.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins                 Dans la matinée, des milliers de partisans du gouvernement armés de bâtons et de matraques ont démantelé le campement des opposants installé depuis le 9 avril à Galle Face, le long de la mer, face à la présidence. La police a également tiré des gaz lacrymogènes et utilisé des canons à eau pour disperser les manifestants, avant de déclarer un couvre-feu immédiat et d’une durée indéterminée dans l’ensemble de l’île.          Les affrontements ont fait cinq morts et plus de 180 blessés et se sont poursuivis bien après l’annonce de la démission du premier ministre. Colombo avait les airs d’un théâtre de guérilla, lundi. Des coups de feu ont été tirés depuis la présidence après la tentative de manifestants d’enfoncer le portail d’entrée et d’incendier un camion garé devant.          Un clan familial au pouvoir                         Mahinda Rajapaksa, durant sa cérémonie d’investiture en tant que premier ministre, à Colombo, le 9 août 2020.  DINUKA LIYANAWATTE / REUTERS               Dans le sud de l’île, une foule en colère a également attaqué et complètement détruit le controversé musée Rajapaksa dans le village ancestral de la famille. Des résidences, des propriétés, des voitures appartenant à d’anciens ministres ou à des députés ont été incendiées. A Nittambuwa, à une cinquantaine de kilomètres au nord de la capitale, un député du parti au pouvoir, Amarakeerthi Athukorala, s’est suicidé après avoir ouvert le feu sur deux manifestants antigouvernementaux qui bloquaient sa voiture.          Avant de devenir premier ministre, en 2019, Mahinda Rajapaksa, 76 ans, avait occupé le poste de président de 2005 à 2015 et porte une lourde responsabilité dans la crise de ce pays de 22 millions d’habitants, considéré comme un paradis touristique. C’est lui qui a lourdement endetté le Sri Lanka dans des projets d’infrastructures menés dans le cadre du grand projet chinois des « nouvelles routes de la soie » (Belt and Road Initiative) dont l’utilité n’a pas été démontrée. « Je démissionne avec effet immédiat afin que vous puissiez nommer un gouvernement multipartite pour sortir le pays de la crise économique actuelle », a-t-il annoncé sur Twitter.        Il vous reste 50.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/le-sri-lanka-plonge-dans-le-chaos_6125417_3210.html"},"headline":"Le Sri Lanka plonge dans le chaos","dateCreated":"2022-05-10T05:51:38+02:00","datePublished":"2022-05-10T05:51:38+02:00","dateModified":"2022-05-10T10:38:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Au terme d\u2019une journ\u00e9e d\u2019affrontements tr\u00e8s violents dans l\u2019\u00eele de l\u2019oc\u00e9an Indien, le premier ministre, Mahinda Rajapaksa, a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/404/0/4849/2424/1342/671/60/0/ddc5e25_5137345-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-15">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’Autorité européenne de sécurité des aliments et l’Agence européenne des produits chimiques disent avoir reçu un « nombre sans précédent d’observations », notamment de la part d’experts des Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Glyphosate             Glyphosate : une étude attendue par l’UE pour prolonger ou non son usage reportée d’un an      L’Autorité européenne de sécurité des aliments et l’Agence européenne des produits chimiques disent avoir reçu un « nombre sans précédent d’observations », notamment de la part d’experts des Etats membres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h43, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un agriculteur français pulvérise l’herbicide glyphosate Roundup 720 fabriqué par le géant agrochimique Monsanto, à Piace, dans le nord-ouest de la France, le 23 avril 2021.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 C’est une « mise à jour du calendrier d’évaluation » qui inquiète. L’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA) et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) ont annoncé, mardi 10 mai, dans un communiqué commun le report d’un an de la publication d’une étude cruciale sur les effets du glyphosate. Elle était initialement attendue au « second semestre 2022 ».            Bruxelles s’est dite « profondément inquiète » de ce report, à juillet 2023, de cette étude qui doit servir de base à sa décision de prolonger ou non au-delà l’autorisation dans l’UE de cet herbicide controversé, qui court actuellement jusqu’à mi-décembre.            L’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA) et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) ont écrit « avoir dû réviser le calendrier des étapes restantes du processus de réévaluation » du glyphosate, en raison du « nombre sans précédent d’observations » reçues par les deux régulateurs, notamment de la part d’experts des Etats membres.            Afin de « prendre en considération » ces centaines de contributions, les deux agences repoussent les conclusions de l’EFSA sur « tous les risques possibles de l’exposition au glyphosate pour les animaux, les humains et l’environnement ».            Autorisation valable jusqu’au 15 décembre            Cette évaluation est indispensable à la Commission européenne pour décider de la prolongation ou non de l’autorisation délivrée à l’herbicide dans l’UE. L’autorisation actuelle, étendue en 2017 pour cinq ans, expire le 15 décembre 2022, mais elle sera automatiquement prolongée jusqu’à la fin du processus d’évaluation, à moins qu’un risque particulier ne soit identifié entretemps.            « Je suis profondément préoccupée par le retard de l’évaluation du glyphosate, tout en prenant note du grand intérêt suscité par le processus d’évaluation », a commenté la commissaire à la santé Stella Kyriakides. « J’ai demandé aux agences de faire tout leur possible pour achever leurs travaux dans les meilleurs délais (mais) il est extrêmement important que toutes les nouvelles preuves soient soigneusement examinées et prises en compte », a-t-elle souligné, rappelant que « les pesticides dont l’innocuité n’a pas été démontrée sont interdits » dans l’UE.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Glyphosate : l’expertise européenne a exclu de son analyse l’essentiel de la littérature scientifique                   Dans un premier temps, fin mai-début juin selon le nouveau calendrier, l’ECHA devrait publier son « évaluation des risques » liés au glyphosate pour la santé humaine, déterminant notamment si l’herbicide doit être considéré comme cancérogène, mutagène, toxique pour la reproduction ou perturbateur endocrinien.              Ce rapport de l’ECHA pourrait conduire la Commission européenne à décider, bien avant l’échéance de mi-décembre, de ne pas reconduire l’autorisation du glyphosate, par exemple s’il est reconnu cancérogène. Dans le cas contraire, la réglementation oblige Bruxelles à prolonger l’utilisation jusqu’au terme du processus d’évaluation.            Le Groupe d’évaluation du glyphosate, composé de quatre Etats membres rapporteurs (France, Hongrie, Pays-Bas et Suède), doit rendre d’ici « fin septembre » à l’EFSA un avis actualisé, avant une série de consultations et les conclusions du régulateur.            La France s’est donné pour objectif de sortir de l’essentiel des utilisations de ce désherbant classé comme « cancérogène probable » par le Centre international de recherche sur le cancer (CIRC) en 2021, avant une interdiction totale en 2023. Des organisations agricoles s’y opposent, pointant l’absence de produit de remplacement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Glyphosate : une expertise indépendante de l’évaluation européenne en cours réclamée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/10/glyphosate-une-etude-attendue-par-l-ue-pour-prolonger-ou-non-son-usage-reportee-d-un-an_6125529_3244.html"},"headline":"Glyphosate\u00a0: une \u00e9tude attendue par l\u2019UE pour prolonger ou non son usage report\u00e9e d\u2019un an","dateCreated":"2022-05-10T18:43:21+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:43:21+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:53:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Glyphosate"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Glyphosate","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments et l\u2019Agence europ\u00e9enne des produits chimiques disent avoir re\u00e7u un \u00ab\u00a0nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent d\u2019observations\u00a0\u00bb, notamment de la part d\u2019experts des Etats membres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/4989337_1647008697404-000-98m34p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Glyphosate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/glyphosate/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-16">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Une centaine de personnes a été évacuée de trois des bâtiments du parc Kallisté à la suite d’incidents entre demandeurs d’asile et locataires sur fond de trafic de stupéfiants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Société       Police et justice             Le cycle sans fin des expulsions de squatteurs à Marseille      Une centaine de personnes a été évacuée de trois des bâtiments du parc Kallisté à la suite d’incidents entre demandeurs d’asile et locataires sur fond de trafic de stupéfiants.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant) et Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 17h29, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des habitants d’un immeuble squatté du parc Kallisté attendent au pied du bâtiment, évacué par des policiers et des CRS, à Marseille, le 10 mai 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP               « Welcome to the dark side. » Sur le fronton de l’entrée 32 du bâtiment G du parc Kallisté, une fresque annonce la couleur : « Bienvenue du côté obscur… » On y reconnaît Dark Vador, le héros maléfique de Star Wars. Passé la porte, l’allusion prend tout son sens. Face aux boîtes aux lettres défoncées, un autre graffiti décline les tarifs que pratique le point de deal qui s’ouvre, ici, la nuit. L’ascenseur ne fonctionne pas. Pas plus que la lumière dans la cage d’escalier. A chaque étage ou presque, des portes anti-intrusions ont été défoncées pour rendre les appartements accessibles. Elles s’ouvrent sur des logements vides où ne restent que quelques meubles récupérés, des matelas posés à même le sol et parfois des marmites qui attendent sur les cuisinières…          Mardi 10 mai, une centaine de squatteurs a été évacuée des bâtiments A, I et surtout G du parc Kallisté, tout au nord de Marseille. Des expulsions pilotées par la préfecture de région, qui ont nécessité la présence de deux unités de CRS, d’huissiers et d’un volant d’artisans venus immédiatement casser les parois des appartements vidés, poser alarmes et nouvelles portes sécurisées. « L’opération concerne trente-six logements occupés illégalement pour lesquels nous avons des décisions de justice. Neuf autres suivront. Notre but est de neutraliser ces appartements pour qu’ils ne soient pas réutilisés par des occupants irréguliers », explique le préfet Christophe Mirmand, qui s’est déplacé sur les lieux.          L’opération s’est déroulée dans un calme relatif. Pour beaucoup, elle a rappelé l’évacuation du bâtiment H, quatre ans plus tôt dans la même cité. Symbole d’une situation qui se répète dans une ville où de très nombreuses copropriétés dégradées sont investies par des squatteurs, guidés là par des marchands de sommeil. « 6 590 personnes sont enregistrées à la plate-forme d’accueil des demandeurs d’asile [PADA] de Marseille. Mille environ sont hébergées par les dispositifs de l’Etat. Les autres se débrouillent », calcule rapidement Aliu Jalloh, membre fondateur de l’association des usagers de la Pada. A Kallisté, il estime à plusieurs centaines le nombre de ses adhérents qui squattent des logements.          Démolitions programmées          Devant l’entrée G32, Friday et Alhaji, deux trentenaires nigérians, patientent. « We are innocent people » [« nous sommes des gens tranquilles »], répètent-ils tour à tour. Râblé et puissant, casquette siglée « New York » sur la tête, le premier est originaire d’Edo, au sud du Nigeria. Grande djellaba immaculée, coiffe sur la tête, le second vient du nord du pays. Tous deux sont entrés en France via l’Italie autour de 2020 et attendent l’étude de leur demande d’asile. Depuis quelques mois, ils ont trouvé un toit à Kallisté. Friday a payé deux fois 250 euros à un marchand de sommeil. Alhaji, 450 euros, à son entrée dans la petite chambre qu’il occupait depuis novembre. « D’habitude, nous partons à cinq heures du matin pour travailler. On ne revient là que le soir », assure Alhaji. « Des petits boulots au noir », précise-t-il.        Il vous reste 48.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/10/a-marseille-le-cycle-sans-fin-des-expulsions-de-squatteurs_6125518_3224.html"},"headline":"Le cycle sans fin des expulsions de squatteurs \u00e0 Marseille","dateCreated":"2022-05-10T17:29:28+02:00","datePublished":"2022-05-10T17:29:28+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:51:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Marseille"],"description":"Une centaine de personnes a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e de trois des b\u00e2timents du parc Kallist\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019incidents entre demandeurs d\u2019asile et locataires sur fond de trafic de stup\u00e9fiants.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/773/0/4636/2318/1342/671/60/0/be1599d_1652194353151-523874.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-17">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le transfert du Norvégien de 21 ans, considéré comme l’un des meilleurs footballeurs de sa génération, a été acté par le club anglais et son club actuel, le Borussia Dortmund.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Sport       Football             L’attaquant Erling Haaland transféré à Manchester City pour environ 60 millions d’euros      Le transfert du Norvégien de 21 ans, considéré comme l’un des meilleurs footballeurs de sa génération, a été acté par le club anglais et son club actuel, le Borussia Dortmund.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h47, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Erling Haaland, ici sous les couleurs du Borussia Dortmund, le 16 octobre 2021.  INA FASSBENDER / AFP                 Manchester City et le Borussia Dortmund ont annoncé, mardi 10 mai, avoir trouvé un accord pour le transfert de l’attaquant norvégien Erling Haaland, qui porterait le maillot du club anglais à partir de la saison prochaine, une fois son contrat signé. « Le transfert reste soumis à la finalisation des termes [du contrat] avec le joueur », ont précisé les Citizens. Dortmund, qui est coté en Bourse, a également communiqué pour annoncer que Haaland était « sur le point de s’engager avec Manchester City ».            Le buteur, âgé de 21 ans, considéré comme l’un des meilleurs joueurs de sa génération, a inscrit 85 buts en 88 matchs avec Dortmund depuis son arrivée en janvier 2020.                              Lire aussi   Ligue des champions : Erling Haaland, l’artificier du Borussia Dortmund                   La presse britannique avait donné pour imminente l’officialisation de ce transfert, lundi, précisant que le club anglais avait informé son homologue allemand de son intention d’activer la clause libératoire du joueur, initialement évoquée à 75 millions d’euros mais qui serait, finalement, de 60 millions d’euros, selon plusieurs médias.            Un contrat gigantesque l’attend à Manchester, qui devrait faire immédiatement de lui l’un des joueurs les mieux payés du club et de la Premier League, avec un salaire estimé à plus de 20 millions d’euros par an et un contrat de cinq ans.            Deux heures à peine avant cette annonce, Pep Guardiola avait affirmé ne pas pouvoir commenter les informations sur la signature prochaine du joueur. « Le Borussia Dortmund et Manchester City m’ont dit que je n’avais pas le droit de dire quoi que ce soit tant que la transaction n’est pas totalement bouclée », avait-il répondu, lors d’une conférence de presse, avant le match en retard de la 33e journée de Premier League, mercredi, à Wolverhampton.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/10/erling-haaland-vers-manchester-city-apres-un-accord-trouve-avec-le-borussia-dortmund_6125521_3242.html"},"headline":"L\u2019attaquant Erling Haaland transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Manchester City pour environ 60 millions d\u2019euros","dateCreated":"2022-05-10T17:47:15+02:00","datePublished":"2022-05-10T17:47:15+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:26:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le transfert du Norv\u00e9gien de 21\u00a0ans, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs footballeurs de sa g\u00e9n\u00e9ration, a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 par le club anglais et son club actuel, le Borussia Dortmund.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/362/0/4344/2172/1342/671/60/0/d972227_5145178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-18">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Quarante-quatre détenus ont été tués, lundi, dans le centre pénitentiaire de Bellavisita – 350 depuis quatorze mois dans le pays. Les autorités attribuent ces drames à des affrontements entre bandes criminelles liées au narcotrafic.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Equateur             Le gouvernement équatorien n’arrive pas à enrayer les massacres à répétition dans les prisons      Quarante-quatre détenus ont été tués, lundi, dans le centre pénitentiaire de Bellavisita – 350 depuis quatorze mois dans le pays. Les autorités attribuent ces drames à des affrontements entre bandes criminelles liées au narcotrafic.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            