<FILE-date="2022/05/10/19">

<article-nb="2022/05/10/19-1">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La cheffe du renseignement américain, Avril Haines, a également avancé que l’objectif du président russe était de porter la guerre jusqu’en Transnistrie, région séparatiste de Moldavie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Au 76e jour de l’invasion de l’Ukraine par Moscou, les forces russes poursuivent leur offensive meurtrière dans l’est et le sud du pays. « Des batailles très intenses se déroulent autour de Roubijne et de Bilohorivka » dans la région de Louhansk (est), a fait savoir, lundi, le gouverneur, Serhi Haïdaï.Dans le port d’Odessa, le président du Conseil européen, Charles Michel, a été contraint de se mettre à l’abri pendant une frappe alors qu’il effectuait une visite surprise de soutien. La ville a été frappée, lundi soir, par une série de missiles, détruisant des bâtiments, mettant le feu à un centre commercial et tuant une personne, a dit son conseil municipal.Le président russe, Vladimir Poutine, célébrant la victoire de 1945 sur le nazisme, a affirmé, lundi, que son pays ne faisait que se « défendre » contre une « menace inacceptable » à ses frontières.Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a réactivé, lundi, une loi permettant d’accélérer l’envoi à l’Ukraine d’équipement militaire, l’Ukraine Democracy Defense Lend-Lease Act of 2022, « basé sur un programme de la seconde guerre mondiale destiné à aider l’Europe à résister à Hitler », selon la Maison Blanche.Des Ukrainiens ont été « envoyés contre leur gré en Russie », a déclaré, lundi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. Selon une responsable du gouvernement ukrainien, Lioudmyla Denissova, « plus de 1,19 million de nos citoyens, y compris plus de 200 000 enfants, ont été déportés vers la Fédération de Russie ».Le Conseil des droits de l’homme de l’ONU va organiser, jeudi, à la demande de Kiev, soutenue par des dizaines de pays, une session extraordinaire sur « la détérioration de la situation des droits humains en Ukraine » depuis l’invasion par la Russie.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. 9-Mai : le président Zelensky fait le lien entre la victoire sur le nazisme, la guerre en Ukraine et l’avenir de l’Europe         Lettre de… A Vienne, invectives et nationalisme aux commémorations du 9-Mai         Reportage photo. De Moscou à Marioupol, les commémorations du 9-Mai dans les anciennes républiques soviétiques         Video. L’ambassadeur de Russie en Pologne aspergé de faux sang lors d’une cérémonie du 9-Mai         Chronique. « La guerre est un mauvais alibi pour continuer à miser sur les énergies fossiles »         Analyse. Cérémonies du 9-Mai : Vladimir Poutine, un chef de plus en plus isolé sur la scène internationale         Video. Emmanuel Macron : l’Ukraine est « membre de cœur de notre Europe », mais pas de l’UE avant « des décennies »         Appel à témoignages. Marioupol : vous avez connu ou visité la ville avant la guerre en Ukraine ? Racontez-nous         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-10T16:44:52+00:00","coverageEndTime":"2022-05-11T04:44:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass et compte sur une baisse...","description":"La cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, a \u00e9galement avanc\u00e9 que l\u2019objectif du pr\u00e9sident russe \u00e9tait de porter la guerre jusqu\u2019en Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine ne va pas s’arrêter au Donbass et compte sur une baisse du soutien occidental à l’Ukraine, préviennent les services de renseignement américains","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, a \u00e9galement avanc\u00e9 que l\u2019objectif du pr\u00e9sident russe \u00e9tait de porter la guerre jusqu\u2019en Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-05-10T16:44:52+00:00"
,"endDate":"2022-05-11T04:44:52+00:00"
  \u00ab\u00a0Vladimir Poutine a menti sur les projets de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a menti aux parents des soldats tu\u00e9s sur le croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb; \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lite russe en a assez du n\u00e9potisme et de la flagornerie\u00a0\u00bb.          Voil\u00e0 quelques exemples de titres d\u2019articles publi\u00e9s, lundi 9\u00a0mai, par deux journalistes russes sur le site d\u2019information Lenta, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal au Kremlin. Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site mais restent accessibles gr\u00e2ce \u00e0 un outil d\u2019archivage Web.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateModified":"2022-05-10T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#443005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T16:46:07+00:00","articleBody":"     Les corps de 44 civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit en mars \u00e0 Izioum, une ville sous contr\u00f4le russe de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Quarante-quatre corps de civils ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 Izioum (...) dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de cinq \u00e9tages d\u00e9truit durant la premi\u00e8re dizaine de mars\u00a0\u00bb par la Russie, a rapport\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleg Sinegooubov. Il a ajout\u00e9, cit\u00e9 par les m\u00e9dias ukrainiens, que les habitants de la ville d\u00e9blayaient les d\u00e9combres \u00ab\u00a0quand il n\u2019y a pas de bombardements\u00a0\u00bb alors que la zone est encore le centre de nombreux combats.          Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelles conditions les corps avaient \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9s ni par qui, la ville d\u2019Izioum et ses environs \u00e9tant occup\u00e9s par les troupes russes qui ont pris la ville le 1er avril, apr\u00e8s plusieurs semaines de violents combats. Le parquet de la r\u00e9gion de Kharkiv a pour sa part annonc\u00e9 avoir ouvert une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre et meurtres pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant que quatroze corps avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.          \u00ab\u00a0Selon l\u2019enqu\u00eate, dans la p\u00e9riode du 7 au 10 mars 2022, l\u2019arm\u00e9e russe a syst\u00e9matiquement bombard\u00e9 la ville d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 du parquet ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, quarante-quatre corps retrouv\u00e9s sous les d\u00e9combres d\u2019un immeuble d\u00e9truit en mars","dateModified":"2022-05-10T16:46:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T15:51:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est une des cons\u00e9quences indirectes de la guerre entreprise par Moscou. Il y a quelques mois encore, ni la Su\u00e8de ni la Finlande n\u2019envisageaient d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a compl\u00e8tement rebattu les cartes.          Les deux pays nordiques pourraient pr\u00e9senter leur candidature dans les semaines qui viennent. Mais, alors que les Finlandais avancent avec d\u00e9termination \u2013 le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6 prendra position le 12\u00a0mai \u2013, les Su\u00e9dois, eux, se montrent plus h\u00e9sitants, donnant l\u2019impression de vouloir adh\u00e9rer par peur de se retrouver isol\u00e9s plut\u00f4t que par conviction.                    Lire aussi :  Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-10T15:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T15:20:44+00:00","articleBody":"               C\u2019est la premi\u00e8re rencontre entre un membre du gouvernement allemand et le pr\u00e9sident ukrainien. Apr\u00e8s Boutcha, Annalena Baerbock, la cheffe de la diplomatie allemande, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Mon message est clair\u00a0: l\u2019Ukraine peut compter sur notre soutien, pas seulement militairement et pas seulement aujourd\u2019hui. Nous serons l\u00e0 aussi quand cette guerre sera finie, quand Vladimir Poutine aura \u00e9chou\u00e9 dans son plan et quand l\u2019Ukraine pourra choisir son avenir librement\u00a0\u00bb.          La visite de la cheffe de la diplomatie allemande survient dans un contexte d\u2019apaisement des tensions entre Berlin et Kiev, suscit\u00e9es par les d\u00e9clarations pass\u00e9es du gouvernement allemand en faveur d\u2019un dialogue avec la Russie ou le refus initial de l\u2019Allemagne de fournir des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne est devenue depuis l\u2019un des principaux fournisseurs d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine et d\u00e9fend l\u2019application de lourdes sanctions contre la Russie, y compris l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe.          A la mi-avril, le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, longtemps partisan d\u2019une politique de r\u00e9conciliation avec Moscou et alli\u00e9 social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, a affirm\u00e9 qu\u2019une visite qu\u2019il envisageait d\u2019effectuer en Ukraine avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e ind\u00e9sirable par les autorit\u00e9s de Kiev. La dispute semble, d\u00e9sormais, r\u00e9gl\u00e9e, Olaf Scholz et Frank-Walter Steinmeier ayant \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 se rendre dans le pays.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande et Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-10T15:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:35:51+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident de l\u2019Union nationale des journalistes de l\u2019Ukraine, Sergiy Tomilenko, annonce sur Facebook la mort de la journaliste et blogueuse Oksana Ha\u00efdar. Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement de l\u2019artillerie russe sur le village de Chevtchenkove, dans le district de Brovary, au nord-est de Kiev, entre le 11 et le 12\u00a0mars.          Elle \u00e9tait connue pour ses publications historiques et ses publications sur les r\u00e9seaux sociaux sous le pseudonyme \u00ab\u00a0Ruda Pani\u00a0\u00bb, dans lesquels elle d\u00e9non\u00e7ait l\u2019imp\u00e9rialisme du gouvernement russe et sa volont\u00e9 d\u2019\u00e9tablir \u00e0 tout prix le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, rapporte le quotidien Gazeta.Selon Gazeta, vingt journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce la mort de la journaliste et blogueuse Oksana Ha\u00efdar","dateModified":"2022-05-10T15:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:34:13+00:00","articleBody":"     Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, mardi, du \u00ab\u00a0changement de position\u00a0\u00bb de Berlin dans sa politique \u00e9trang\u00e8re vis-\u00e0-vis de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je voudrais remercier l\u2019Allemagne d\u2019avoir modifi\u00e9 sa position sur un certain nombre de questions\u00a0\u00bb, dont sa \u00ab\u00a0politique traditionnelle envers la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, durant une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock.          Mardi, la cheffe de la diplomatie allemande et son homologue n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra, \u00e9taient en Ukraine, o\u00f9 les livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines devraient s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer apr\u00e8s la r\u00e9activation par Joe Biden d\u2019un dispositif embl\u00e9matique datant de la seconde guerre mondiale.          Mme\u00a0Baerbock s\u2019est rendue \u00e0 Boutcha, une ville pr\u00e8s de Kiev o\u00f9 les corps de centaines de civils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s l\u2019occupation russe au mois de mars. Elle s\u2019est entretenue avec des habitants de cette localit\u00e9, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).                    Lire aussi :  Sur la guerre en Ukraine, la France et l\u2019Allemagne marquent leurs diff\u00e9rences avec les Etats-Unis                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev se f\u00e9licite du \u00ab\u00a0changement de position\u00a0\u00bb de Berlin vis-\u00e0-vis de Moscou","dateModified":"2022-05-10T14:58:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T14:24:42+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine n\u2019a pas l\u2019intention de limiter sa volont\u00e9 d\u2019occupation \u00e0 la seule r\u00e9gion du Donbass en Ukraine, mais veut porter le conflit \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion de Moldavie qui a fait s\u00e9cession en\u00a01990, a d\u00e9clar\u00e9 mardi la cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines.          Le pr\u00e9sident russe, qui compte selon elle sur un essoufflement du soutien occidental \u00e0 l\u2019Ukraine, se pr\u00e9pare \u00e0 un long conflit, pour lequel il va \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb imposer la loi martiale en Russie, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Haines au Congr\u00e8s.           Nous continuons de penser que le pr\u00e9sident Poutine n\u2019autorisera l\u2019usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire que s\u2019il per\u00e7oit une menace existentielle pour l\u2019Etat ou le r\u00e9gime russe.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans sa strat\u00e9gie militaire, Vladimir Poutine n\u2019a pas l\u2019intention de s\u2019arr\u00eater au Donbass, selon l...","dateModified":"2022-05-10T14:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:54:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est entretenu mardi par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident chinois, XI Jinping. \u00ab\u00a0Les deux chefs d\u2019Etat ont rappel\u00e9 leur attachement au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, et sont convenus de l\u2019urgence de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.           \u00ab\u00a0Tous les efforts allant dans le sens d\u2019un soutien humanitaire \u00e0 la population ukrainienne devaient en outre \u00eatre appuy\u00e9s. Ils ont \u00e9galement \u00e9chang\u00e9 sur le risque de crise alimentaire et la r\u00e9ponse propos\u00e9e par la France sous la forme de l\u2019initiative FARM (Food and Agriculture Resilience Mission).\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec son homologue chinois, Xi Jinping","dateModified":"2022-05-10T13:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:42:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est entretenu mardi avec le premier ministre hongrois, Viktor Orban, dans le but de parvenir au plus vite \u00e0 un accord sur le projet d\u2019embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe, actuellement bloqu\u00e9 par Budapest, a annonc\u00e9 le gouvernement hongrois.          \u00ab\u00a0Les deux dirigeants ont discut\u00e9 des questions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le porte-parole de M. Orban, Bertalan Havasi, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse MTI.          Le chef du gouvernement hongrois avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 lundi avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen, venue sp\u00e9cialement \u00e0 Budapest. Elle avait fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de leur d\u00eener de travail.          Ces entretiens visaient \u00e0 \u00ab\u00a0finaliser, dans un esprit de solidarit\u00e9, les garanties (\u2026) n\u00e9cessaires pour les conditions d\u2019approvisionnement p\u00e9trolier\u00a0\u00bb de certains Etats membres, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Des contacts \u00e0 tous les niveaux se poursuivent dans l\u2019objectif d\u2019aboutir le plus rapidement possible \u00e0 un accord complet sur ce sixi\u00e8me paquet\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a discut\u00e9 avec Viktor Orban de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-05-10T13:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:39:00+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande a annonc\u00e9, mardi, la r\u00e9ouverture de l\u2019ambassade de son pays \u00e0 Kiev, lors d\u2019une visite dans la capitale ukrainienne. L\u2019ambassade, ferm\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, sera rouverte, dans un premier temps, \u00ab\u00a0en pr\u00e9sence minimale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Annalena Baerbock, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avec son homologue ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne rouvre son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-10T13:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T13:07:28+00:00","articleBody":"     Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site d\u2019information Lenta, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s. Le pr\u00e9sident russe y est notamment qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur parano\u00efaque pitoyable\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateModified":"2022-05-10T13:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T12:31:38+00:00","articleBody":"     Plus de 8\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine \u00e0 la date du 3\u00a0mai, plus de deux mois apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie, a annonc\u00e9, mardi, l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM).          Au total, l\u2019OIM estime que 13,686\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de fuir leur lieu de r\u00e9sidence \u00e0 cause de l\u2019attaque ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont 8,029\u00a0millions ont \u00e9t\u00e9 s\u2019installer ailleurs en Ukraine, le restant ayant fui le pays. Au dernier recensement en date, l\u2019OIM avait compt\u00e9 7,7\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s internes.          \u00ab\u00a0Les besoins de ces d\u00e9plac\u00e9s internes et tous ceux affect\u00e9s par la guerre en Ukraine augmentent d\u2019heure en heure\u00a0\u00bb, a averti le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation, Antonio Vitorino, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux populations dans le besoin est difficile pendant que les hostilit\u00e9s continuent\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9plac\u00e9s disent, avant tout, avoir besoin d\u2019une aide financi\u00e8re. \u00ab\u00a0Deux tiers des personnes interrog\u00e9es mettent le besoin d\u2019argent liquide sur la liste de leurs besoins, contre 49\u00a0% au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, note l\u2019OIM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 8\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine au 3\u00a0mai, selon l\u2019ONU ","dateModified":"2022-05-10T12:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T12:27:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a accus\u00e9, mardi, les autorit\u00e9s russes d\u2019avoir men\u00e9 une cyberattaque contre un r\u00e9seau de satellites une heure avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour pr\u00e9parer le terrain \u00e0 son assaut. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019UE accuse ouvertement le pouvoir russe d\u2019avoir men\u00e9 une cyberattaque, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0L\u2019attaque a caus\u00e9 des perturbations importantes dans les communications qui ont affect\u00e9 les services publics, les entreprises et les citoyens utilisateurs en Ukraine, et elle a \u00e9galement touch\u00e9 plusieurs Etats membres de l\u2019UE, rappelle l\u2019UE dans une d\u00e9claration au nom des 27 Etats membres. L\u2019Union europ\u00e9enne et ses Etats membres, ainsi que ses partenaires internationaux, condamnent fermement la cyberactivit\u00e9 malveillante men\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine, qui a vis\u00e9 le r\u00e9seau de satellites KA-SAT, exploit\u00e9 par Viasat\u00a0\u00bb.\u00a0 \u00ab\u00a0Nous pouvons l\u2019attribuer au gouvernement russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Josep Borrell.          L\u2019UE affirmait jusqu\u2019\u00e0 ce jour que les cyberattaques provenaient \u00ab\u00a0de l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, mais sans incriminer les autorit\u00e9s russes. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne, en \u00e9troite collaboration avec ses partenaires, envisage de prendre de nouvelles mesures pour pr\u00e9venir, d\u00e9courager, dissuader et r\u00e9agir \u00e0 de tels comportements malveillants dans le cyberespace, affirme la d\u00e9claration. L\u2019Union europ\u00e9enne continuera de fournir un soutien politique, financier et mat\u00e9riel coordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine pour renforcer sa cyber-r\u00e9silience.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE accuse la Russie d\u2019avoir paralys\u00e9 des satellites pour pr\u00e9parer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-05-10T12:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:58:22+00:00","articleBody":"     Cette photographie montre une explosion dans l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal pendant le conflit entre l\u2019Ukraine et la Russie dans la ville portuaire m\u00e9ridionale de Marioupol, en Ukraine, le 8\u00a0mai\u00a02022.                A Marioupol, en Ukraine, le 8\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/ddd7eff_fw1-ukraine-crisis-azovstal-0508-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass et compte sur une baisse...","dateModified":"2022-05-10T12:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:51:38+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces russes avaient tir\u00e9 sept missiles, la veille, depuis les airs sur le port crucial d\u2019Odessa, sur la mer Noire, touchant un centre commercial et un entrep\u00f4t.                Pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/d0574ce_8705a8249f7344a684f67d347270ca77-8705a8249f7344a684f67d347270ca77-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-05-10T11:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:45:18+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s des deux tiers des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev sont revenus dans la capitale ukrainienne, qui s\u2019\u00e9tait vid\u00e9e de la majorit\u00e9 de ses r\u00e9sidents dans les premiers temps de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville, Vitali Klitschko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. M\u00eame s\u2019il y a encore un couvre-feu, des barrages routiers, \u00ab\u00a0si ces limitations ne vous font pas peur, vous pouvez effectivement revenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9dile, qui jusqu\u2019ici appelait les habitants \u00e0 patienter.          M.\u00a0Klitschko a soulign\u00e9 qu\u2019il ne pouvait pas interdire aux habitants de Kiev de revenir dans la capitale, mais il a toutefois appel\u00e9 \u00e0 la prudence. \u00ab\u00a0Si vous avez la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre dans des endroits plus prot\u00e9g\u00e9s, o\u00f9 il n\u2019y a aucun risque pour votre vie et votre sant\u00e9, veuillez rester\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s des deux tiers des habitants de Kiev sont revenus, selon le maire","dateModified":"2022-05-10T11:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T11:29:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est le d\u00e9but d\u2019une semaine marathon, dans le nord de l\u2019Europe, qui devrait d\u00e9boucher, dans les prochains jours, sur la demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN et probablement celle de la Su\u00e8de, dans la foul\u00e9e. A Helsinki, mardi midi, la commission parlementaire de la d\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 son \u00e9valuation du rapport strat\u00e9gique sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays, publi\u00e9 par le gouvernement le 13\u00a0avril, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0La commission estime que l\u2019OTAN est la meilleure alternative pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Finlande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident, le d\u00e9put\u00e9 de la Coalition nationale (conservatrice), Petteri Orpo.           La Finlande entretient une vaste coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et multilat\u00e9rale en mati\u00e8re de d\u00e9fense, mais aucune de ces formes de coop\u00e9ration ne contient de garanties de s\u00e9curit\u00e9. Du point de vue de la planification de la d\u00e9fense, l\u2019aide que la Finlande pourrait recevoir dans une situation de crise reste incertaine. Le manque de garanties de s\u00e9curit\u00e9 est \u00e9galement le probl\u00e8me le plus central de la clause de d\u00e9fense commune de l\u2019Union europ\u00e9enne.           Le pr\u00e9sident Sauli Niinist\u00f6 doit annoncer sa position, jeudi 12\u00a0mai. La premi\u00e8re ministre, Sanna Marin, fera de m\u00eame d\u2019ici le 14\u00a0mai. Selon un sondage publi\u00e9 lundi 9\u00a0mai, 76\u00a0% des Finlandais soutiennent, d\u00e9sormais, une candidature de leur pays \u00e0 l\u2019organisation transatlantique. Une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s y est \u00e9galement favorable. C\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois, le parti social-d\u00e9mocrate, historiquement contre l\u2019adh\u00e9sion, a lanc\u00e9, lundi, une s\u00e9rie de discussions, avant de prendre une d\u00e9cision, dimanche 15\u00a0mai. Plusieurs poids lourds du parti ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils avaient chang\u00e9 d\u2019opinion et soutenaient, d\u00e9sormais, l\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande devrait demander son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN dans les jours \u00e0 venir, la Su\u00e8de devrait suivre","dateModified":"2022-05-10T12:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:41:01+00:00","articleBody":"     Des milliers de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, la cheffe de la mission de surveillance des droits de l\u2019homme des Nations unies dans le pays. \u00ab\u00a0Au total, \u00e0 ce jour, nous avons corrobor\u00e9 7\u00a0061 victimes civiles, dont 3\u00a0381 tu\u00e9es et 3\u00a0680 bless\u00e9es dans tout le pays depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\u00a0Les chiffres r\u00e9els sont plus \u00e9lev\u00e9s et nous nous effor\u00e7ons de corroborer chaque incident\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.           Chaque mort civile est une trag\u00e9die. Selon les circonstances, la mort d\u2019un seul civil ou d\u2019une personne hors de combat peut constituer un crime de guerre, car il s\u2019agit de personnes prot\u00e9g\u00e9es par le droit international humanitaire. De tels meurtres peuvent \u00e9galement violer le droit \u00e0 la vie en vertu du droit international des droits de l\u2019homme.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque mort civile est une trag\u00e9die\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la mission de surveillance des droi...","dateModified":"2022-05-10T10:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:30:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ne jamais c\u00e9der \u00e0 la tentation ni de l\u2019humiliation ni de l\u2019esprit de revanche\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron, lundi 9\u00a0mai, avant de se rendre \u00e0 Berlin pour le premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger de son second quinquennat. Le chef de l\u2019Etat s\u2019exprimait \u00e0 l\u2019occasion de la cl\u00f4ture, au Parlement europ\u00e9en de Strasbourg, de la conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe. Il a saisi l\u2019occasion pour prendre ses distances avec les voix qui, aux Etats-Unis, sugg\u00e8rent de profiter de la guerre en Ukraine pour affaiblir durablement la Russie, de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9venir tout projet belliqueux de sa part.                    Lire aussi :  Sur la guerre en Ukraine, la France et l\u2019Allemagne marquent leurs diff\u00e9rences avec les Etats-Unis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Berlin marquent leurs diff\u00e9rences avec Washington","dateModified":"2022-05-10T10:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:15:05+00:00","articleBody":"     Rutube, qui se veut un concurrent du g\u00e9ant am\u00e9ricain YouTube, \u00e9tait inaccessible ce matin, victime de \u00ab\u00a0la plus grande cyberattaque de son histoire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la compagnie dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram, en pr\u00e9cisant que le r\u00e9tablissement de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la plate-forme russe de vid\u00e9os \u00ab\u00a0prendra[it] plus de temps que les ing\u00e9nieurs ne pensaient initialement\u00a0\u00bb.          Un \u00e9cran noir apparaissait sur le site Rutube.ru mardi matin, accompagn\u00e9 du descriptif en caract\u00e8res blancs\u00a0: \u00ab\u00a0Les travaux de maintenance sont en cours. Le site a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. Actuellement, la situation est sous contr\u00f4le. Les donn\u00e9es des utilisateurs sont sauvegard\u00e9es.\u00a0\u00bb Selon Rutube, le site est inaccessible depuis lundi, jour o\u00f9 la Russie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 9-Mai, qui marque la victoire de 1945 sur les nazis, en justifiant notamment son invasion de l\u2019Ukraine. Rutube impute l\u2019attaque aux m\u00eames hackeurs qui ont \u00ab\u00a0attaqu\u00e9 constamment les sites des institutions publiques russes ces deux derniers mois\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          De son c\u00f4t\u00e9, Mykha\u00eflo Fedorov, ministre de la transformation num\u00e9rique de l\u2019Ukraine, a r\u00e9agi sur Telegram\u00a0au communiqu\u00e9 de Rutube\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9propagande continue. Ce n\u2019est pas une cyberattaque, c\u2019est une op\u00e9ration sp\u00e9ciale pour am\u00e9liorer votre infrastructure informatique.\u00a0\u00bb          Lundi, les m\u00e9dias ukrainiens ont par ailleurs rapport\u00e9, photos \u00e0 l\u2019appui, un piratage des syst\u00e8mes de diffusion des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes MTS, NTV-Plus, Rostelecom et Winx pour afficher le message\u00a0: \u00ab\u00a0Le sang des milliers d\u2019Ukrainiens et des centaines de leurs enfants tu\u00e9s est sur vos mains. La t\u00e9l\u00e9vision et les autorit\u00e9s mentent. Non \u00e0 la guerre.\u00a0\u00bb          Un long texte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019intervention militaire russe en Ukraine, \u00ab\u00a0sanglante et absurde\u00a0\u00bb, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 lundi matin par deux\u00a0journalistes du site d\u2019information Lenta.ru, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s russes, avant d\u2019en \u00eatre rapidement retir\u00e9. \u00ab\u00a0Nous cherchons maintenant du travail, des avocats, et peut-\u00eatre un asile politique\u00a0\u00bb, ont \u00e9crit ses auteurs, Egor Poliakov et Alexandra Mirochnikova.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La plate-forme russe de vid\u00e9os Rutube inaccessible \u00e0 la suite d\u2019une puissante cyberattaque","dateModified":"2022-05-10T10:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T10:00:52+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-10T10:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:48:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, a donn\u00e9 mardi, depuis l\u2019Essonne, le d\u00e9part d\u2019un nouveau convoi humanitaire \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, compos\u00e9 principalement de v\u00e9hicules de secours en tout genre, pour un montant de 2,7\u00a0millions d\u2019euros, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Ce troisi\u00e8me convoi depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 autour de 10 heures de la plate-forme logistique de Villab\u00e9, comprend 115\u00a0tonnes de mat\u00e9riels, offerts par un millier de collectivit\u00e9s locales et une cinquantaine d\u2019entreprises. Y figurent notamment six v\u00e9hicules incendie, autant d\u2019ambulances, neuf v\u00e9hicules de protection civile, plus de 20\u00a0000\u00a0rations alimentaires ou encore 56\u00a0000\u00a0litres de produit pour lutter contre les feux d\u2019hydrocarbure.          Achemin\u00e9s par des dizaines de personnels de la protection civile salu\u00e9s par le premier ministre et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, ces v\u00e9hicules permettront notamment d\u2019\u00e9teindre les incendies, prendre en charge des personnes extraites des d\u00e9combres ou \u00e9vacuer des bless\u00e9s, selon St\u00e9phane Romatet, directeur du centre de crise et de soutien du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Apr\u00e8s un p\u00e9riple \u00e0 travers l\u2019Europe, l\u2019ensemble sera remis \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Roumanie, d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex donne le d\u00e9part d\u2019un nouveau convoi humanitaire","dateModified":"2022-05-10T09:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:46:24+00:00","articleBody":"     La Russie ne va pas participer \u00e0 la session extraordinaire du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur \u00ab\u00a0la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation des droits humains en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.          \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe ne va pas l\u00e9gitimer par sa pr\u00e9sence ce nouveau show politique organis\u00e9 sous forme d\u2019une session extraordinaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Zakharova dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Malheureusement, nos arguments et \u00e9claircissements sur les vrais objectifs de cette op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale et la situation r\u00e9elle sur le terrain sont totalement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019ils ne seront pas entendus cette fois non plus\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la porte-parole, en qualifiant cette session de \u00ab\u00a0nouvelle d\u00e9marche antirusse de l\u2019\u201cOccident collectif\u201d\u00a0\u00bb.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU va organiser jeudi cette session extraordinaire \u00e0 la demande de Kiev, soutenue par 15\u00a0autres Etats membres du Conseil, dont la France, la Gambie, le Japon, le Mexique, les Etats-Unis et la Pologne, et par plus de 35\u00a0pays observateurs, dont la Bulgarie, la Hongrie, la Suisse et la Turquie. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re r\u00e9union consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet depuis que l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a suspendu la Russie au d\u00e9but d\u2019avril de la plus haute instance de l\u2019organisation internationale en mati\u00e8re des droits de l\u2019homme.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne participera pas \u00e0 la r\u00e9union sp\u00e9ciale du Conseil des droits de l\u2019homme","dateModified":"2022-05-10T09:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:39:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens, dont \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, se trouvent toujours dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal assi\u00e9g\u00e9e par les troupes russes, \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Il y a des bless\u00e9s graves qui n\u00e9cessitent une \u00e9vacuation urgente\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens, dont \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, toujours \u00e0 Az...","dateModified":"2022-05-10T09:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:30:26+00:00","articleBody":"     L\u2019anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale n\u2019a rassembl\u00e9 qu\u2019une poign\u00e9e de nostalgiques de l\u2019URSS. Dans le parc de la Gloire \u00e9ternelle, \u00e0 Kiev, ils remontent un \u00e0 un la longue all\u00e9e menant au monument aux morts, allure prudente, yeux baiss\u00e9s, quelques fleurs serr\u00e9es sur la poitrine. En Ukraine, on ne les voyait plus depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, cach\u00e9s dans l\u2019ombre, silencieux.          Le reportage de notre journaliste, Florence Aubenas, est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le 9 mai \u00e0 Kiev, une journ\u00e9e presque ordinaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 9\u00a0mai \u00e0 Kiev, une journ\u00e9e presque ordinaire","dateModified":"2022-05-10T09:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:27:10+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 \u00e0 Alger lundi soir, Sergue\u00ef Lavrov effectue aujourd\u2019hui une visite en Alg\u00e9rie. Le chef de la diplomatie russe doit s\u2019entretenir avec son homologue alg\u00e9rien, Ramtane Lamamra, et \u00eatre re\u00e7u par le pr\u00e9sident, Abdelmadjid Tebboune, selon des m\u00e9dias. Cette visite co\u00efncide avec le 60e\u00a0anniversaire de l\u2019\u00e9tablissement des relations diplomatiques entre la Russie et l\u2019Alg\u00e9rie.          Le 18\u00a0avril, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019\u00e9tait entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec M. Tebboune pour \u00e9voquer notamment \u00ab\u00a0la coordination au sein de l\u2019OPEP, ainsi que la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse officielle russe TASS. L\u2019Alg\u00e9rie, exportateur gazier de premier plan, fournit environ 11\u00a0% du gaz consomm\u00e9 en Europe, contre 47\u00a0% pour la Russie. Plusieurs pays cherchant \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance des livraisons russes depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine se sont tourn\u00e9s vers l\u2019Alg\u00e9rie, par ailleurs une alli\u00e9e de Moscou, mais Alger ne dispose que d\u2019une capacit\u00e9 tr\u00e8s limit\u00e9e pour augmenter ses exportations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie russe en visite en Alg\u00e9rie","dateModified":"2022-05-10T09:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:15:11+00:00","articleBody":"           Sur cette photo, prise tard le 9 mai et publi\u00e9e le 10\u00a0mai\u00a02022 par le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien, des pompiers \u00e9teignent l\u2019incendie apr\u00e8s qu\u2019un missile russe a frapp\u00e9 le centre commercial d\u2019Odessa, en Ukraine. - \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/ed95a6e_5142091-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant un centre commercial touch\u00e9 par un missile russe lundi \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-05-10T09:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T09:07:40+00:00","articleBody":"     Comme chaque jour, les renseignements britanniques font un point de la situation en Ukraine. Mardi, l\u2019organe britannique affirme que la Russie a sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne, tandis que Vladimir Poutine voulait annoncer une victoire le 9 mai \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations de la victoire sur l\u2019Allemagne nazie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne, selon les renseignements britanniques ","dateModified":"2022-05-10T09:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:47:19+00:00","articleBody":"     Des contacts t\u00e9l\u00e9phoniques entre leaders europ\u00e9ens, dont le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le premier ministre hongrois, Viktor Orban, auront lieu dans la journ\u00e9e au sujet notamment des sanctions p\u00e9troli\u00e8res russes, a expliqu\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7ais aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune. Mme\u00a0von der Leyen avait fait, lundi, \u00e9tat de \u00ab\u00a0progr\u00e8s\u00a0\u00bb apr\u00e8s une rencontre avec M.\u00a0Orban \u00e0 Budapest.          Pays enclav\u00e9 et d\u00e9pendant de ses achats d\u2019hydrocarbure \u00e0 la Russie, la Hongrie demande \u00e0 ses partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne des garanties sur ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques pour donner son accord \u00e0 un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou comprenant un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole russe.          \u00ab\u00a0Il y a des portes de sortie autour des d\u00e9rogations de deux\u00a0natures\u00a0: le d\u00e9lai pour certains pays objectivement en difficult\u00e9, parce que 100\u00a0% de leur approvisionnement en p\u00e9trole vient de la Russie, et puis des garanties d\u2019approvisionnement alternatives. Ce sont les deux param\u00e8tres sur lesquels on travaille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Viktor Orban au sujet des sanctions p\u00e9troli\u00e8res russes","dateModified":"2022-05-10T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#442045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:32:31+00:00","articleBody":"     Annalena Baerbock, la cheffe de la diplomatie allemande, est en visite aujourd\u2019hui \u00e0 Boutcha, ville ukrainienne, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des centaines de civils tu\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s l\u2019occupation russe au mois de mars. Mme\u00a0Baerbock a commenc\u00e9 sa visite surprise en s\u2019entretenant avec des habitants de cette localit\u00e9 situ\u00e9e au nord-ouest de la capitale, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse.                La ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock (\u00e0 droite), et la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, lors de leur visite d\u2019une fosse commune \u00e0 Boutcha, en Ukraine, le 10\u00a0mai\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/29f0c86_3baed0d40b8c4e2e94bd5f041116ad12-3baed0d40b8c4e2e94bd5f041116ad12-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-05-10T11:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T08:08:11+00:00","articleBody":"     Le dirigeant nord-cor\u00e9en, Kim Jong-un, a envoy\u00e9 un message de f\u00e9licitations au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 l\u2019occasion du Jour de la victoire en Russie, exprimant la \u00ab\u00a0ferme solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de son pays avec Moscou, ont rapport\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019Etat nord-cor\u00e9ens. Dans cette lettre envoy\u00e9e le 9\u00a0mai, Kim Jong-un a \u00e9galement \u00ab\u00a0exprim\u00e9 sa conviction que les relations d\u2019amiti\u00e9 strat\u00e9giques et traditionnelles entre les deux pays se d\u00e9velopperont progressivement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kim Jong-un f\u00e9licite Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion des comm\u00e9morations du 9-Mai","dateModified":"2022-05-10T08:11:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:56:00+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies sous haute surveillance dans la capitale allemande \u00e0 l\u2019occasion du Jour de la victoire\u00a0russe. Un rassemblement tr\u00e8s politique en ces temps de guerre en Ukraine. Le reportage de notre correspondant \u00e0 Berlin, Thomas Wieder, est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  C\u00e9l\u00e9bration du 9-Mai \u00e0 Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, je soutiens Poutine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Berlin, plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies le 9\u00a0mai pour comm\u00e9morer le Jour de la victo...","dateModified":"2022-05-10T08:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:35:25+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ont retrouv\u00e9 les corps de 44 civils dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par la Russie en mars \u00e0 Izioum, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv, mardi sur Telegram. Il a d\u00e9clar\u00e9 que le b\u00e2timent de cinq\u00a0\u00e9tages s\u2019\u00e9tait effondr\u00e9 avec les civils \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0C\u2019est un autre horrible crime de guerre des occupants russes contre la population civile\u00a0! \u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de 44 civils retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit en mars, selon un responsa...","dateModified":"2022-05-10T07:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T07:15:21+00:00","articleBody":"            LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/a860681_1652166831603-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1005.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en carte","dateModified":"2022-05-10T07:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:45:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie ukrainienne devrait se contracter de pr\u00e8s d\u2019un tiers cette ann\u00e9e du fait de l\u2019invasion de la Russie, selon la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD). C\u2019est pire que la r\u00e9duction de 20\u00a0% pr\u00e9vue par la banque en mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion, rapporte l\u2019Agence France-Presse. Mais la banque s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne rebondisse de 25\u00a0% en\u00a02023, contre une pr\u00e9vision ant\u00e9rieure de 23\u00a0%. Elle pr\u00e9voit que l\u2019\u00e9conomie russe se contractera de 10\u00a0% cette ann\u00e9e et affichera une croissance nulle l\u2019ann\u00e9e prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9conomie ukrainienne devrait se contracter de 30\u00a0%, selon la Banque europ\u00e9enne de d\u00e9veloppement","dateModified":"2022-05-10T07:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:30:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, lundi soir, que le commerce \u00e9tait interrompu aux ports ukrainiens et a exhort\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre des mesures imm\u00e9diates pour mettre fin au blocage russe, afin de permettre les livraisons de bl\u00e9 et \u00e9viter une crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies et des d\u00e9cennies, ici \u00e0 Odessa il n\u2019y a pas de mouvements r\u00e9guliers de la flotte marchande, il n\u2019y a pas de travail portuaire routinier (\u2026). Cela ne s\u2019est probablement jamais produit \u00e0 Odessa depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Volodymyr Zelensky dans une allocution vid\u00e9o.           Il ne s\u2019agit pas d\u2019un coup dur pour l\u2019Ukraine seulement. Sans nos exportations agricoles, des dizaines de pays dans diff\u00e9rentes parties du monde sont d\u00e9j\u00e0 au bord d\u2019une p\u00e9nurie alimentaire. Et avec le temps, la situation pourrait franchement devenir effrayante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine appelle \u00e0 l\u2019aide pour d\u00e9bloquer les ports et pr\u00e9venir la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-10T06:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T06:14:52+00:00","articleBody":"     Soixante pour cent des 70\u00a0pays \u00e0 bas revenu risquent d\u00e9sormais un d\u00e9faut de paiement. Cette fragilit\u00e9 s\u2019est accrue avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui a ralenti la croissance mondiale et aliment\u00e9 la flamb\u00e9e des prix du p\u00e9trole, du gaz, du bl\u00e9 ou encore de l\u2019huile. L\u2019ass\u00e8chement des d\u00e9penses publiques, conjugu\u00e9 \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des produits alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie, accro\u00eet les risques d\u2019instabilit\u00e9. Un risque d\u2019autant plus \u00e9lev\u00e9 que les m\u00e9nages sont sortis appauvris de la crise li\u00e9e au Covid-19, contrairement aux pays riches o\u00f9 les mesures de soutien et de ch\u00f4mage partiel ont gonfl\u00e9 l\u2019\u00e9pargne.                    Lire aussi :  Du Sri Lanka au P\u00e9rou, la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine d\u00e9vastent les \u00e9conomies                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine et la pand\u00e9mie vont laisser des s\u00e9quelles durables dans les pays \u00e9mergents\u00a0","dateModified":"2022-05-10T06:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T05:54:34+00:00","articleBody":"     Les Russes \u00ab\u00a0continuent de pr\u00e9parer des op\u00e9rations offensives dans les r\u00e9gions de Lyman et Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, dans le Donbass (est), a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien mardi matin sur Facebook, ajoutant que les tirs d\u2019artillerie et les frappes a\u00e9riennes se poursuivaient sur l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0La possibilit\u00e9 d\u2019un sabotage de l\u2019industrie chimique ukrainienne avec de nouvelles accusations d\u2019unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes n\u2019est pas exclue\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0continuent de pr\u00e9parer des op\u00e9rations offensives\u00a0\u00bb, dans le Donbass, selon l\u2019\u00e9tat-ma...","dateModified":"2022-05-10T06:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:53:58+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, la ministre des affaires europ\u00e9ennes finlandaise, Tytti Tuppurainen, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb que la Finlande, pays qui a une fronti\u00e8re en commun avec la Russie, fasse une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN.          Si la d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise, elle a qualifi\u00e9 cette volont\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9ponse tr\u00e8s naturelle\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre men\u00e9e en Ukraine par la Russie. Elle a ajout\u00e9 que si son pays postule effectivement, elle esp\u00e8re que \u00ab\u00a0le processus de ratification sera aussi bref que possible\u00a0\u00bb.           Nous pr\u00e9f\u00e9rerions, bien s\u00fbr, avoir une relation avec notre voisin fond\u00e9e sur l\u2019amiti\u00e9 et la coop\u00e9ration. Mais c\u2019est la Russie qui s\u2019est \u00e9loign\u00e9e de l\u2019ordre s\u00e9curitaire et c\u2019est la Russie qui a d\u00e9clench\u00e9 la guerre en Europe. C\u2019est la Russie qui a envahi l\u2019Ukraine. Maintenant, les gens voient cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 et le moment est venu de rejoindre l\u2019OTAN           Jeudi, le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, devrait donner son avis sur l\u2019opportunit\u00e9 de poursuivre l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Une annonce qui devrait \u00eatre suivie d\u2019une d\u00e9claration de la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande d\u00e9clare \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb une demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-10T05:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:42:43+00:00","articleBody":"     Sur cette photo fournie le 9\u00a0mai\u00a02022 par le Service national d\u2019urgence ukrainien, du personnel intervient pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 apr\u00e8s une frappe militaire, \u00e0 Odessa, en Ukraine.                 STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/984ff71_ukr-ukraine-crisis-odesa-0509-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine ne va pas s\u2019arr\u00eater au Donbass et compte sur une baisse...","dateModified":"2022-05-10T05:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:31:03+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de Russes se sont rassembl\u00e9s dans la capitale autrichienne pour soutenir la guerre contre l\u2019Ukraine, provoquant l\u2019effarement et la d\u00e9sapprobation des passants.                    Lire aussi :  A Vienne, invectives et nationalisme aux comm\u00e9morations du 9-Mai         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Vienne, invectives et nationalisme aux comm\u00e9morations du 9-Mai","dateModified":"2022-05-10T05:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:25:22+00:00","articleBody":"     L\u2019un des combattants ukrainiens qui r\u00e9sistent dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol a d\u00e9clar\u00e9, hier, qu\u2019ils d\u00e9fendaient toujours la ville.          Dans une allocution vid\u00e9o, Valery Paditel, qui dirige les gardes-fronti\u00e8res dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 que les conditions \u00e9taient extr\u00eamement difficiles et que les combattants \u00ab\u00a0faisaient tout pour rendre fiers ceux qui d\u00e9fendront la ville \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb.           Il a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que les combattants comprenaient des gardes-fronti\u00e8res, des soldats, des policiers nationaux et des membres de la garde nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un combattant de l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol d\u00e9livre un message vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-10T08:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:17:39+00:00","articleBody":"      Au 76e jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, les forces russes poursuivent leur offensive meurtri\u00e8re dans l\u2019est et le sud du pays. \u00ab\u00a0Des batailles tr\u00e8s intenses se d\u00e9roulent autour de Roubijne et de Bilohorivka\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Louhansk (est), a fait savoir, lundi, le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Dans le port d\u2019Odessa, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a \u00e9t\u00e9 contraint de se mettre \u00e0 l\u2019abri pendant une frappe alors qu\u2019il effectuait une visite surprise de soutien. La ville a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, lundi soir, par une s\u00e9rie de missiles, d\u00e9truisant des b\u00e2timents, mettant le feu \u00e0 un centre commercial et tuant une personne, a dit son conseil municipal.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, c\u00e9l\u00e9brant la victoire de 1945 sur le nazisme, a affirm\u00e9, lundi, que son pays ne faisait que se \u00ab\u00a0d\u00e9fendre\u00a0\u00bb contre une \u00ab\u00a0menace inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses fronti\u00e8res.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a r\u00e9activ\u00e9, lundi, une loi permettant d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019envoi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019\u00e9quipement militaire, l\u2019Ukraine Democracy Defense Lend-Lease Act of 2022, \u00ab\u00a0bas\u00e9 sur un programme de la seconde guerre mondiale destin\u00e9 \u00e0 aider l\u2019Europe \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 Hitler\u00a0\u00bb, selon la Maison Blanche.          Des Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0envoy\u00e9s contre leur gr\u00e9 en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. Selon une responsable du gouvernement ukrainien, Lioudmyla Denissova, \u00ab\u00a0plus de 1,19\u00a0million de nos citoyens, y compris plus de 200\u00a0000 enfants, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s vers la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU va organiser jeudi \u00e0 la demande de Kiev, soutenue par des dizaines de pays, une session extraordinaire sur \u00ab\u00a0la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation des droits humains en Ukraine\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion par la Russie.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-10T08:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html#441638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/10/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-ne-va-pas-s-arreter-au-donbass-et-compte-sur-une-baisse-du-soutien-occidental-a-l-ukraine-previennent-les-services-de-renseignement-americains_6125423_3210.html","datePublished":"2022-05-10T04:15:52+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit.          Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exige, ou pour des s\u00e9quences de tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous, et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-10T05:10:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8345060_1652198936324-000-329u4m6.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/10/19-2">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux, dénonçant l’accouchement sous X de mères porteuses, qu’elle considère comme une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             GPA : des mères porteuses ukrainiennes accouchent en France, une association saisit la justice      L’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux, dénonçant l’accouchement sous X de mères porteuses, qu’elle considère comme une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h44, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est l’une des réalités de la guerre en Ukraine. Celle des mères porteuses venues accoucher à l’étranger, notamment en France. Dénonçant l’accouchement sous X de mères porteuses ukrainiennes, l’association Juristes pour l’enfance a déposé cinq plaintes contre X auprès de différents tribunaux français. L’association estime que ces accouchements constituent une manière de contourner l’interdiction de la gestation pour autrui (GPA).            Depuis 2015 et la fermeture progressive de la GPA aux étrangers en Thaïlande et en Inde, l’Ukraine est devenue une destination privilégiée pour cette pratique, interdite en France. Conséquence directe du conflit en Ukraine, de nombreux citoyens étrangers ayant recours à la maternité de substitution – entre 2 000 et 4 000 enfants naîtraient chaque année dans ce cadre dans le pays, selon des estimations imprécises – se retrouvent aujourd’hui dans l’impossibilité de rejoindre leur nouveau-né.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le désarroi des couples qui recourent à la GPA en Ukraine : « S’il faut aller récupérer notre enfant là-bas, nous le ferons »                   Pour l’association Juristes pour l’enfance, opposée à la GPA, la guerre en Ukraine sert de « prétexte » pour permettre l’accouchement en France de mères porteuses ukrainiennes ayant passé un contrat de GPA avec des couples français. Elle a porté plainte auprès du procureur de la République à Aix-en-Provence, Amiens, La Roche-sur-Yon, Lyon et Saintes pour « provocation à l’abandon d’enfant », après avoir pris connaissance, via la presse, de cinq cas.            « Une opération de communication assez indécente »            En Charente-Maritime, sur la base d’un signalement de l’aide sociale à l’enfance du département, le parquet de Saintes a ouvert, mardi 10 mai, une enquête préliminaire pour « provocation à l’abandon d’enfant », « entremise entre un couple et une personne acceptant de porter l’enfant » et « substitution volontaire, simulation ou dissimulation ayant entraîné une atteinte à l’état-civil d’un enfant », a annoncé le procureur de la République, Benjamin Alla, dans un communiqué.            Pour les couples qui ont signé un contrat de GPA avec une mère porteuse ukrainienne arrivée en France en raison de la guerre, « il est prévu que la mère accouche faussement sous X, que le père fasse une reconnaissance prénatale et que son ou sa conjointe dépose une requête en adoption plénière de l’enfant du conjoint », décrit l’association dans les plaintes, consultées par l’Agence France-Presse (AFP).            « Nous espérons contribuer à ce que la justice se saisisse de ces affaires, que des enquêtes soient ouvertes, que des poursuites soient menées. Ces faits sont constitutifs d’un délit pénal », a déclaré à l’AFP la directrice juridique de Juristes pour l’enfance, Aude Mirkovic. Elle souhaite ainsi « contribuer à mettre fin à l’impunité en France » dans les affaires de GPA.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   « C’est la situation de guerre en Ukraine qui a amené ces couples à prendre cette décision » exceptionnelle de faire venir et accoucher la mère porteuse en France, a expliqué à l’AFP Me Clélia Richard, avocate de cinq couples concernés. « Il n’y a pas de volonté d’importer la GPA. » Elle a qualifié les plaintes de Juristes pour l’enfance d’« opération de communication assez indécente ». « Ces plaintes sont vouées à l’échec techniquement. Pour déposer plainte, il faut être une victime directe », ce qui n’est pas le cas de l’association, a-t-elle rappelé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sainte Mère Teresa de Calcutta  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/gpa-des-meres-porteuses-ukrainiennes-accouchent-en-france-une-association-saisie-la-justice_6125530_3210.html"},"headline":"GPA\u00a0: des m\u00e8res porteuses ukrainiennes accouchent en France, une association saisit la justice","dateCreated":"2022-05-10T18:44:01+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:44:01+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:56:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019association Juristes pour l\u2019enfance a d\u00e9pos\u00e9 cinq plaintes contre X aupr\u00e8s de diff\u00e9rents tribunaux, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019accouchement sous X de m\u00e8res porteuses, qu\u2019elle consid\u00e8re comme une mani\u00e8re de contourner l\u2019interdiction de la gestation pour autrui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/25/117/0/4963/2477/1342/671/60/0/4053236_uL4IhBk32NcrkXdMYcvRD9oG.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-3">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Autorité européenne de sécurité des aliments et l’Agence européenne des produits chimiques disent avoir reçu un « nombre sans précédent d’observations », notamment de la part d’experts des Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Planète       Glyphosate             Glyphosate : une étude attendue par l’UE pour prolonger ou non son usage reportée d’un an      L’Autorité européenne de sécurité des aliments et l’Agence européenne des produits chimiques disent avoir reçu un « nombre sans précédent d’observations », notamment de la part d’experts des Etats membres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h43, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un agriculteur français pulvérise l’herbicide glyphosate Roundup 720 fabriqué par le géant agrochimique Monsanto, à Piace, dans le nord-ouest de la France, le 23 avril 2021.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 C’est une « mise à jour du calendrier d’évaluation » qui inquiète. L’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA) et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) ont annoncé, mardi 10 mai, dans un communiqué commun le report d’un an de la publication d’une étude cruciale sur les effets du glyphosate. Elle était initialement attendue au « second semestre 2022 ».            Bruxelles s’est dite « profondément inquiète » de ce report, à juillet 2023, de cette étude qui doit servir de base à sa décision de prolonger ou non au-delà l’autorisation dans l’UE de cet herbicide controversé, qui court actuellement jusqu’à mi-décembre.            L’Autorité européenne de sécurité des aliments (EFSA) et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) ont écrit « avoir dû réviser le calendrier des étapes restantes du processus de réévaluation » du glyphosate, en raison du « nombre sans précédent d’observations » reçues par les deux régulateurs, notamment de la part d’experts des Etats membres.            Afin de « prendre en considération » ces centaines de contributions, les deux agences repoussent les conclusions de l’EFSA sur « tous les risques possibles de l’exposition au glyphosate pour les animaux, les humains et l’environnement ».            Autorisation valable jusqu’au 15 décembre            Cette évaluation est indispensable à la Commission européenne pour décider de la prolongation ou non de l’autorisation délivrée à l’herbicide dans l’UE. L’autorisation actuelle, étendue en 2017 pour cinq ans, expire le 15 décembre 2022, mais elle sera automatiquement prolongée jusqu’à la fin du processus d’évaluation, à moins qu’un risque particulier ne soit identifié entretemps.            « Je suis profondément préoccupée par le retard de l’évaluation du glyphosate, tout en prenant note du grand intérêt suscité par le processus d’évaluation », a commenté la commissaire à la santé Stella Kyriakides. « J’ai demandé aux agences de faire tout leur possible pour achever leurs travaux dans les meilleurs délais (mais) il est extrêmement important que toutes les nouvelles preuves soient soigneusement examinées et prises en compte », a-t-elle souligné, rappelant que « les pesticides dont l’innocuité n’a pas été démontrée sont interdits » dans l’UE.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Glyphosate : l’expertise européenne a exclu de son analyse l’essentiel de la littérature scientifique                   Dans un premier temps, fin mai-début juin selon le nouveau calendrier, l’ECHA devrait publier son « évaluation des risques » liés au glyphosate pour la santé humaine, déterminant notamment si l’herbicide doit être considéré comme cancérogène, mutagène, toxique pour la reproduction ou perturbateur endocrinien.              Ce rapport de l’ECHA pourrait conduire la Commission européenne à décider, bien avant l’échéance de mi-décembre, de ne pas reconduire l’autorisation du glyphosate, par exemple s’il est reconnu cancérogène. Dans le cas contraire, la réglementation oblige Bruxelles à prolonger l’utilisation jusqu’au terme du processus d’évaluation.            Le Groupe d’évaluation du glyphosate, composé de quatre Etats membres rapporteurs (France, Hongrie, Pays-Bas et Suède), doit rendre d’ici « fin septembre » à l’EFSA un avis actualisé, avant une série de consultations et les conclusions du régulateur.            La France s’est donné pour objectif de sortir de l’essentiel des utilisations de ce désherbant classé comme « cancérogène probable » par le Centre international de recherche sur le cancer (CIRC) en 2021, avant une interdiction totale en 2023. Des organisations agricoles s’y opposent, pointant l’absence de produit de remplacement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Glyphosate : une expertise indépendante de l’évaluation européenne en cours réclamée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/10/glyphosate-une-etude-attendue-par-l-ue-pour-prolonger-ou-non-son-usage-reportee-d-un-an_6125529_3244.html"},"headline":"Glyphosate\u00a0: une \u00e9tude attendue par l\u2019UE pour prolonger ou non son usage report\u00e9e d\u2019un an","dateCreated":"2022-05-10T18:43:21+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:43:21+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:53:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Glyphosate"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Glyphosate","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments et l\u2019Agence europ\u00e9enne des produits chimiques disent avoir re\u00e7u un \u00ab\u00a0nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent d\u2019observations\u00a0\u00bb, notamment de la part d\u2019experts des Etats membres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/4989337_1647008697404-000-98m34p.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Glyphosate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/glyphosate/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-4">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans une tribune, une quarantaine de personnalités se démarquent de la sympathie que suscite dans leurs pays d’origine l’aventurisme militaire de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Le Monde Afrique        Débats         « Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons à l’arrêt immédiat de la guerre en Ukraine »   Tribune        Collectif        Dans une tribune, une quarantaine de personnalités se démarquent de la sympathie que suscite dans leurs pays d’origine l’aventurisme militaire de Vladimir Poutine.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                     Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Marioupol, en Ukraine, le 9 mai 2022. La ville a été été quasiment conquise par les Russes.  STRINGER / AFP               Tribune. Depuis le 24 février, l’oligarchie militaro-industrielle du régime de Vladimir Poutine s’est lancée dans une nouvelle aventure meurtrière contre le peuple ukrainien, après celles de l’invasion de la Tchétchénie, de la Géorgie, et après les massacres commis contre le peuple syrien en soutien à Bachar al-Assad. Actuellement, plus de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été obligés de fuir leur pays. Des milliers d’hommes, de femmes et d’enfants ont péri sous les bombes russes. Des villes et des villages ont été entièrement dévastés. Ces crimes, commis au nom d’un nationalisme russe meurtrier, sont des crimes contre l’humanité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la guerre en Ukraine nourrit la spirale de la spéculation et de l’inflation                 Nous dénonçons cette agression contre l’Ukraine car nous sommes fidèles à des principes aussi fondamentaux que ceux de l’expression démocratique et de la liberté des peuples à disposer d’eux-mêmes. A notre grand regret, une frange significative des opinions publiques de nos pays semble témoigner une certaine compréhension à l’égard de l’aventure militariste de Vladimir Poutine, promu champion de la lutte contre les Américains et les Occidentaux. En quoi les Ukrainiens devraient-ils payer pour les crimes des interventions américaines et occidentales en Irak ou en Libye ? L’impérialisme des uns ne saurait justifier l’impérialisme des autres. Nous restons fidèles à nos principes, quelles que soient l’identité de l’agresseur et celle de la victime.          Une invasion criminelle          La folie meurtrière qui se déchaîne en Ukraine renoue avec la barbarie des crimes de guerre du gouvernement américain depuis la guerre du Vietnam jusqu’à nos jours, des gouvernements d’apartheid israéliens qui bafouent depuis plus de soixante-dix ans les droits légitimes du peuple palestinien, du régime wahhabite saoudien qui massacre les populations yéménites avec de l’armement fourni notamment par la France. Nous ne sommes pas dupes de ces mêmes gouvernements qui, aujourd’hui, se transforment en colombes donneuses de leçons de paix. Nous refusons le « deux poids, deux mesures » qui consisterait à oublier, à la faveur du drame en cours en Ukraine, d’autres théâtres de guerre et foyers d’injustice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Egypte confrontée à la flambée des prix du blé                 Face à cette situation porteuse de graves dangers pour la paix et la sécurité du monde, il est plus que jamais nécessaire pour nous – associations, militants et citoyens résidant au Maghreb ou issus de sa diaspora – de nous mobiliser pour soutenir la résistance courageuse du peuple ukrainien face à l’invasion criminelle de son territoire. Il nous faut soutenir toutes les victimes (réfugiés, déplacés) des guerres en cours, sans distinction d’origine. Nous saluons l’élan de solidarité de l’Europe envers les réfugiés ukrainiens, mais nous exigeons dans le même temps l’application des mêmes mesures d’accueil et de solidarité à tous les réfugiés d’où qu’ils viennent.        Il vous reste 50.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/10/nous-citoyens-du-maghreb-ou-issus-de-sa-diaspora-appelons-a-l-arret-immediat-de-la-guerre-en-ukraine_6125526_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, citoyens du Maghreb ou issus de sa diaspora, appelons \u00e0 l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-10T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-10T18:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["Diaspora","Egypte","Tunisie","Alg\u00e9rie","Maroc","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une tribune, une quarantaine de personnalit\u00e9s se d\u00e9marquent de la sympathie que suscite dans leurs pays d\u2019origine l\u2019aventurisme militaire de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/188/0/6000/3000/1342/671/60/0/87c41ad_1652173553404-000-329t2b8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-5">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’Union européenne et le Royaume-Uni ont conjointement dénoncé cette opération qui visait initialement l’armée ukrainienne, mais qui a touché de nombreuses entreprises et particuliers au début de l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                          Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie accusée d’être derrière la cyberattaque ayant visé le réseau du satellite KA-SAT      L’Union européenne et le Royaume-Uni ont conjointement dénoncé cette opération qui visait initialement l’armée ukrainienne, mais qui a touché de nombreuses entreprises et particuliers au début de l’invasion russe.          Par Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 16h55, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Ukraine vue de la Station spatiale internationale (ISS), en avril 2020.  JSC GATEWAY TO ASTRONAUT PHOTOGRAPHY OF EARTH                 L’Union européenne (UE) et le Royaume-Uni ont accusé, mardi 10 mai, la Russie d’être derrière la cyberattaque qui a temporairement paralysé une partie du réseau satellitaire de l’entreprise Viasat dans les premières heures de l’invasion de l’Ukraine par le Kremlin. Dans une déclaration qui engage l’ensemble de ses Etats membres, l’UE « condamne fermement » cette opération, conduite selon elle par « la Fédération de Russie ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine ne va pas s’arrêter au Donbass et compte sur une baisse du soutien occidental à l’Ukraine, préviennent les services de renseignement américains                   Les autorités britanniques ont fait de même, le Centre national de cybersécurité estimant qu’il est « quasi certain » que la Russie soit derrière la cyberattaque.            « Cette cyberattaque a eu un impact important, causant des pannes et des perturbations de communication à plusieurs entreprises, organismes publics et utilisateurs en Ukraine ainsi que dans plusieurs Etats membres. Cette cyberattaque inacceptable est un nouvel exemple des activités irresponsables que mène la Russie dans le cyberespace et une composante essentielle de son invasion illégale et injustifiée de l’Ukraine », a dénoncé l’UE dans sa déclaration « Il s’agit d’une preuve claire et évidente d’une attaque malveillante et délibérée de la Russie qui a eu des conséquences importantes sur des personnes et des entreprises ordinaires en Ukraine et à travers l’Europe », a pour sa part déclaré la ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : les utilisateurs du réseau satellitaire Viasat victimes d’une cyberattaque                   Une attaque qui s’est étendue bien au-delà de l’Ukraine            Le 24 février, alors que les chars russes se lançaient à l’assaut de Kiev, le réseau du satellite KA-SAT, géré par l’entreprise américaine Viasat, connaissait d’importantes perturbations, occasionnées par une attaque informatique. Cette dernière visait initialement l’armée ukrainienne, utilisatrice du réseau KA-SAT pour certains de ses échanges. Cette attaque a occasionné « une énorme perte de communication », avait reconnu un responsable ukrainien quelques semaines après les événements.                              Lire aussi   L’Ukraine reconnaît « une énorme perte de communication » après la cyberattaque contre le satellite KA-SAT                   Mais les effets de cette offensive se sont ressentis bien au-delà des frontières ukrainiennes, touchant des entreprises et des particuliers dans toute l’Europe. Une ferme d’éoliennes en Allemagne a notamment été déconnectée du lien satellite qui en permettait le pilotage. En France, des centaines d’abonnés à Internet par satellite ont vu leur connexion brutalement interrompue.              Compte tenu de la cible initiale et du moment de son déclenchement, peu doutaient de l’identité des responsables de cette cyberattaque. Ce front commun de l’Europe – et plus largement de l’Occident – est cependant notable, car il s’oppose à un acte de guerre mené par la Russie qui a également touché des pays tiers, y compris des membres de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).            Des Pays-Bas à l’Estonie, en passant par l’Allemagne ou la République tchèque, de nombreux pays européens ont, par le biais de leurs ministères des affaires étrangères, relayé la dénonciation de la cyberattaque par l’UE. La France, qui n’a pour l’heure jamais formellement attribué une cyberattaque à un pays, a également rejoint le concert de ses alliés par la voix du directeur général de l’Agence nationale de la sécurité des systèmes d’information, Guillaume Poupard, sur son compte LinkedIn.            Les pays occidentaux ont pris très au sérieux cette attaque. Selon l’agence Reuters, la puissante National Security Agency, organisme qui dépend du département de la défense américain, a notamment contribué à l’enquête visant à en identifier les responsables. Selon Victor Zhora, directeur adjoint de l’agence de cybersécurité ukrainienne, « de nouveaux faits » ont été découverts récemment, faisant progresser les recherches.                 Martin Untersinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                        Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                        Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/05/10/guerre-en-ukraine-la-russie-accusee-d-etre-derriere-la-cyberattaque-ayant-vise-le-reseau-du-satellite-ka-sat_6125513_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie accus\u00e9e d\u2019\u00eatre derri\u00e8re la cyberattaque ayant vis\u00e9 le r\u00e9seau du satellite KA-SAT","dateCreated":"2022-05-10T16:55:16+02:00","datePublished":"2022-05-10T16:55:16+02:00","dateModified":"2022-05-10T17:06:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ont conjointement d\u00e9nonc\u00e9 cette op\u00e9ration qui visait initialement l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais qui a touch\u00e9 de nombreuses entreprises et particuliers au d\u00e9but de l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/88/0/2048/1024/1342/671/60/0/a5da3b0_1652191879640-iss062-e-148043-view-of-ukraine.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-6">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le programme définitif de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale, née de l’alliance de la gauche en vue des législatives, n’est pas encore détaillé, mais LFI revendique une stratégie de « désobéissance » à certaines dispositions des traités européens pour rester dans l’UE sans en subir les blocages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                         Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Qu’impliquerait la « désobéissance » aux règles européennes promue par la Nupes ?      Le programme définitif de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale n’est pas encore détaillé, mais LFI revendique une stratégie de « désobéissance » à certaines dispositions des traités européens.          Par Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 15h50, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), née des accords entre les quatre grandes formations de la gauche française (La France insoumise, LFI ; Europe Ecologie-Les Verts, EELV ; le Parti communiste français, PCF ; le Parti socialiste, PS) pour les législatives, entend rompre avec les politiques économiques libérales menées par Emmanuel Macron, même en sachant que le cadre légal européen ne l’y autorisera pas entièrement. Le programme de LFI, sur lequel se sont appuyées les négociations, prévoit de passer outre certaines dispositions des traités de l’Union européenne (UE) s’ils sont « moins bien-disants » que le droit national, afin de mener des politiques sociales et écologiques plus ambitieuses.            La hiérarchie des normes en droit français établit, pourtant, clairement le fait que le droit européen, à l’instar des traités et conventions internationales, s’impose au droit français courant (lois, décrets, ordonnances, etc.). La volonté affichée de « désobéir » aux règles européennes pose beaucoup de questions, tant juridiques que politiques.            Quels points du programme de la Nupes pourraient être contraires au droit européen ?            Le programme définitif de la Nupes n’est pas encore détaillé, mais La France insoumise revendique une stratégie de « désobéissance » qui permettrait de rester dans l’UE sans en subir les blocages. Le programme présidentiel de 2022 détaillait plusieurs points des textes européens qui pourraient entrer en confrontation avec la politique souhaitée par l’alliance des partis de gauche, parmi lesquels :            l’interdiction faites aux membres de l’UE de favoriser des entreprises sur des critères géographiques (dans le but de réduire l’empreinte carbone) ;l’interdiction de baisser la TVA à moins de 5 % sur les produits de première nécessité ;l’interdiction de constituer des monopoles publics d’Etat sur certains biens ou services (fret, barrages, etc.) ;l’obligation de contenir le déficit annuel sous les 3 % du budget.            Ainsi, il est défendu actuellement d’insérer des critères géographiques dans l’appel d’offres de marchés publics, afin de défendre l’égal accès de toutes les entreprises de l’Union, en vertu du principe de non-discrimination.            La Nupes n’est, cependant, pas la seule à assumer une forme de résistance aux règles européennes. Interrogé en 2012 sur la difficulté juridique de favoriser des produits locaux dans les cantines scolaires, François Bayrou avait alors proposé de répondre « zut » à la Commission européenne.            Quels Etats ont déjà désobéi aux traités ?            Comme tous les Etats membres en infraction avec le droit européen, la France risque des sanctions financières si elle ne respecte pas ses engagements. Cela arrive très régulièrement, puisque la totalité des Etats membres commettent des infractions chaque année, qui peuvent être : une adoption de lois contraires au droit de l’UE, des atteintes à l’indépendance des contre-pouvoirs ; un refus, un retard ou une mauvaise transposition du droit de l’UE dans le droit national, ou encore une inaction politique contraire à l’intérêt général. La Commission européenne en a relevé 903 pour l’année 2020, un chiffre en baisse par rapport aux années précédentes.             


#d_graph_1652093792{
	height:450px;
}
 




Plus de 900 infractions au droit européen relevées en 2020
Procédures engagées par la Commission européenne chaque année pour des infractions au droit de l'UE.

Source : Commission européenne




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1652093792"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Proc\u00e9dures",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02ace9",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          289.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          454.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          503.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          516.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          572.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          569.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          664.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          960.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          877.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          1210.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1209.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          974.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1016.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          1669.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1900.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2979.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1713.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1773.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1669.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2356.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          2709.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          2993.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          2653.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          2518.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          3400.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          3400.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2900.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          2100.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          1775.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1343.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          761.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          893.0,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          742.0,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          986.0,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          716.0,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          644.0,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          797.0,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          903.0,
          "#004a9d",
          "pt37",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/05/10/19-7">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement été retirés du site d’information « Lenta », considéré comme loyal aux autorités. Le président russe y est notamment qualifié de « dictateur paranoïaque pitoyable ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des articles anti-Poutine brièvement diffusés sur un site d’information pro-Kremlin      Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement été retirés du site d’information « Lenta », considéré comme loyal aux autorités. Le président russe y est notamment qualifié de « dictateur paranoïaque pitoyable ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les articles anti-Poutine ont rapidement été retirés du site « Lenta » mais restent accessibles grâce à un outil d’archivage Web.                 « Vladimir Poutine a menti sur les projets de la Russie en Ukraine » ;  « Le ministère de la défense a menti aux parents des soldats tués sur le croiseur “Moskva” » ; « L’élite russe en a assez du népotisme et de la flagornerie ». Voilà quelques exemples de titres d’articles publiés, lundi 9 mai, par deux journalistes russes sur le site d’information Lenta, considéré comme loyal au Kremlin. Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement été retirés du site mais restent accessibles grâce à un outil d’archivage Web.            Dans ces articles – publiés le jour de la commémoration de la victoire de l’Armée rouge sur l’Allemagne nazie lors de la seconde guerre mondiale –, le président russe, Vladimir Poutine, est notamment qualifié de « dictateur paranoïaque pitoyable ». Il est également accusé d’avoir déclenché « l’une des guerres les plus sanglantes du XXIe siècle ».                             Lire aussi :  « Novaïa Gazeta. Europe » raconte dix ans de répression en Russie contre les manifestations hostiles à Poutine                   Le quotidien britannique The Guardian a pu joindre l’un des deux journalistes à l’origine de ce rare acte de dissidence depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. « Nous devions le faire aujourd’hui. Nous voulions rappeler à tous ce pour quoi nos grands-pères se sont réellement battus en ce beau Jour de la victoire : pour la paix », a déclaré Egor Polyakov, 30 ans, pour expliquer l’action qu’il a menée avec sa collègue Alexandra Miroshnikova.            Pour les cérémonies du 9-Mai, Vladimir Poutine a consacré la majeure partie de son discours à justifier l’attaque contre l’Ukraine, pays dont il n’a pas une seule fois prononcé le nom. « Une invasion de nos terres historiques, y compris de la Crimée, se préparait ouvertement. (…) La Russie a repoussé préventivement l’agression. (…) La Russie était face à une menace inacceptable », a-t-il déclaré. Le maître du Kremlin a aussi largement fait le parallèle entre les exploits des soldats soviétiques lors de la Grande Guerre patriotique de 1941-1945 et le conflit en Ukraine. « Aujourd’hui comme hier, vous vous battez pour notre peuple dans le Donbass, pour la sécurité de notre patrie, a-t-il lancé aux soldats déployés en Ukraine, pour qu’il n’y ait pas de place dans le monde pour les bourreaux et les nazis. »                             Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations                   Jusqu’à 15 ans de prison            « Des gens ordinaires meurent, des femmes et des enfants pacifiques meurent en Ukraine. Compte tenu de la rhétorique [déployée par Vladimir Poutine], cela ne va pas s’arrêter. Nous ne pouvions pas accepter cela plus longtemps. C’était la seule chose juste que nous pouvions faire », a encore affirmé Egor Polyakov, qui travaille comme journaliste économique.              Egor Polyakov et Alexandra Miroshnikova ont également publié sur le site une lettre ouverte adressée aux lecteurs : « N’ayez pas peur ! Ne restez pas silencieux ! Défendez-vous ! Vous n’êtes pas seuls, nous sommes nombreux ! L’avenir est à nous ! »            Basé à Moscou, Lenta revendique plus de 200 millions de visiteurs par mois. Le site est un rouage essentiel de la machine de propagande des autorités russes pour justifier l’« opération militaire spéciale » en Ukraine. Lenta appartient au groupe de médias Rambler, racheté en 2020 par Sberbank, la principale banque de Russie, propriété de l’Etat et soumise aux sanctions américaines et britanniques.            Début mars, la Russie a adopté plusieurs textes prévoyant de lourdes sanctions pénales, qui peuvent aller jusqu’à quinze ans de prison, en cas de diffusion d’« informations mensongères sur l’armée ». Les autorités russes ont déjà inculpé quarante-six personnes en vertu de ces lois, dont quatorze sont actuellement derrière les barreaux. Est aussi puni tout appel à sanctionner Moscou.              « Bien sûr, j’ai peur », a reconnu Egor Polyakov. « Je n’ai pas honte de l’admettre. Mais je savais ce que je faisais, quelles pourraient être les conséquences. »                             Lire aussi :  Ce que la journaliste Anna Politkovskaïa écrivait en 2004 :  « Poutine n’aime pas les êtres humains. Il nous considère comme un simple moyen »                   « Ne croyez pas la propagande »            En parallèle, Rutube, qui se veut un concurrent du géant américain YouTube, était inaccessible mardi matin, victime de « la plus grande cyberattaque de son histoire », a annoncé la compagnie dans un communiqué publié sur Telegram. Selon Rutube, le site est inaccessible depuis lundi. La plate-forme impute l’attaque aux mêmes hackeurs qui ont « attaqué constamment les sites des institutions publiques russes ces deux derniers mois ».            Lundi, les médias ukrainiens ont par ailleurs rapporté, photos à l’appui, un piratage des systèmes de diffusion des chaînes de télévision russes MTS, NTV-Plus, Rostelecom et Winx pour afficher le message « Le sang des milliers d’Ukrainiens et des centaines de leurs enfants tués est sur vos mains. La télévision et les autorités mentent. Non à la guerre ».              Le 14 mars, Marina Ovsiannikova, une employée de la chaîne publique Pervy Kanal (« première chaîne »), avait fait irruption en direct lors du journal télévisé le plus regardé de Russie avec une pancarte sur laquelle on pouvait lire « Non à la guerre. Ne croyez pas la propagande. On vous ment, ici ». Les images de ce geste ont fait le tour du monde, nombre d’internautes saluant un acte d’un « courage extraordinaire ».            Un tribunal de Moscou avait infligé, le 15 mars, une amende de 30 000 roubles (environ 250 euros) à Mme Ovsiannikova, reconnue coupable d’avoir commis une « infraction administrative ». Remise en liberté, elle risque encore des poursuites au pénal passibles de lourdes peines de prison. En effet, l’amende n’était pas directement liée à son action à l’antenne de Pervy Kanal, mais à une vidéo diffusée parallèlement sur Internet dans laquelle elle dénonçait l’entrée des troupes russes en Ukraine.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sainte Mère Teresa de Calcutta  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/guerre-en-ukraine-des-articles-anti-poutine-brievement-diffuses-sur-un-site-d-information-pro-kremlin_6125505_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des articles anti-Poutine bri\u00e8vement diffus\u00e9s sur un site d\u2019information pro-Kremlin","dateCreated":"2022-05-10T15:06:18+02:00","datePublished":"2022-05-10T15:06:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ces articles, une quarantaine au total, ont rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du site d\u2019information \u00ab\u00a0Lenta\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9 comme loyal aux autorit\u00e9s. Le pr\u00e9sident russe y est notamment qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0dictateur parano\u00efaque pitoyable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/0/0/908/454/1342/671/60/0/73c642f_1652185291319-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-8">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Alors que la Finlande semble déterminée à présenter sa candidature d’adhésion à l’OTAN dans les prochaines semaines, la Suède hésite à renoncer à une doctrine dont elle estime qu’elle lui a permis d’éviter la guerre pendant plus de deux cents ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           Débats       Suède             Le non-alignement suédois à l’épreuve de la guerre en Ukraine      Alors que la Finlande semble déterminée à présenter sa candidature d’adhésion à l’OTAN dans les prochaines semaines, la Suède hésite à renoncer à une doctrine dont elle estime qu’elle lui a permis d’éviter la guerre pendant plus de deux cents ans.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. C’est une des conséquences indirectes de la guerre entreprise par Moscou. Il y a quelques mois encore, ni la Suède ni la Finlande n’envisageaient d’adhérer à l’OTAN. L’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a complètement rebattu les cartes. Les deux pays nordiques pourraient présenter leur candidature dans les semaines qui viennent. Mais, alors que les Finlandais avancent avec détermination – le président Sauli Niinistö prendra position le 12 mai – les Suédois, eux, se montrent plus hésitants, donnant l’impression de vouloir adhérer par peur de se retrouver isolés plutôt que par conviction.          Cette différence d’attitude trouve, en partie, ses racines dans la géographie et l’histoire des deux pays. D’un côté, la Finlande partage 1 340 kilomètres de frontière avec la Russie et s’est retrouvée mêlée à d’innombrables conflits armés avec son voisin. Depuis son indépendance, en 1917, elle l’a affrontée à deux reprises, lors de la guerre d’Hiver (1939-1940) et la guerre de Continuation (1941-1945), deux conflits qu’elle a perdus. De l’autre côté, la Suède n’a aucune frontière avec la Russie et n’a pas connu la guerre depuis plus de deux cents ans.          Neutralité « pragmatique »          Ces différentes expériences ont largement façonné la conception qu’ont les Finlandais et les Suédois de leur neutralité, muée en une stratégie de non-alignement militaire à la fin de la guerre froide. Pour les Finlandais, elle s’est imposée comme un instrument, qu’ils ont dû accepter contraints et forcés, afin de maintenir des relations pacifiques avec le voisin soviétique après la seconde guerre mondiale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Finlande souhaite que le processus d’adhésion à l’OTAN soit le « plus rapide possible »                 Les Suédois, au contraire, l’ont adopté dès 1814 à l’initiative du Francais Jean-Baptiste Bernadotte (couronné roi de Suède en 1818), dans l’objectif de se tenir à l’écart de futurs conflits. Au fil des ans, elle est devenue une partie intégrante de leur identité collective. Les enfants l’apprennent tout jeunes à l’école : si la Suède a pu éviter la guerre pendant plus de deux siècles, c’est à sa neutralité qu’elle le doit.          On peut comprendre donc qu’une partie de l’opinion publique suédoise ait aujourd’hui des difficultés à envisager un changement de doctrine. Dans une interview au journal Dagens Nyheter, le 9 mars, la première ministre, Magdalena Andersson, prévenait : « Nous avons été militairement non alignés pendant deux cents ans et cela a bien servi la Suède. Cela nous a évité la guerre, donc il faut avoir de très bons arguments si on veut changer cette ligne. »          Sauf que cette analyse – qui agace beaucoup les Finlandais – est contestable. Si la Suède est parvenue à rester en dehors des conflits au XIXe siècle, c’est parce que Stockholm a su nouer des alliances avec les grandes puissances pour protéger ses intérêts, rappelle Jacob Westberg, maître de conférences à l’Université de défense suédoise. Et si elle n’a combattu dans aucune des deux guerres mondiales, c’est parce qu’aucun pays n’avait de raison de l’envahir : « Une fois que les Allemands ont contrôlé les ports norvégiens qui leur permettaient d’exporter le minerai de fer suédois, ils n’avaient plus besoin d’occuper la Suéde », précise M. Westberg, qui évoque une neutralité « pragmatique ».        Il vous reste 45.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/10/le-non-alignement-suedois-a-l-epreuve-de-la-guerre-en-ukraine_6125500_3232.html"},"headline":"Le non-alignement su\u00e9dois \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-05-10T14:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-10T14:00:17+02:00","dateModified":"2022-05-10T14:01:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Su\u00e8de"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Su\u00e8de","Finlande","Analyses","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Alors que la Finlande semble d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9senter sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN dans les prochaines semaines, la Su\u00e8de h\u00e9site \u00e0 renoncer \u00e0 une doctrine dont elle estime qu\u2019elle lui a permis d\u2019\u00e9viter la guerre pendant plus de deux cents\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/80/0/4189/2094/1342/671/60/0/aca10b8_ccd1e53cba3c4a03a8b73ed73bd6c61c-ccd1e53cba3c4a03a8b73ed73bd6c61c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-9">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’entrepreneur forestier et agricole Stéphane Ledentu invite, dans une tribune au « Monde », à ne pas écouter les sirènes productivistes en raison de la guerre en Ukraine et appelle à une agriculture durable, qui passe par la régénération des sols, à une alimentation moins carnée et à une lutte contre le gaspillage alimentaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Débats       Agriculture & Alimentation         Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Tribune        Stéphane Ledentu  Fondateur du groupe SLB        L’entrepreneur forestier et agricole Stéphane Ledentu invite, dans une tribune au « Monde », à ne pas écouter les sirènes productivistes en raison de la guerre en Ukraine et appelle à une agriculture durable, qui passe par la régénération des sols, à une alimentation moins carnée et à une lutte contre le gaspillage alimentaire.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La Commission de Bruxelles a récemment invité la France à rehausser ses ambitions environnementales sur le front de l’agriculture, estimant notamment que sa déclinaison de la politique agricole commune (PAC) ne permettait d’« accompagner que partiellement la transition écologique des secteurs agricole et forestier ».          Et la deuxième édition du « Global Land Outlook », publié par la convention de l’ONU, vient appuyer ce constat : sur la planète, 40 % des terres sont désormais dégradées et l’agriculture moderne en est la principale cause.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tancée par la Commission européenne, la France reste réticente à verdir son agriculture                 Avec la guerre aux portes de l’Europe, ou plutôt avec son prétexte, les quelques mesures allant dans le sens d’une certaine régénération des sols sont remises en question par la France. L’excuse : il faut produire plus. Le projet de relancer l’agriculture productiviste en Europe se concrétise. Le volet agricole du Green Deal a même déjà été repoussé par la Commission européenne – et ce, malgré la critique faite à la France, illustrant la difficulté de l’institution à se positionner sur le sujet. Mais cette reculade est, comme les scientifiques le rappellent, une véritable erreur : il y a plus qu’assez de nourriture pour alimenter le monde.          A défaut d’adopter une attitude alarmiste, il aurait été préférable d’embrasser le « Pacte vert » pour accélérer notre conversion vers une agriculture plus durable en réduisant notamment l’utilisation d’engrais azotés, dont la production est directement liée au gaz naturel, ce qui nous aurait permis, par la même occasion, de réduire notre dépendance énergétique aux pays auprès desquels nous nous fournissons.          Plus que l’atmosphère et la végétation          On voit à quel point le sujet est sensible et la réponse politique inadaptée. Production alimentaire, mais aussi de bois, fibres, ressources hydriques : les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation. Et aujourd’hui on sait aussi qu’ils abritent un quart de la biodiversité et constituent le plus grand réservoir de carbone terrestre de la planète : c’est plus que l’atmosphère et la végétation réunies.          La menace de pénurie alimentaire et d’inflation sur les denrées sensibles est une réalité, et continuer d’abîmer nos sols en produisant toujours plus ne résoudra en rien le problème. Une autre voie est possible : changer nos modes de consommation – une alimentation moins carnée occupe moins d’espace à calorie alimentaire égale ; lutter contre le gaspillage alimentaire – selon l’Organisation pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), un tiers de la nourriture n’est pas consommée, du fait des gaspillages tout au long de la chaîne de production, dont 14 % avant même d’atteindre les étals.        Il vous reste 53.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/10/agriculture-les-sols-occupent-une-place-centrale-bien-qu-invisible-dans-tous-nos-systemes-de-production-et-de-consommation_6125499_3232.html"},"headline":"Agriculture\u00a0: \u00ab\u00a0Les sols occupent une place centrale bien qu\u2019invisible dans tous nos syst\u00e8mes de production et de consommation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-10T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-10T14:01:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019entrepreneur forestier et agricole St\u00e9phane Ledentu invite, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 ne pas \u00e9couter les sir\u00e8nes productivistes en raison de la guerre en Ukraine et appelle \u00e0 une agriculture durable, qui passe par la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des sols, \u00e0 une alimentation moins carn\u00e9e et \u00e0 une lutte contre le gaspillage alimentaire.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Ledentu","description":"Fondateur du groupe SLB"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/459/0/5509/2754/1342/671/60/0/5bd32e9_1652105468325-pns-3517815.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-10">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Première femme nommée en 2020 à la tête du CNI, Paz Esteban avait reconnu la semaine dernière que les téléphones du premier ministre, Pedro Sanchez, et d’indépendantistes catalans avaient bien été espionnés par ses services.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Projet Pegasus       Espagne             Pegasus en Espagne : la directrice des services de renseignement limogée      Première femme nommée en 2020 à la tête du CNI, Paz Esteban avait reconnu la semaine dernière que les téléphones du premier ministre, Pedro Sanchez, et d’indépendantistes catalans avaient bien été espionnés par ses services.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h42, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La directrice des services espagnols de renseignement, Paz Esteban, a été destituée, mardi 10 mai, par le gouvernement à la suite du scandale provoqué par la révélation des écoutes illégales des téléphones du premier ministre, Pedro Sanchez, et d’indépendantistes catalans, a annoncé la ministre de la défense, Margarita Robles.            Après analyse des téléphones de tous les ministres, l’exécutif a également révélé que le portable du ministre de l’intérieur avait été lui aussi espionné l’an dernier par le logiciel israélien Pegasus, comme ceux de M. Sanchez et de Mme Robles.                             Lire aussi :  Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion                   Première femme nommée, en 2020, à la tête du Centre national du renseignement (ou CNI, pour Centro nacional de intelligencia, en espagnol), Paz Esteban apparaissait depuis plusieurs jours comme la victime expiatoire à venir de ce scandale d’espionnage.            Crise entre gouvernement et indépendantistes catalans            Elle avait reconnu la semaine dernière que des indépendantistes avaient bien été espionnés par ses services, mais toujours avec le feu vert de la justice, donc de manière légale. Des sources gouvernementales, citées dans les médias, assurent que l’exécutif n’avait pas été informé.            Cette affaire a éclaté à la mi-avril après la publication d’un rapport de l’organisation canadienne Citizen Lab, qui assurait avoir identifié plus de soixante personnes de la mouvance séparatiste catalane dont les portables auraient été piratés entre 2017 et 2020 par le logiciel espion Pegasus, créé par la société israélienne NSO.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : l’exécutif se mure dans le silence malgré le ciblage d’Emmanuel Macron par le Maroc                   Mais elle a pris une toute autre ampleur avec l’annonce, le 2 mai, par le gouvernement que M. Sanchez et Mme Robles avaient été espionnés en mai et juin 2021 grâce à ce même logiciel. Le scandale a déclenché une crise entre le gouvernement minoritaire de M. Sanchez et les indépendantistes catalans, qui ont menacé de lui retirer leur soutien crucial au Parlement.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/article/2022/05/10/pegasus-en-espagne-la-directrice-des-services-de-renseignement-limogee_6125497_6088648.html"},"headline":"Pegasus en Espagne\u00a0: la directrice des services de renseignement limog\u00e9e","dateCreated":"2022-05-10T13:42:49+02:00","datePublished":"2022-05-10T13:42:49+02:00","dateModified":"2022-05-10T15:43:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Projet Pegasus","Espagne"],"keywords":["Pixels","Projet Pegasus","International","Europe","Espagne"],"description":"Premi\u00e8re femme nomm\u00e9e en\u00a02020 \u00e0 la t\u00eate du CNI, Paz Esteban avait reconnu la semaine derni\u00e8re que les t\u00e9l\u00e9phones du premier ministre, Pedro Sanchez, et d\u2019ind\u00e9pendantistes catalans avaient bien \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9s par ses services.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/09/11/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/4d19e8c_5d6223d72c924a0eaa9dd4cc002d6c90-5d6223d72c924a0eaa9dd4cc002d6c90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-11">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Une première rencontre entre parlementaires et scientifiques travaillant sur le climat et la biodiversité a eu lieu début mai. Sous la pression d’un homme, qui avait découvert les conclusions alarmantes du dernier rapport du GIEC le jour de l’anniversaire de sa fille.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            M le mag        Climat             La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC      Une première rencontre entre parlementaires et scientifiques travaillant sur le climat et la biodiversité a eu lieu début mai. Sous la pression d’un homme, qui avait découvert les conclusions alarmantes du dernier rapport du GIEC le jour de l’anniversaire de sa fille.          Par Isabelle Mayault         Publié aujourd’hui à 12h45, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Guillermo Fernandez, « papa en grève de la faim » protestant contre l’inaction face au changement climatique, devant le Palais fédéral, à Berne, le 28 novembre 2021.  FABRICE COFFRINI/AFP               Sur les 246 parlementaires que compte la Suisse, ils sont une petite soixantaine à s’être déplacés, ce lundi 2 mai, dans la salle du Conseil national, à Berne, dominée par le Berceau de la Confédération, une fresque murale aux accents bucoliques. C’est pourtant une première. Sous la coupole d’un Parlement national, les experts du GIEC et de l’IPBES, qui travaillent à Genève sur le changement climatique et à Bonn sur la biodiversité, sont invités à présenter ensemble aux élus pendant trois heures la synthèse de leurs travaux.          Face aux députés, huit scientifiques, trois femmes, cinq hommes, sont montés en chaire pour faire part de l’étendue des connaissances sur les crises du climat et de la biodiversité entre deux sessions de questions-réponses. Sans surprise, c’est du côté droit de l’hémicycle que les rangs étaient les plus clairsemés, pour ne pas dire carrément vides. On comptait, chez les Verts, 29 présents sur 35, tandis que le ratio était de 7 sur 41 chez les Libéraux-Radicaux et de 2 sur 62 pour l’UDC, d’extrême droite, parti le mieux représenté à la Chambre basse.          Puissance symbolique          Le simple rappel des faits, que certains députés absents ont assuré déjà connaître, avait quelque chose de glaçant. Mais il y avait dans la rencontre elle-même une puissance symbolique difficile à ignorer, comme si science et politique se disaient enfin bonjour. Avec son groupe, Delphine Klopfenstein Broggini, élue Verte et coprésidente du groupe parlementaire climat, travaille déjà à faire « prendre racine » à cette rencontre, qu’« elle serve de précédent, devienne une référence » pour mettre en place des cycles de formation réguliers et « transformer cette matière en actes de loi ». Elle espère ainsi décrocher, par exemple, « une jolie majorité » en juin, dans le cadre de « l’initiative pour les glaciers », qui entend remettre la Suisse sur les rails des accords de Paris avec un objectif de zéro émission d’ici à 2050.          Inverser la tendance dans les domaines du climat et de la biodiversité : le parlement rencontre les milieux scienti… https://t.co/0ksyQiVJVC— ParlCH (@Parl CH)            Depuis des semaines, ces trois petites heures de formation ont eu un grand écho médiatique. Parmi ceux qui avaient décidé de « sécher », le vice-président des Libéraux-Radicaux, Philippe Nantermod, s’est vanté qu’il n’irait pas « à la messe ». D’autres ont récusé la méthode. « Si à chaque fois que quelqu’un veut quelque chose il fait une grève de la faim sur la place Fédérale, on ne s’en sort plus », s’est défendu le centriste Charles Juillard. Car c’est en partie grâce à l’intervention d’un homme devant le Parlement que cette initiative a pu avoir lieu.           « Ce père de famille, pas activiste, représente au fond assez bien une certaine frange de la population qui trouve, en toute légitimité, que la politique ne va ni assez vite, ni assez loin. » Delphine Klopfenstein Broggini, élue Verte        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                        6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                       Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/10/en-suisse-un-pere-en-greve-de-la-faim-conduit-les-deputes-a-ecouter-le-giec_6125490_4500055.html"},"headline":"La gr\u00e8ve de la faim de 39 jours d\u2019un p\u00e8re de famille conduit les d\u00e9put\u00e9s de Suisse \u00e0 \u00e9couter les experts du GIEC","dateCreated":"2022-05-10T12:45:16+02:00","datePublished":"2022-05-10T12:45:16+02:00","dateModified":"2022-05-10T17:12:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Climat"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Climat","Plan\u00e8te","Europe","Suisse","M le mag","Actu"],"description":"Une premi\u00e8re rencontre entre parlementaires et scientifiques travaillant sur le climat et la biodiversit\u00e9 a eu lieu d\u00e9but mai. Sous la pression d\u2019un homme, qui avait d\u00e9couvert les conclusions alarmantes du dernier rapport du GIEC le jour de l\u2019anniversaire de sa fille.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mayault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/03/213/0/1500/750/1342/671/60/0/8c1a454_190207-3272188.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-12">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Si le chef du Parti travailliste est sanctionné par la police pour avoir violé les règles sanitaires, imposées par la crise du Covid-19, lors d’un déplacement avec ses équipes il y a un an, il quittera ses fonctions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             « Beergate » : Keir Starmer, le chef des travaillistes britanniques, prêt à démissionner en cas d’amende      Si le chef du Parti travailliste est sanctionné par la police pour avoir violé les règles sanitaires, imposées par la crise du Covid-19, lors d’un déplacement avec ses équipes il y a un an, il quittera ses fonctions.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Keir Starmer, chef du Parti travailliste, annonce, lors d’une conférence de presse au QG du Labour, à Londres, le 9 mai 2022, qu’il quitterait ses fonctions si la police le sanctionnait pour violations des règles sanitaires, il y a un, à Durham, dans le nord-est de l’Angleterre.  YUI MOK / AP               Après le « partygate », le « beergate ». Les fêtes en série à Downing Street pendant la pandémie, violations flagrantes des règles sanitaires, ont fait très mal à la crédibilité et à la popularité de Boris Johnson, surtout depuis que le premier ministre britannique a reçu à ce titre une amende de la police de Londres. Mais, depuis quelques jours, c’est son principal opposant politique, Keir Starmer, le chef du Parti travailliste, qui se retrouve au centre de l’attention. En cause, un curry et des bouteilles de bière qu’il a partagés avec ses équipes et des militants du Labour un vendredi soir d’avril, l’an dernier, lors d’un déplacement à Durham (nord-est de l’Angleterre). Lundi 9 mai, l’ex-procureur général pour l’Angleterre et le pays de Galles s’est engagé à démissionner si la police lui imposait une amende pour avoir participé à ce dîner tardif, alors que les restrictions sanitaires s’appliquaient encore en Angleterre.          Sur une photographie plutôt floue, parue dans le Sun il y a presque un an, on devine derrière une fenêtre allumée la silhouette de M. Starmer une bouteille de bière à la main, entouré d’autres personnes manifestement en train de manger. Pendant des mois, ce tabloïd très à droite a tenté de monter le sujet en épingle, tandis que l’état-major du Labour y prêtait à peine attention, tout occupé à critiquer Boris Johnson à propos du « partygate » –  le premier ministre a participé à au moins quatre fêtes, entre 2020 et 2021, qui font l’objet d’enquêtes de Scotland Yard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : la police met Boris Johnson, sa femme et son chancelier de l’Echiquier à l’amende                 « La seule décision possible »          Mais le cliché de Durham a brusquement pris les proportions d’un scandale (le « beergate »), quand la police de Durham a annoncé l’ouverture d’une enquête le 6 mai. Après avoir appelé Boris Johnson à la démission, Keir Starmer, qui se pose en politicien intègre face à un premier ministre « qui prend les Britanniques pour des idiots », n’avait plus vraiment le choix. Lundi, il a donc joué quitte ou double, s’engageant à démissionner si la police de Durham venait à conclure qu’il a violé les règles sanitaires. « Si la police décide de m’imposer une amende, évidemment que je prendrai la seule décision possible dans ces cas-là, et je démissionnerai. Les Britanniques méritent d’avoir des responsables politiques qui estiment que les règles s’appliquent aussi à eux », a déclaré M. Starmer lors d’une conférence de presse improvisée.                           Lire aussi :  Fêtes à Downing Street : Boris Johnson présente ses excuses, mais refuse de démissionner                 « Je crois dans l’honneur, l’intrégrité et le principe selon lequel ceux qui définissent les lois doivent s’y tenir. Et je crois que les politiques qui ne respectent pas ces principes affaiblissent la démocratie et notre pays », a ajouté l’ex-avocat, 59 ans, qui tente depuis deux ans de tourner la page de l’ère Corbyn, son prédécesseur à la tête des travaillistes, avec un programme au centre. Son pari est audacieux : si la police de Durham le blanchit, Keir Starmer pourra peaufiner son image d’homme de principes, et insister, sans retenue, sur le contraste avec un Boris Johnson prêt à tout pour rester à Downing Street. Si l’amende tombe, il devra s’effacer et le Labour perdra un chef, qui avait de bonnes chances de gagner les prochaines élections générales (d’ici à 2024) et d’en finir avec plus de douze ans de conservatisme.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/beergate-keir-starmer-le-chef-des-travaillistes-britanniques-pret-a-demissionner-en-cas-d-amende_6125481_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Beergate\u00a0\u00bb\u00a0: Keir Starmer, le chef des travaillistes britanniques, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9missionner en cas d\u2019amende","dateCreated":"2022-05-10T11:37:38+02:00","datePublished":"2022-05-10T11:37:38+02:00","dateModified":"2022-05-10T11:46:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Si le chef du Parti travailliste est sanctionn\u00e9 par la police pour avoir viol\u00e9 les r\u00e8gles sanitaires, impos\u00e9es par la crise du Covid-19, lors d\u2019un d\u00e9placement avec ses \u00e9quipes il y a un an, il quittera ses fonctions.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f9e1132_ed6f932a58c24d0cbe381d9d7de8937f-ed6f932a58c24d0cbe381d9d7de8937f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-13">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Devant le Parlement européen, à Strasbourg, pour la clôture de la Conférence sur l’avenir de l’Europe, le président de la République a plaidé en faveur d’une réforme des traités et pour une Europe à plusieurs vitesses. Une approche qui a le mérite de soulever les questions qui s’imposent, mais qui n’est pas sans risquer de diviser.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Débats       Union européenne         Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante   Éditorial   Le Monde    Devant le Parlement européen, à Strasbourg, pour la clôture de la Conférence sur l’avenir de l’Europe, le président de la République a plaidé en faveur d’une réforme des traités et pour une Europe à plusieurs vitesses. Une approche qui a le mérite de soulever les questions qui s’imposent, mais qui n’est pas sans risquer de diviser.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Dans l’urgence de la guerre en Ukraine, esquisser la perspective d’une nouvelle avancée européenne peut paraître audacieux, voire risqué. Emmanuel Macron s’y est pourtant essayé lundi 9 mai, à Strasbourg, en clôture de la Conférence sur l’avenir de l’Europe, et on ne peut que l’en saluer.            Resté plutôt confidentiel, cet exercice de démocratie participative à l’échelle des Vingt-Sept était destiné à nourrir les débats sur la façon de relancer la construction européenne, après quinze ans de crises sans fin : zone euro, migrants, Brexit, pandémie de Covid-19 et, désormais, invasion par la Russie d’une Ukraine soucieuse d’entrer dans l’Union, à défaut de pouvoir pousser les portes de l’OTAN.            Sans préempter les débats, qui ne font que s’ouvrir, le chef de l’Etat a tenté de poser quelques jalons, afin d’accroître l’« indépendance » et l’« efficacité » d’une Europe puissante qui se revendiquerait comme telle. Il a plaidé en faveur d’une réforme des traités, réclamée par les eurodéputés, afin de tirer les leçons des récentes crises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « serment de Strasbourg » d’Emmanuel Macron : Europe à plusieurs vitesses et communauté politique européenne                   L’un des enjeux, a prévenu le chef de l’Etat, serait de « généraliser les votes à la majorité qualifiée », c’est-à-dire de s’affranchir, là où elle existe encore – en matière de fiscalité et de politique étrangère par exemple –, de la règle de l’unanimité, qui permet à une seule capitale de bloquer une décision. Au passage, M. Macron a tenté de restaurer une vieille idée française, celle d’une Europe à plusieurs vitesses, permettant à une « avant-garde » d’Etats plus volontaires de montrer la voie, sans en être entravés par les autres, plus réticents mais susceptibles de les rejoindre.            Moment favorable            Le président de la République a aussi prôné la mise en place d’une « communauté politique européenne », une sorte de confédération destinée à rassembler les pays qui aspirent à entrer dans l’Union européenne, pour ne pas opposer élargissement et réforme. Il s’agirait d’associer à la famille européenne l’Ukraine, la Moldavie, la Géorgie et les pays des Balkans occidentaux, sans précipiter leur adhésion, celle-ci pouvant prendre « plusieurs décennies », selon M. Macron. La perspective les décevra sans doute, mais elle est réaliste.                             Lire aussi :  A Strasbourg, Emmanuel Macron relance l’idée d’une confédération européenne                   Ce faisant, l’Elysée fait sien un projet présenté en vain juste après la chute du mur de Berlin par François Mitterrand, en 1989, tout en s’en démarquant sur un point fondamental, puisque la Russie n’aurait pas vocation à rejoindre cet ensemble de pays démocratiques. Recevant le président de la République à Berlin, lundi soir, le chancelier Olaf Scholz a prudemment qualifié l’idée de « très intéressante ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la guerre en Ukraine, la France et l’Allemagne marquent leurs différences avec les Etats-Unis                   Deux semaines après sa réélection, le moment est favorable pour M. Macron, même si l’opinion publique française demeure divisée sur les enjeux communautaires. Le Rassemblement national n’a d’ailleurs pas tardé à dénoncer une « fuite en avant fédéraliste » du vainqueur de Marine Le Pen.              Le chef de l’Etat est aussi en quête de leadership sur le continent, au moment où l’agression russe contre l’Ukraine renouvelle les rapports de force entre les Vingt-Sept. L’Allemagne est sur la défensive, peu à l’aise avec les questions de sécurité et handicapée par sa dépendance aux hydrocarbures russes.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron favorable au lancement d’une convention de révision des traités européens                   L’approche du chef de l’Etat a le mérite de soulever les questions qui s’imposent, mais elle n’est pas sans danger. A vouloir forcer l’unité, M. Macron risque la division. Treize Etats membres, dont la Pologne, la Roumanie et la Suède, n’ont pas attendu la fin de son discours strasbourgeois pour rejeter les « tentatives inconsidérées et prématurées » de revoir les traités. L’« arrière-garde » devra être convaincue.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sainte Mère Teresa de Calcutta  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/10/macron-et-l-europe-l-audace-de-la-puissance_6125479_3232.html"},"headline":"Macron et l\u2019Europe, l\u2019audace d\u2019une Union plus puissante","dateCreated":"2022-05-10T11:30:07+02:00","datePublished":"2022-05-10T11:30:07+02:00","dateModified":"2022-05-10T11:43:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Devant le Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Strasbourg, pour la cl\u00f4ture de la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a plaid\u00e9 en faveur d\u2019une r\u00e9forme des trait\u00e9s et pour une Europe \u00e0 plusieurs vitesses. Une approche qui a le m\u00e9rite de soulever les questions qui s\u2019imposent, mais qui n\u2019est pas sans risquer de diviser.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/597/0/7164/3582/1342/671/60/0/a103b08_1652167586372-294565.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-14">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Un comité demande la fermeture de deux bouquets russes diffusés par des satellites de l’opérateur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      Économie       Médias             Eutelsat défend sa neutralité dans la diffusion des chaînes de télévision russes      Un comité demande la fermeture de deux bouquets russes diffusés par des satellites de l’opérateur.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Cesser la diffusion des bouquets de chaînes russes Tricolor et NTV-Plus accusés d’alimenter la propagande pro-Poutine. C’est ce que demande à Eutelsat le Comité Diderot, une organisation créée en mars 2022 par deux experts des médias, André Lange et Jim Phillipoff, ce dernier étant fondateur de la plate-forme satellite ukrainienne XTra TV. Après avoir lancé une pétition en ligne le 5 avril, le comité a adressé, le 7 mai, à l’occasion de l’investiture d’Emmanuel Macron, une lettre au président français dans laquelle il « s’étonne que des chaînes [russes] dont les propos réguliers dépassent les limites de la liberté d’expression définie dans les traités internationaux continuent à être transmises par des satellites propriétés de la société Eutelsat (…) au bénéfice de ses deux clients russes NTV-Plus et Tricolor ». La France est le premier actionnaire d’Eutelsat, avec 20 % de son capital détenu par Bpifrance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une ex-correspondante à Paris explique les raisons de sa démission de la chaîne russe Perviy Kanal                   NTV-Plus, filiale de Gazprom, le géant russe du gaz, et Tricolor sont diffusés en Russie par le satellite 36 B, opéré par Eutelsat, et son cousin 36 C, loué par l’opérateur français. Si Eutelsat cessait leur diffusion, la place pourrait être réallouée aux chaînes occidentales, comme CNN et BBC World, interdites de diffusion en Russie depuis le début de la guerre en Ukraine, propose le comité. Ces deux satellites irriguent 25 % à 30 % du territoire russe.            Se conformer à la loi            Eutelsat, qui réalise environ 6 % de son chiffre d’affaires annuel avec des clients russes, a pris connaissance des demandes du Comité Diderot. Mais l’opérateur de satellites dit se conformer à la loi. « Eutelsat a toujours adopté une position de neutralité et respecte les décisions des autorités de régulation dont il dépend. A ce stade, aucun régulateur ou autre autorité compétente ne nous a demandé de cesser la diffusion de NTV-Plus et de Tricolor en Russie », explique Eutelsat, qui précise que les chaînes étrangères qui ont été retirées des bouquets russes sont visibles en clair en Russie par l’intermédiaire de ses satellites Hotbird.            Après avoir pris connaissance le 5 mai de « l’intention de l’Union européenne de sanctionner prochainement trois chaînes russes, dont deux sont diffusées sur [ses] satellites », RTR Planeta et Rossiya 24, Eutelsat se « tient prêt à en faire immédiatement cesser la diffusion dès publication du règlement européen correspondant ». L’opérateur rappelle avoir coupé le signal de RT France dès l’officialisation des sanctions contre divers intérêts russes le 1er mars.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Devant la justice, RT joue la carte de la diversion : « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ? »                   Le groupe, qui se présente comme une « plate-forme technique », craint qu’une rupture de sa neutralité ouvre la voie à de multiples demandes d’intervention ne répondant pas au cadre réglementaire. Le Comité Diderot reconnaît d’ailleurs que la balle est maintenant dans le camp des autorités.                 Olivier Pinaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/10/eutelsat-defend-sa-neutralite-dans-la-diffusion-des-chaines-de-television-russes_6125474_3234.html"},"headline":"Eutelsat d\u00e9fend sa neutralit\u00e9 dans la diffusion des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes","dateCreated":"2022-05-10T10:59:19+02:00","datePublished":"2022-05-10T10:59:19+02:00","dateModified":"2022-05-10T11:34:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Europe","Ukraine","M\u00e9dias"],"description":"Un comit\u00e9 demande la fermeture de deux bouquets russes diffus\u00e9s par des satellites de l\u2019op\u00e9rateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/520/0/4200/2100/1342/671/60/0/85a68b3_1652169907409-000-par7741643.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-15">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Emmanuel Macron et Olaf Scholz cherchent à modérer l’euphorie américaine sur le dossier ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Sur la guerre en Ukraine, la France et l’Allemagne marquent leurs différences avec les Etats-Unis      Emmanuel Macron et Olaf Scholz cherchent à modérer l’euphorie américaine sur le dossier ukrainien.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant) et Philippe Ricard(Strasbourg, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 14h21    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz, à droite, et le président français Emmanuel Macron se tiennent devant la Porte de Brandebourg après une réunion à Berlin, lundi 9 mai 2022.  MICHAEL KAPPELER / AP               « Ne jamais céder à la tentation ni de l’humiliation ni de l’esprit de revanche », a répété Emmanuel Macron, lundi 9 mai, avant de se rendre à Berlin pour le premier déplacement à l’étranger de son second quinquennat. Le chef de l’Etat s’exprimait à l’occasion de la clôture, au Parlement européen de Strasbourg, de la Conférence sur l’avenir de l’Europe. Il a saisi l’occasion pour prendre ses distances avec les voix qui, aux Etats-Unis, suggèrent de profiter de la guerre en Ukraine pour affaiblir durablement la Russie, de manière à prévenir tout projet belliqueux de sa part.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine ne va pas s’arrêter au Donbass et compte sur une baisse du soutien occidental à l’Ukraine, préviennent les services de renseignement américains                 Au terme d’un récent voyage à Kiev, fin avril, le secrétaire à la défense américain, Lloyd Austin, avait ainsi expliqué que l’objectif était dorénavant de « voir la Russie affaiblie au point qu’elle ne pourrait faire les choses qu’elle a faites en envahissant l’Ukraine ». Une telle perspective n’est pas du goût de Paris, où elle est jugée peu compatible avec les intérêts de sécurité de l’Ukraine et, plus largement, du continent européen. « Les propos se répandent sur l’éventualité d’une défaite stratégique russe. Or, personne ne sait ce que cela signifie », confie un haut diplomate, en mettant en garde contre ce genre de démarche.                           Lire aussi :  A Strasbourg, Emmanuel Macron relance l’idée d’une confédération européenne                 Pour une « paix négociée »          Tout en suggérant de créer une « communauté politique européenne », susceptible de réunir autour de l’Union européenne (UE) les pays qui aspirent à y entrer, l’Ukraine en premier lieu, le président français continue de plaider, à terme, pour une « paix négociée » avec Moscou, après un cessez-le-feu encore inatteignable à ce stade, tandis que les combats font rage dans le Donbass. Pour lui, en dépit de la livraison d’armes lourdes à Kiev, pas question de laisser pourrir outre mesure le conflit dans l’idée d’affaiblir la Russie. La priorité reste, si possible, de rétablir l’Ukraine dans ses frontières historiques, ou au minimum, dans celles de l’avant 24 février, date de l’invasion russe.          Le chef de l’Etat considère que c’est aux Ukrainiens de déterminer leurs objectifs de guerre et les conditions d’une éventuelle reprise des tractations avec Moscou, à ce jour dans l’impasse. Pas à leurs alliés européens ou américains. « Il n’appartient qu’à l’Ukraine de définir les conditions de la négociation avec la Russie », a expliqué le chef de l’Etat depuis Strasbourg. L’idée, vue de France, est de se porter garant de la sécurité ukrainienne, tout en restaurant, à plus long terme, celle de l’ensemble du continent européen. « Notre responsabilité est d’obtenir un cessez-le-feu sans qu’il y ait d’extension du conflit sur le reste du sol européen. (…) Mais nous aurons demain une paix à bâtir. Ne l’oublions jamais », a-t-il déclaré.        Il vous reste 59.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/guerre-en-ukraine-paris-et-berlin-marquent-leurs-differences-avec-washington_6125470_3210.html"},"headline":"Sur la guerre en Ukraine, la France et l\u2019Allemagne marquent leurs diff\u00e9rences avec les Etats-Unis","dateCreated":"2022-05-10T10:41:41+02:00","datePublished":"2022-05-10T10:41:41+02:00","dateModified":"2022-05-10T14:21:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Emmanuel Macron et Olaf Scholz cherchent \u00e0 mod\u00e9rer l\u2019euphorie am\u00e9ricaine sur le dossier ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Strasbourg, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/462/0/5000/2500/1342/671/60/0/1591ab3_1652166772114-644485.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-16">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale n’a rassemblé qu’une poignée de nostalgiques de l’URSS.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          CHLOÉ SHARROCK /MYOP POUR «LE MONDE»          Le 9 mai à Kiev, une journée presque ordinaire   Par Florence Aubenas  Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 11h13   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageL’anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale n’a rassemblé qu’une poignée de nostalgiques de l’URSS.         Dans le parc de la Gloire-Eternelle, à Kiev, ils remontent un à un la longue allée vers le monument aux morts, allure prudente, yeux baissés, quelques fleurs serrées sur la poitrine. En Ukraine, on ne les voyait plus depuis l’invasion du pays par la Russie, le 24 février, cachés dans l’ombre, silencieux. « Je n’étais pas sortie depuis des semaines », s’émeut une enseignante à la retraite. Soudain, elle baisse la voix. Jette des regards autour d’elle. « Dans la situation actuelle, je me sens du côté de Moscou », dit-elle. Cette fois, elle s’est risquée dehors pour cette journée particulière : nous sommes le 9 mai, date où le Kremlin commémore officiellement la seconde guerre mondiale, alors que le reste du monde opte plutôt pour le 8 mai. Comme d’autre pays de l’ex-URSS, l’Ukraine a conservé ce jour férié malgré l’indépendance. Mais cette année, alors que l’offensive fait des milliers de morts, toutes les cérémonies ont été annulées « pour éviter les provocations ». Seuls les dépôts de gerbes sont autorisés. Sur une allée du parc, un couple en promenade s’éloigne à toute allure. « Ne restons pas là, dit le garçon à sa fiancée. Il n’y a que des prorusses. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Célébrations du 9-Mai à Chisinau : la démonstration de force des prorusses                 Il est 10 heures, moment où tout devrait commencer, selon la tradition. Au pied du monument, un unique militaire en tenue d’apparat, époque soviétique, se met au garde à vous : le major Serguei Vassili, 73 ans, médailles sur la poitrine, moustache soigneusement lissée. Autour, presque personne encore, pas de bruit, sauf deux gamins habillés en petits soldats, le béret de guingois, tout effarés d’être là, comme une parodie de défilé. Des femmes en fichu les surveillent, chassant ceux qui s’approchent.                              Des hommes viennent déposer des fleurs devant le monument du Soldat inconnu, dans le parc de la Gloire-Eternelle, à Kiev, le 9 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK /MYOP POUR «LE MONDE»                                   Recueillement devant le monument du Soldat inconnu, dans le parc de la Gloire-Eternelle, à Kiev, le 9 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK /MYOP POUR «LE MONDE»               Un pope arrive, puis un autre, restant juste le temps d’un chant de Pâques. Un petit groupe palabre. « Est-ce que la Russie va tenir ? », murmure l’un. Une autre : « On essaie de passer cette fête sous silence, pour nous humilier. » Personne ne s’attarde, mais ça continue d’arriver. Les plus jeunes ont la quarantaine, les plus vieux n’ont pas d’âge, fantômes de l’Union soviétique, nostalgiques, débris d’empire en habit du dimanche, accablés ou furieux d’une colère redoublée de devoir la contenir. Sur l’esplanade clairsemée, on se repasse les photos de 2021, manière de ressusciter le passé : on y voit une foule qui se presse, fièrement, en cortège compact de la station de métro jusqu’au monument. Même les vendeurs d’œillets et de tulipes ont préféré ne pas venir cette fois. Alors, on dépose ce qu’on a, deux pommes ou quelques grains de raisin.        Il vous reste 64.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/le-9-mai-a-kiev-une-journee-presque-ordinaire_6125466_3210.html"},"headline":"Le 9 mai \u00e0 Kiev, une journ\u00e9e presque ordinaire","dateCreated":"2022-05-10T10:37:49+02:00","datePublished":"2022-05-10T10:37:49+02:00","dateModified":"2022-05-10T11:13:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019anniversaire de la fin de la seconde guerre mondiale n\u2019a rassembl\u00e9 qu\u2019une poign\u00e9e de nostalgiques de l\u2019URSS.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/265/0/4824/2408/1342/671/60/0/f86254b_1652161220199-csharrock-kiev-9mai-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-17">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Plusieurs milliers de personnes ont affiché leur soutien à Moscou, ce 9 mai, lors de la commémoration de la victoire soviétique de 1945 dans la capitale moldave. La présidente pro-européenne Maia Sandu est restée invisible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          PHILEMON BARBIER / HORS FORMAT POUR «LE MONDE»          Célébrations du 9-Mai à Chisinau : la démonstration de force des prorusses   Par Isabelle Mandraud (Chisinau, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 10h22, mis à jour à 13h58   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlusieurs milliers de personnes ont affiché leur soutien à Moscou, ce 9 mai, lors de la commémoration de la victoire soviétique de 1945 dans la capitale moldave. La présidente pro-européenne Maia Sandu est restée invisible.         Le geste est clair, répété. Vera, 52 ans, joint ses mains pour former la lettre Z, le signe de ralliement des partisans prorusses depuis le début de la guerre en Ukraine. « Ce n’est pas une guerre, c’est une lutte contre le fascisme », corrige-t-elle. Cette quinquagénaire, qui souhaite garder l’anonymat, porte une chemise orange enfilée par-dessus un bustier noir et une jupe du même ton, façon de contourner la loi qui interdit, en Moldavie, de s’afficher avec un ruban de Saint-Georges, à trois bandes noir-orange-noir. Un autre symbole prorusse.          Vera n’est pas la seule. Tout autour d’elle, sous un soleil écrasant, une foule compacte arbore les mêmes couleurs, jusque dans le choix, au milieu de brassées de lilas et de jonquilles, de tulipes d’un rouge orangé. A Chisinau, la capitale moldave, ce lundi 9 mai, la traditionnelle commémoration de la victoire soviétique sur les troupes hitlériennes, en 1945, tourne à la démonstration de force en faveur de Moscou. Dix mille à quinze mille personnes défilent, en reprenant en chœur la célèbre chanson soviétique Katioucha, ou bien en scandant à pleins poumons : « Le fascisme ne passera pas ! »                              Lors du défilé de célébration du 9 mai 2022 à Chisinau, en Moldavie, Vera, 52 ans, forme avec ses mains le signe Z, symbole des partisans de l'invasion russe en Ukraine. « Ce n'est pas une guerre, c'est une lutte contre le fascisme », dit-elle.  PHILEMON BARBIER / HORS FORMAT POUR «LE MONDE»               Deux anciens présidents dans le cortège          Au premier rang du cortège, deux anciens présidents, Vladimir Voronin (2001-2009), et Igor Dodon (2016-2020) exhibent ostensiblement un énorme ruban de Saint-Georges à la boutonnière. « Si on me colle une amende, j’irai jusqu’à la CEDH [Cour européenne des droits de l’homme] », ironise le second, chef de file des prorusses moldaves, en désignant fièrement devant lui son fils de 7 ans, vêtu d’une réplique de l’uniforme soviétique de la seconde guerre mondiale. Sa présence, comme celle des manifestants venus en nombre, témoigne des divisions profondes qui règnent dans la société moldave, tiraillée entre le modèle européen et la fidélité à la Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre de l’information, provocations : en Moldavie, la pression des prorusses s’accroît                 Au même moment, Maia Sandu, la présidente pro-européenne, élue en décembre 2020, reste invisible. Ce 9 mai, date symbolique qu’elle avait appelé à être celle de la « paix », devait s’achever par une conférence de presse commune avec Antonio Guterres, le secrétaire général des Nations unies, en visite à Chisinau. Une première pour ce petit pays d’Europe orientale de moins de 3 millions d’habitants, qui n’avait jamais accueilli l’organisation internationale à ce niveau depuis son indépendance acquise en 1991, lors de la chute de l’URSS. Mais alors que les prorusses font entendre leurs voix dans la rue, les services de Mme Sandu préviennent subitement que la chef de l’Etat annule sa rencontre avec le haut représentant de l’ONU « pour des raisons de santé ».        Il vous reste 61.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/celebrations-du-9-mai-a-chisinau-la-demonstration-de-force-des-prorusses_6125462_3210.html"},"headline":"C\u00e9l\u00e9brations du 9-Mai\u00a0\u00e0 Chisinau\u00a0: la d\u00e9monstration de force des prorusses","dateCreated":"2022-05-10T10:22:51+02:00","datePublished":"2022-05-10T10:22:51+02:00","dateModified":"2022-05-10T13:58:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plusieurs milliers de personnes ont affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Moscou, ce 9\u00a0mai, lors de la comm\u00e9moration de la victoire sovi\u00e9tique de 1945 dans la capitale moldave. La pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne Maia Sandu est rest\u00e9e invisible.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Chisinau, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/da15605_1652163512470-2022-05-09-pb-journee-9mai-chisinau-moldavie-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-18">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le président français a proposé, lundi 9 mai, devant le Parlement européen, de « structurer le continent » autour d’une « communauté politique européenne », reprenant ainsi une initiative de François Mitterrand, il y a plus de trente ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                      International       Union européenne             A Strasbourg, Emmanuel Macron relance l’idée d’une confédération européenne      Le président français a proposé, lundi 9 mai, devant le Parlement européen, de « structurer le continent » autour d’une « communauté politique européenne », reprenant ainsi une initiative de François Mitterrand, il y a plus de trente ans.          Par Philippe Ricard(Strasbourg, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président français Emmanuel Macron devant le Parlement européen de Strasbourg, le 9 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Personne ne s’attendait à ce qu’Emmanuel Macron, à peine réélu, emboîte ainsi le pas de son lointain prédécesseur, François Mitterrand. Le chef de l’Etat a repris à son compte, lundi 9 mai, à Strasbourg, l’idée d’une confédération européenne, lancée en vain, en décembre 1989, par l’ancien président socialiste. Il s’agit d’envoyer un signal aux pays candidats à l’Union européenne, à commencer par l’Ukraine en guerre contre la Russie. « Soyons clairs, l’Union européenne ne peut pas être le seul moyen de structurer le continent européen. Il nous faut très clairement trouver la voie pour penser notre Europe et ouvrir une réflexion historique sur l’avenir de notre continent », a justifié M. Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « serment de Strasbourg » d’Emmanuel Macron : Europe à plusieurs vitesses et communauté politique européenne                   Le président de l’Institut Jacques-Delors, Enrico Letta, également chef du Parti démocrate italien, préparait le terrain ces dernières semaines, avec l’aval discret de Mario Draghi, le président du conseil italien. A leurs yeux, comme à ceux de M. Macron, cette « communauté politique européenne » pourrait permettre de répondre aux aspirations ukrainiennes, moldaves et géorgiennes, mais aussi à celles des Etats des Balkans occidentaux, que l’agression russe contre l’Ukraine a fortement renforcées. Le chancelier allemand Olaf Scholz a qualifié l’idée de « très intéressante », sans décourager d’éventuelles adhésions pleines et entières à l’Union européenne.            « Une grande idée »            Le contexte du moment n’est toutefois pas comparable avec celui de la fin de la guerre froide : le président socialiste avait lancé son idée un peu plus d’un mois après la chute du mur de Berlin, période d’euphorie continentale, qui allait précipiter la dislocation du bloc de l’Est et entraîner la réunification rapide de l’Allemagne. Dans son esprit, l’URSS moribonde, présidée par Mikhaïl Gorbatchev jusqu’à son démantèlement en 1991, avait vocation à participer à cette confédération, contre l’avis des Etats-Unis et d’une bonne partie des Etats d’Europe centrale et orientale, soucieux, en pleine période révolutionnaire, de se débarrasser du joug soviétique. Depuis Prague, tout juste élu à la présidence de ce qui était encore la Tchécoslovaquie, à l’issue de la « révolution de velours », l’écrivain Vaclav Havel avait mené la fronde contre ce projet. La République tchèque, comme la Pologne ou la Hongrie, allait mettre plus de quinze ans à rejoindre la communauté européenne, en 2004.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Enrico Letta : « Nous faisons fausse route » sur l’élargissement de l’Union européenne                   Désormais, la guerre et son cortège d’horreurs sont de retour en Europe, du fait de la Russie de Vladimir Poutine, avec qui l’affrontement risque de durer, même si les armes devaient se taire, un jour, en Ukraine. Il n’est donc pas question de laisser Moscou entrer dans la future « communauté », réservée aux seules démocraties européennes. « Reformulée, cela reste une grande idée, compliquée à mettre en œuvre, mais stratégique », estime Hubert Védrine, ancien ministre des affaires étrangères. En décembre 1989, l’ancien conseiller diplomatique de François Mitterrand était porte-parole de l’Elysée.                             Lire notre série d’été (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Réinventer le monde après la chute du mur de Berlin : l’Europe à la recherche d’une unité                   La discussion ne sera pas facile, tant les Etats d’Europe centrale et orientale plaident en faveur de l’adhésion rapide de Kiev. Personne ne sait non plus ce que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, pense de la formule. M. Macron a dit vouloir prendre son « bâton de pèlerin » pour convaincre des vertus du projet, sans annoncer pour autant qu’il se rendrait dans la capitale ukrainienne.                 Philippe Ricard(Strasbourg, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 11 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sainte Mère Teresa de Calcutta  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/a-strasbourg-emmanuel-macron-relance-l-idee-d-une-confederation-europeenne_6125449_3210.html"},"headline":"A Strasbourg, Emmanuel Macron relance l\u2019id\u00e9e d\u2019une conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-05-10T09:59:11+02:00","datePublished":"2022-05-10T09:59:11+02:00","dateModified":"2022-05-10T10:48:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Strasbourg","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a propos\u00e9, lundi 9\u00a0mai, devant le Parlement europ\u00e9en, de \u00ab\u00a0structurer\u00a0le continent\u00a0\u00bb autour d\u2019une \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, reprenant ainsi une initiative de Fran\u00e7ois Mitterrand, il y a plus de trente ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Strasbourg, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/82e8de9_5137812-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/10/19-19">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Plusieurs centaines de personnes se sont réunies sous haute surveillance dans la capitale allemande à l’occasion du « jour de la victoire » russe. Un rassemblement très politique en ces temps de guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                           International       Allemagne             Célébration du 9-Mai à Berlin : « Oui, je soutiens Poutine »      Plusieurs centaines de personnes se sont réunies sous haute surveillance dans la capitale allemande à l’occasion du « jour de la victoire » russe. Un rassemblement très politique en ces temps de guerre en Ukraine.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des proches de soldats soviétiques morts durant la seconde guerre mondiale brandissent les portraits de ces derniers et une banderole sur laquelle est inscrit « régiment immortel », devant la porte de Brandbourg, à Berlin, en Allemagne, le 9 mai 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Un casque de vélo sur la tête et une pancarte autour du cou sur laquelle on peut lire : « Poutine, c’est la paix. » Né en Sibérie du temps de l’URSS, installé à Berlin depuis 1996, Alexander Schlegel a les deux nationalités, russe et allemande, mais, ce lundi 9 mai, l’une prend clairement l’ascendant sur l’autre : « En 2018, Poutine a été réélu président avec 76 % des voix. L’an dernier, Olaf Scholz est devenu chancelier, alors que son parti n’a fait que 25 % aux élections. Et c’est l’Allemagne qui donne des leçons de démocratie à la Russie, alors que celle-ci se défend contre un pays rempli de nazis ! »          Planté depuis une demi-heure au milieu du mémorial soviétique de Tiergarten, construit en hommage aux 80 000 soldats de l’Armée rouge tombés lors de la bataille de Berlin, au printemps 1945, ce charpentier de 61 ans serait volontiers resté, s’il n’avait dû libérer la place pour les officiels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Célébrations du 9-Mai à Chisinau : la démonstration de force des prorusses                 Ceux-ci arrivent un peu avant 11 heures. Il y a là les ambassadeurs de Russie, de Biélorussie, du Kazakhstan, du Kirghizistan, d’Ouzbékistan, du Tadjikistan et du Turkménistan. Derrière, une dizaine de représentants de l’Eglise orthodoxe, barbes grises et kalimavkions noirs sur le chef. Dépôt de gerbes. Minute de silence. Puis ils repartent, tandis qu’un brouhaha, au loin, signale la présence d’une petite foule.          Partie de la porte de Brandebourg, à 300 mètres de là, celle-ci se dirige d’un pas lent vers le mémorial. Environ 500 personnes qui brandissent des photos de parents ou de grands-parents ayant servi dans l’Armée rouge. Apparu en Sibérie occidentale en 2012, ce défilé civil, dit « du régiment immortel », est devenu un élément central des commémorations du 9-Mai dans la Russie de Vladimir Poutine.          Eviter les débordements          Karina, 46 ans, a fait trois heures de route depuis Wismar, au bord de la Baltique, avec les portraits de son grand-père et de son grand-oncle en uniforme. Originaire d’une famille russe de Lettonie, cette « enfant de l’Union soviétique » s’agace quand on l’interroge sur le sens de sa venue dans le contexte de la guerre en Ukraine. « Je ne fais pas de politique. Mais si vous voulez savoir, alors je vous le dis : oui, je soutiens Poutine, car la Russie, comme tout pays menacé – en l’occurrence par l’OTAN depuis des années – a non seulement le droit mais le devoir de se protéger. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le 9 mai à Kiev, une journée presque ordinaire                 Quelque 1 700 policiers avaient été déployés à Berlin pour que ce 77e anniversaire de la capitulation du IIIe Reich ne donne pas lieu à des débordements. Ceux-ci ont été évités, mais, dans leur souci de maintenir l’ordre public, les autorités municipales ont été accusées d’aller trop loin en interdisant la présence de drapeaux, russes comme ukrainiens.        Il vous reste 18.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/10/celebration-du-9-mai-a-berlin-oui-je-soutiens-poutine_6125445_3210.html"},"headline":"C\u00e9l\u00e9bration du 9-Mai \u00e0 Berlin\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, je soutiens Poutine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-10T09:44:25+02:00","datePublished":"2022-05-10T09:44:25+02:00","dateModified":"2022-05-10T09:44:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","Politique","Allemagne","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies sous haute surveillance dans la capitale allemande \u00e0 l\u2019occasion du \u00ab\u00a0jour de la victoire\u00a0\u00bb russe. Un rassemblement tr\u00e8s politique en ces temps de guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/c7b15ee_5135856-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/10/19-20">
<filnamedate="20220510"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220510"><AAMMJJHH="2022051019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La reine du Royaume-Uni, absente en raison de ses problèmes de mobilité, a été remplacée par son fils le prince Charles, à la cérémonie au Parlement britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Investitures, candidatures dissidentes et conflit de générations : suivez la campagne des élections législatives en direct                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La mise en sourdine du thème de l’immigration a facilité la captation des revendications sociales par Marine Le Pen »   Philippe Bernard                           Live  Article se déroulant en direct  Marion Maréchal ne sera pas candidate de Reconquête ! aux législatives, Fabien Roussel conteste la candidature de Taha Bouhafs : la journée politique du 9 mai                   Elections législatives 2022 A Aubervilliers, la Nupes a lancé sa campagne législative, Jean-Luc Mélenchon salue « la profondeur historique » de l’alliance à gauche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Craquez pour le croquant. Faites la fête au fenouil »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Les sols occupent une place centrale bien qu’invisible dans tous nos systèmes de production et de consommation »   Stéphane Ledentu Fondateur du groupe SLB              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     06:25    Enquête Comment Frontex a maquillé des renvois illégaux de migrants, au large de la Grèce                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:14    International Vladimir Poutine justifie une guerre « préventive » contre l’Ukraine                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron et l’Europe, l’audace d’une Union plus puissante                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Occident est bien plus influencé par l’impérialisme russe qu’il ne l’admet »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Royaume-Uni, des milliers d’automobilistes bénévoles confirment l’effondrement des populations d’insectes   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Noël Mamère : « Les politiques radicales sont nécessaires à la lutte contre les inégalités sociales et environnementales »   Noël Mamère Ecologiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’acteur Caleb Landry Jones, dans l’intimité d’un tueur                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Linda Lê, grande figure contemporaine de la littérature de l’exil                   Culture « Jusqu’où ira Uber ? », sur France.tv : portrait d’une société où le patron est un smartphone, le management un algorithme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Parlement », saison 2, sur France.tv Slash : Noé Debré souffle sur les braises de l’idéal européen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La grève de la faim de 39 jours d’un père de famille conduit les députés de Suisse à écouter les experts du GIEC                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Les asperges à la flamande : la recette d’Alexandra Swenden             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International              La reine Elizabeth II manque le discours du trône pour la première fois en près de soixante ans      La reine du Royaume-Uni, absente en raison de ses problèmes de mobilité, a été remplacée par son fils le prince Charles, à la cérémonie au Parlement britannique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h04, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       En uniforme, bardé de décorations, le prince Charles a lu, au nom de la reine, le discours énonçant le programme du gouvernement à l’ouverture de la session parlementaire, le 10 mai 2022.  ARTHUR EDWARDS / AP                 C’est un « moment historique » au Royaume-Uni : le prince Charles a prononcé à la place de sa mère, la reine Elizabeth II, le traditionnel discours du trône au Parlement. La reine avait fait savoir, lundi soir, qu’elle serait remplacée par son fils en raison de ses problèmes de mobilité.            A 73 ans, l’héritier de la couronne est arrivé au Parlement tandis que retentissait l’hymne national God Save the Queen. En uniforme bardé de décorations, le prince Charles a ensuite lu, au nom de la reine, le discours énonçant le programme du gouvernement à l’ouverture de la session parlementaire. Il était assis sur le trône réservé au consort, symboliquement plus petit que celui de la monarque. A ses côtés se trouvait son épouse Camilla, 74 ans, ainsi que son fils aîné, le prince William, 39 ans, qui était présent pour la première fois, preuve supplémentaire d’un changement de générations qui s’opère. La couronne était placée sur un coussin.            Ce n’est que la troisième fois au cours de ses soixante-dix ans de règne que la cheffe d’Etat de 96 ans a manqué ce rendez-vous solennel de la démocratie britannique. Enceinte, elle en avait été absente en 1959 et 1963. C’est aussi la première fois que le prince de Galles, qui la représente déjà à l’étranger depuis plusieurs années et prend une place croissante, la remplace.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II fête son « jubilé de platine » au pic de sa popularité                                  La reine Elizabeth II, au château de Windsor, le 28 avril 2022, lors de la visite du président suisse, Ignazio Cassis, et de son épouse, Paola Cassis  DOMINIC LIPINSKI / AP                 Le palais de Buckingham a précisé dans un communiqué, lundi soir :            La reine continue d’avoir des problèmes de mobilité épisodiques et, après consultation avec ses médecins, a décidé à contrecœur de ne pas participer au discours du trône. A la demande de Sa Majesté et avec l’accord des autorités compétentes, le prince de Galles lira le discours du trône en son nom, avec le duc de Cambridge [le prince William, petit-fils de la reine, deuxième dans l’ordre de succession au trône] également présent.            La reine avait déjà renoncé ces dernières années à porter sa lourde couronne pour cette cérémonie très codifiée. Son absence relance les interrogations sur sa participation début juin aux célébrations du jubilé de platine, marquant ses soixante-dix ans de règne.              La semaine dernière, la reine a prévenu qu’elle n’assisterait pas aux garden-parties royales de cet été au palais de Buckingham. Sa plus récente apparition en public remonte au service commémoratif du 29 mars pour son défunt mari, le prince Philip, décédé l’année dernière à l’âge de 99 ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Elle ne voulait pas être reine ! » : Elizabeth II, l’inconnue la plus célèbre du monde                   Reconquérir des électeurs déçus            Quelques jours après de lourds revers aux élections locales, où son parti a perdu quelque 500 sièges, le premier ministre conservateur, Boris Johnson, espère par ce discours montrer qu’il se préoccupe de la chute du pouvoir d’achat et faire oublier les scandales.            Arrivé triomphalement au pouvoir en juillet 2019, il a vu sa popularité chuter ces derniers mois, sur fond de crise du pouvoir d’achat, critiques sur sa gestion de la pandémie et scandale du « partygate » qui lui a valu une amende, une première pour un chef de gouvernement en exercice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                   Le discours s’est ouvert sur une promesse de « renforcer l’économie et contribuer à aider le coût de la vie » face à la flambée des prix frappant les ménages, avec selon une étude publiée par la Food Foundation, des millions de Britanniques qui ne mangent plus à leur faim.              Le texte comprend des mesures de nature à séduire la base conservatrice, notamment des lois destinées à alléger les lourdeurs administratives après la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne, devenue pleinement effective l’an dernier.            Le gouvernement veut aussi empêcher les « techniques de guérilla » de groupes comme Extinction Rebellion, honnis de sa base, qui ont manifesté en bloquant des routes ou des transports publics « nuisant aux gens qui travaillent dur, coûtant des millions d’argent public aux contribuables et mettant des vies en danger ». Pour pouvoir expulser plus facilement les criminels étrangers, le gouvernement veut modifier la législation relative aux droits de l’homme.            Il devait aussi annoncer des textes de loi destinés à alléger les lourdeurs administratives après la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne (UE), devenue pleinement effective le 31 janvier 2020.              Cet ensemble de projets de loi, qu’il a baptisés les « super sept », permettra au Royaume-Uni de « prospérer en tant que pays moderne, dynamique et indépendant » en « modifiant les anciennes règles de l’UE qui ne fonctionnent pas pour le Royaume-Uni », a-t-il expliqué au journal Sunday Express.            Le chef de l’opposition travailliste, Keir Starmer, lui aussi critiqué pour avoir partagé bières et curry avec une équipe de son parti l’an dernier, a ajouté de la pression sur ses épaules en s’engageant à démissionner s’il reçoit, comme le premier ministre, une amende pour avoir enfreint les règles anti-Covid.             
