<FILE-date="2022/08/01/19">

<article-nb="2022/08/01/19-1">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans une déclaration conjointe, les trois pays alliés rappellent « qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée et ne doit jamais être menée », et que « les armes nucléaires doivent, aussi longtemps qu’elles existeront, servir à des fins défensives, de dissuasion et de prévention de la guerre ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le premier chargement de céréales ukrainiennes a quitté le port d’Odessa                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Sandra Favier      Image de couverture :   SPENCER PLATT / AFP          L’Ukraine a repris ses exportations de céréales pour la première fois depuis le début de l’invasion russe il y a six mois, avec le départ d’un premier bateau du port d’Odessa lundi, conformément aux termes d’un accord international qui doit permettre d’atténuer la crise alimentaire mondiale.Un drone explosif a blessé six personnes dimanche au quartier général de la flotte russe de la mer Noire à Sébastopol, en Crimée, une attaque inédite qui a mis en état d’alerte ce bastion russe dans la péninsule ukrainienne annexée par Moscou.Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykolaïv, où le bombardement le plus intense depuis le début de la guerre a tué au moins deux habitants, selon les autorités locales. Dans la nuit de dimanche à lundi, de « puissantes explosions » ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire.Ces frappes ont causé la mort d’Oleksi Vadatoursky, propriétaire de la principale société ukrainienne de logistique céréalière, et de son épouse. Dans son adresse dominicale, le président Zelensky a rendu hommage à Oleksi Vadatoursky, qu’il a qualifié de « héros de l’Ukraine ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé samedi les forces russes de pratiquer une tactique de « terreur » par leurs bombardements sur les villes ukrainiennes, annonçant l’évacuation générale de la population de la région de Donetsk (Est).Le président russe, Vladimir Poutine, a célébré la Journée de la flotte russe à Saint-Pétersbourg (Nord-Ouest), avec un discours promettant l’arrivée, « dans les prochains mois », d’un nouveau missile de croisière hypersonique qui « ne connaît aucun obstacle ».Vendredi, l’explosion d’un hangar abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans la région de Donetsk, a fait 50 morts et 73 blessés graves. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky. Le Comité international de Croix-Rouge a déclaré dimanche n’avoir toujours pas reçu d’autorisation officielle de Moscou de se rendre sur les lieux.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le premier chargement de céréales ukrainiennes a quitté le port d’Odessa                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-01T17:44:57+00:00","coverageEndTime":"2022-08-02T05:44:57+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","description":"Dans une d\u00e9claration conjointe, les trois pays alli\u00e9s rappellent \u00ab\u00a0qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0les armes nucl\u00e9aires doivent, aussi longtemps qu\u2019elles existeront, servir \u00e0 des fins d\u00e9fensives, de dissuasion et de pr\u00e9vention de la guerre\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Washington, Paris et Londres appellent Moscou à mettre fin à sa « dangereuse » rhétorique nucléaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une d\u00e9claration conjointe, les trois pays alli\u00e9s rappellent \u00ab\u00a0qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0les armes nucl\u00e9aires doivent, aussi longtemps qu\u2019elles existeront, servir \u00e0 des fins d\u00e9fensives, de dissuasion et de pr\u00e9vention de la guerre\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/5164/3442/1342/894/3/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-08-01T17:44:57+00:00"
,"endDate":"2022-08-02T05:44:57+00:00"
  Le navire et ses 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ont quitt\u00e9 Odessa. Lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, les cornes de brume annon\u00e7ant la sortie du Razoni, naviguant sous drapeau de la Sierra Leone, ont r\u00e9sonn\u00e9 vers 9\u00a0h\u00a030 dans le centre-ville de la station baln\u00e9aire d\u00e9sert\u00e9e par ses habituels f\u00eatards. Ce premier d\u00e9part d\u2019un bateau marchand depuis un port ukrainien de la mer Noire avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 quelques heures en amont par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Le navire devrait atteindre Istanbul le 2\u00a0ao\u00fbt.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T17:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T16:31:07+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne mettent en garde la Russie sur l\u2019utilisation de l\u2019arsenal nucl\u00e9aire. Dans une d\u00e9claration conjointe, Paris, Londres et Washington, pays alli\u00e9s et dot\u00e9s de l\u2019arme nucl\u00e9aire, rappellent \u00ab\u00a0qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0les armes nucl\u00e9aires doivent, aussi longtemps qu\u2019elles existeront, servir \u00e0 des fins d\u00e9fensives, de dissuasion et de pr\u00e9vention de la guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre d\u2019agression ill\u00e9gale et non provoqu\u00e9e men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine, nous appelons la Russie \u00e0 mettre fin \u00e0 sa rh\u00e9torique nucl\u00e9aire et \u00e0 son comportement irresponsable et dangereux\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019ouverture de la 10e Conf\u00e9rence d\u2019examen du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP).          Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait appel\u00e9 lundi la Russie et la Chine \u00e0 entamer des pourparlers sur le contr\u00f4le des armements nucl\u00e9aires, affirmant que Moscou, en particulier, avait le devoir de faire preuve de responsabilit\u00e9 apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine. Il a \u00e0 nouveau affirm\u00e9 que son administration \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0n\u00e9gocier rapidement\u00a0\u00bb un remplacement de New Start, le trait\u00e9 plafonnant les forces nucl\u00e9aires intercontinentales aux Etats-Unis et en Russie, qui doit expirer en\u00a02026.          \u00ab\u00a0La Russie devrait d\u00e9montrer qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 reprendre le travail sur le contr\u00f4le des armements nucl\u00e9aires, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden.\u00a0Mais la n\u00e9gociation n\u00e9cessite un partenaire volontaire et de bonne foi. Et l\u2019agression brutale et non provoqu\u00e9e de la Russie en Ukraine a bris\u00e9 la paix en Europe et constitue une attaque contre les principes fondamentaux de l\u2019ordre international.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb rh\u00e9torique nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-08-01T16:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T16:22:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'elles sont les caract\u00e9ristiques des MLRS MARS II envoy\u00e9e par l'Allemagne? Par exemple, ont-elles une port\u00e9e de 80km semblables aux HIMARS? Puis, j'en profite pour une 2d question si vous n'avez pas la premi\u00e8re. La France a-t-elle des MLRS aussi?    Nicoco         Bonjour Nicoco,          D\u2019apr\u00e8s le site du constructeur allemand Krauss-Maffei Wegmann (KMW), le lance-roquettes multiple MARS II de l\u2019arm\u00e9e allemande a une port\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 70\u00a0kilom\u00e8tres et peut tirer douze roquettes en une minute environ, ce qui est comparable aux Himars. Le MARS II (ou MLRS-E) est une version modernis\u00e9e du MARS (Medium Artillery Rocket System) utilis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e allemande depuis 1990. Le MARS II permet notamment de tirer des missiles guid\u00e9s avec des lance-roquettes multiples (LRM, ou MLRS en anglais) avec une \u00ab\u00a0haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Concernant la France, elle dispose de lance-roquettes unitaires (LRU). Le 1er r\u00e9giment d\u2019artillerie dispose de onze \u00e9quipements de ce type. Il s\u2019agit de la version fran\u00e7aise modernis\u00e9e des lance-roquettes multiples qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, la France, le Royaume-Uni et l\u2019Italie pendant la guerre froide. Ils tiraient \u00e0 l\u2019origine des roquettes M-26, des armes \u00e0 sous-munitions auxquelles la France a renonc\u00e9 en\u00a02008 avec l\u2019adoption de la convention d\u2019Oslo. Les LRM ont donc \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s pour tirer des roquettes \u00e0 charge unitaire, d\u2019o\u00f9 son nom en France. Les LRU peuvent tirer des roquettes M-31, guid\u00e9es et d\u2019une pr\u00e9cision de quelques m\u00e8tres, avec une port\u00e9e d\u2019environ 70\u00a0kilom\u00e8tres. Ils comptent toujours, comme les LRM, douze tubes lance-roquettes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T17:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T15:53:47+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9placement forc\u00e9 de mineurs ukrainiens en Russie participe du projet de Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9radiquer l\u2019identit\u00e9 et la nation ukrainiennes\u00a0\u00bb, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif d\u2019intellectuels et de p\u00e9dopsychiatres, parmi lesquels Bernard Golse et l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9porter des enfants ukrainiens et les \u201crussifier\u201d, c\u2019est amputer l\u2019avenir de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T16:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T15:29:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on des informations sur le contenu de l'appel entre Macron et Zelensky aujourd'hui ?    PseudoToujoursPasInspir\u00e9         Bonjour PseudoToujoursPasInspir\u00e9 (ne d\u00e9sesp\u00e9rez pas d\u2019en trouver un),          L\u2019Elys\u00e9e vient de publier un communiqu\u00e9 sur le sujet. Il y est dit qu\u2019Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 son soutien au peuple ukrainien et \u00e0 sa r\u00e9sistance\u00a0\u00bb et a \u00ab\u00a0dit sa d\u00e9termination\u00a0\u00bb \u00e0 faire en sorte que les crimes de guerre commis par les Russes, dont le massacre \u00e0 la prison d\u2019Olenivka il y a quelques jours, \u00ab\u00a0ne restent pas impunis\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement confirm\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0la volont\u00e9 de la France de poursuivre le soutien aux forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb et tous deux sont par ailleurs convenus \u00ab\u00a0de poursuivre leurs efforts conjoints pour contrer la d\u00e9sinformation russe \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a de son c\u00f4t\u00e9 fait savoir que Volodymyr Zelensky avait salu\u00e9 le r\u00f4le jou\u00e9 par Paris et par Emmanuel Macron dans la d\u00e9cision d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Selon le communiqu\u00e9 de Kiev, les deux dirigeants ont \u00ab\u00a0discut\u00e9 en d\u00e9tail de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, et notamment de la fourniture de nouvelles armes, ainsi que de la question des crimes de guerre. \u00ab\u00a0Le chef de l\u2019Etat ukrainien a exprim\u00e9 sa gratitude \u00e0 [la France] pour la contribution concr\u00e8te aux efforts de lutte contre l\u2019impunit\u00e9 de la Russie, \u00e0 savoir l\u2019envoi d\u2019un groupe de m\u00e9decins et de gendarmes en Ukraine pour \u00e9tablir les faits des crimes commis par l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Kiev.          Selon les deux capitales, les chefs d\u2019Etat ont \u00e9galement discut\u00e9 de la participation de la France \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T15:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T14:47:23+00:00","articleBody":"           Des sauveteurs du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien inspectent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile russe tir\u00e9 sur le site d\u2019une usine de verre, dans la ville de Merefa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/3488690_1659358971124-675664.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T15:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T14:43:08+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse aux sanctions britanniques, la Russie a interdit lundi 1er\u00a0ao\u00fbt l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 trente-neuf personnalit\u00e9s britanniques suppl\u00e9mentaires. La nouvelle liste, parue sur le site Internet du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, comprend des responsables politiques, des journalistes et des entrepreneurs.          On y trouve notamment les d\u00e9put\u00e9s travaillistes, Keir Starmer, David Lammy, Lisa Nandy, ou encore l\u2019ancien premier ministre David Cameron, ainsi que des responsables politiques \u00e9cossais et des journalistes de la BBC et de grands journaux britanniques.          Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, les personnes sanctionn\u00e9es \u00ab\u00a0contribuent \u00e0 la politique hostile de Londres visant \u00e0 diaboliser notre pays et \u00e0 l\u2019isoler sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les actes nuisibles de la Grande-Bretagne attisant la russophobie, diffusant des informations fausses sur notre pays et soutenant le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev entra\u00eeneront une r\u00e9action ferme et ad\u00e9quate de la partie russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.          Plus de deux cent cinquante personnalit\u00e9s britanniques, dont Boris Johnson, sont d\u00e9sormais officiellement priv\u00e9es d\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles sanctions russes contre des personnalit\u00e9s britanniques","dateModified":"2022-08-01T14:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T14:40:32+00:00","articleBody":"     Paris a salu\u00e9 une \u00ab\u00a0\u00e9tape importante\u00a0\u00bb avec le d\u00e9part d\u2019un premier bateau du port d\u2019Odessa, sur la mer Noire, conform\u00e9ment \u00e0 un accord international visant \u00e0 att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale. Ce d\u00e9part marque la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales arr\u00eat\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois.          Dans un communiqu\u00e9 du Quai d\u2019Orsay, la France a appel\u00e9 \u00ab\u00a0les parties \u00e0 continuer l\u2019exportation s\u00e9curis\u00e9e des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en mer Noire\u00a0\u00bb. Accusant de nouveau Moscou d\u2019utiliser \u00ab\u00a0la famine comme une arme de guerre\u00a0\u00bb, elle a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0la poursuite des frappes indiscrimin\u00e9es men\u00e9es par la Russie, y compris sur le port d\u2019Odessa, qui contribuent \u00e0 fragiliser la mise en \u0153uvre de [l\u2019]accord\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France salue le d\u00e9part du premier navire du port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-08-01T14:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T13:11:10+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 sur Twitter la r\u00e9ception d\u2019un nouveau syst\u00e8me de lance-roquettes multiple (MLRS) MARS II envoy\u00e9 par l\u2019Allemagne. Il a \u00e9galement fait part de l\u2019arriv\u00e9e de quatre nouveaux Himars am\u00e9ricains, permettant des frappes tr\u00e8s pr\u00e9cises jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres et dont les Ukrainiens font un usage remarqu\u00e9 depuis plusieurs semaines. D\u2019apr\u00e8s M.\u00a0Reznikov, les Ukrainiens auraient d\u00e9truit cinquante d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9quipements dont la r\u00e9ception a constitu\u00e9, selon les mots prononc\u00e9s mi-juillet par Oleksiy Arestovych, conseiller du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, un \u00ab\u00a0tournant dans la guerre\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe assure, de son c\u00f4t\u00e9, avoir d\u00e9truit deux Himars lors d\u2019une frappe sur une usine \u00e0 Kharkiv. Elle dit aussi avoir d\u00e9truit deux d\u00e9p\u00f4ts de munition \u00e0 Siversk et Kalenyky, dans la r\u00e9gion de Donetsk, et un d\u00e9p\u00f4t de carburant pr\u00e8s de Nikopol (sud-est).                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles armes occidentales en Ukraine","dateModified":"2022-08-01T13:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T12:58:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est la contre offensive Ukrainienne sur Kherson? Avez-vous des infos? Merci!    Pierric         Bonjour Pierric,          Le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson s\u2019est justement exprim\u00e9 sur la question il y a quelques heures. Selon lui, quarante-six villages de la r\u00e9gion auraient \u00e9t\u00e9 repris aux Russes par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0La plupart se trouvent dans le nord [de l\u2019oblast], qui borde la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, et un peu au sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la r\u00e9gion de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Dmytro Butrii, cit\u00e9 par Interfax Ukraine. Toujours d\u2019apr\u00e8s le gouverneur, certains sont \u00ab\u00a0d\u00e9truits \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb et sont toujours sous le feu des bombardements. Il est toujours recommand\u00e9 \u00e0 la population d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion.          Les renseignements ukrainiens ont par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 d\u2019importants mouvements de troupes russes vers le sud de l\u2019Ukraine. Ils \u00ab\u00a0se pr\u00e9parent \u00e0 notre contre-offensive [dans le sud de l\u2019Ukraine] et peut-\u00eatre \u00e0 lancer leur propre offensive\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Vadym Skibitsky, porte-parole de la principale agence de renseignement du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          Nous ne disposons pas de sources d\u2019information russes sur le sujet, mais plusieurs \u00e9l\u00e9ments montrent en effet que les forces de Moscou se pr\u00e9parent \u00e0 des batailles dans la r\u00e9gion. Selon le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre), des images satellites montrent par exemple que les Russes ont creus\u00e9 des tranch\u00e9es pr\u00e8s du pont Antonivka (sur la rive droite du fleuve Dniepr), l\u2019une des seules voies de ravitaillement pour les occupants Russes, et install\u00e9 des \u00e9quipements le long des infrastructures du pont pour emp\u00eacher les frappes ukrainiennes, qui ont endommag\u00e9 la structure \u00e0 la fin de juillet.          Au sujet de la contre-offensive ukrainienne, vous pouvez (re) lire le reportage ci-dessous, et lire cette tribune sur l\u2019importance strat\u00e9gique des r\u00e9gions du Sud.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T15:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:55:09+00:00","articleBody":"                     Des personnes arrivent en train de Pokrovsk, \u00e0 la suite d\u2019une \u00e9vacuation de zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est de l\u2019Ukraine,  en Ukraine, le 31 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/a801cc8_1659354846997-2022-07-31t200806z-269361174-rc27nv9sm01r-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T12:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:52:40+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a dit lundi que la Russie n\u2019\u00e9tait pas en mesure de contribuer aux r\u00e9parations n\u00e9cessaires des \u00e9quipements d\u00e9fectueux du gazoduc Nord Stream 1.          Moscou a r\u00e9duit la semaine derni\u00e8re ses livraisons via ce gazoduc, la plus grande liaison gazi\u00e8re russe vers l\u2019Europe, \u00e0 seulement 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, expliquant qu\u2019une turbine envoy\u00e9e au Canada pour maintenance n\u2019\u00e9tait pas encore revenue et que d\u2019autres \u00e9quipements devaient \u00e9galement \u00eatre r\u00e9par\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y a des dysfonctionnements qui n\u00e9cessitent des r\u00e9parations urgentes et il y a certaines difficult\u00e9s artificielles qui ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par les sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin. \u00ab\u00a0Cette situation a besoin d\u2019\u00eatre corrig\u00e9e et la Russie n\u2019est gu\u00e8re en mesure d\u2019y contribuer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe allemand Siemens Energy, charg\u00e9 de l\u2019entretien de la turbine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas acc\u00e8s aux turbines sur le site et qu\u2019il n\u2019avait re\u00e7u aucun rapport de dommages de la part de Gazprom, et qu\u2019il devait donc supposer que les turbines fonctionnaient normalement. Gazprom a indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 distinct lundi que sa production de gaz avait baiss\u00e9 de 12\u00a0%, \u00e0 262,4\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes, de janvier \u00e0 juillet, tandis que les exportations vers les pays hors Communaut\u00e9 d\u2019Etats ind\u00e9pendants (l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie) avaient chut\u00e9 de 35 % par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit ne pas \u00eatre en mesure de contribuer aux r\u00e9parations du gazoduc Nord Stream 1","dateModified":"2022-08-01T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:45:59+00:00","articleBody":"     Les basketteurs fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s ou qui s\u2019engageront \u00e0 l\u2019avenir avec un club russe ou bi\u00e9lorusse ne seront plus s\u00e9lectionnables en \u00e9quipe de France jusqu\u2019\u00e0 la fin de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de basket-ball. \u00ab\u00a0Les joueurs, joueuses et staffs des \u00e9quipes de France ne seront plus s\u00e9lectionnables s\u2019ils signent un contrat avec un club russe ou bi\u00e9lorusse, tant que le conflit est en cours\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la FFBB dans un communiqu\u00e9. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise le 28 juillet lors d\u2019un bureau f\u00e9d\u00e9ral et \u00ab\u00a0s\u2019applique \u00e9galement aux joueurs, joueuses, membres du staff ayant d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 avec un club russe ou bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb.          La question a fait surface il y a quelques jours, avec la signature des internationaux fran\u00e7ais Livio Jean-Charles (4 s\u00e9lections) au CSKA Moscou et Louis Labeyrie (33\u00a0s\u00e9lections) \u00e0 Kazan. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket a d\u00e9cid\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre l\u2019exclusion de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie de toutes ses comp\u00e9titions, de s\u00e9lections ou de clubs. Il en va de m\u00eame pour l\u2019Euroleague basket-ball, entit\u00e9 qui g\u00e8re les deux principales comp\u00e9titions masculines de clubs, l\u2019Euroligue (C1) et l\u2019Eurocoupe (C2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Basket\u00a0: les Fran\u00e7ais engag\u00e9s dans des clubs russes ou bi\u00e9lorusses ne sont \u00ab\u00a0plus s\u00e9lectionnables\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-01T12:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:43:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone lundi \u00e0 11 h 30 avec son homologue ukrainien, une premi\u00e8re depuis le 16 juin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-01T11:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T10:45:39+00:00","articleBody":"     Les premiers b\u00e2timents en reconstruction \u00e0 Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine d\u00e9vast\u00e9e par des semaines de bombardements, seront inaugur\u00e9s en septembre, a annonc\u00e9 la Russie, qui occupe d\u00e9sormais cette localit\u00e9. \u00ab\u00a0Les premiers immeubles seront pr\u00eats en septembre. Les premiers h\u00f4pitaux seront pr\u00eats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe Marat Khousnoulline dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe RBK TV publi\u00e9e lundi.          Vendredi, ce dernier avait pr\u00e9sent\u00e9 au pr\u00e9sident Vladimir Poutine un plan pour reconstruire Marioupol en trois ans, un objectif qui semble ambitieux, compte tenu de l\u2019ampleur des destructions. Le port strat\u00e9gique de Marioupol a \u00e9t\u00e9 conquis en mai par les forces russes apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge qui ont d\u00e9vast\u00e9 une grande partie de la ville. Immeubles d\u2019habitation, \u00e9coles, commerces, rues\u00a0: rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9.          Avant l\u2019offensive militaire russe, la ville, b\u00e2tie au bord de la mer d\u2019Azov, comptait plus de 400\u00a0000 habitants. Mais elle s\u2019est, en grande partie, d\u00e9peupl\u00e9e, nombre de r\u00e9sidents ayant fui les combats. La population devrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 350\u00a0000 habitants d\u2019ici \u00e0 2025, a estim\u00e9 M.\u00a0Khousnoulline, sans pr\u00e9ciser si les autorit\u00e9s russes pr\u00e9voyaient de mettre en place une politique de repeuplement.          Le vice-premier ministre russe a, par ailleurs, fait savoir que les forces d\u2019occupation russes pr\u00e9voyaient de r\u00e9am\u00e9nager en \u00ab\u00a0technop\u00f4le\u00a0\u00bb la zone industrielle d\u00e9vast\u00e9e de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens. \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas \u00e0 une restauration avec des technologies anciennes. Nous allons cr\u00e9er des emplois qui alimenteront la ville gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Khousnoulline.          Pour l\u2019heure, les habitants de Marioupol continuent de souffrir de p\u00e9nuries multiples, avec le r\u00e9tablissement tr\u00e8s parcellaire de l\u2019eau et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut finir les premi\u00e8res reconstructions \u00e0 Marioupol en septembre","dateModified":"2022-08-01T13:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T10:30:34+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019OTAN ont salu\u00e9 lundi le d\u00e9part d\u2019Ukraine d\u2019un premier navire charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales et r\u00e9clam\u00e9 la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre totale\u00a0\u00bb de l\u2019accord conclu \u00e0 Istanbul pour la reprise des exportations ukrainiennes. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape tr\u00e8s importante et bienvenue, et nous attendons avec impatience la mise en \u0153uvre de l\u2019ensemble de l\u2019accord avec la reprise des exportations ukrainiennes vers les clients du monde entier affect\u00e9s par la crise alimentaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par blocus des ports ukrainiens par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 Peter Stano, porte-parole du chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part remerci\u00e9 la Turquie pour le \u00ab\u00a0r\u00f4le central\u00a0\u00bb jou\u00e9 dans la conclusion de cet accord. \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s de l\u2019OTAN soutiennent fermement la mise en \u0153uvre int\u00e9grale de l\u2019accord visant \u00e0 att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale caus\u00e9e par la guerre de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un message sur son Twitter.          Un premier bateau, le Razoni, a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa charg\u00e9 de 26 000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination du Liban. Il est attendu le 2 ao\u00fbt \u00e0 Istanbul o\u00f9 il doit \u00eatre inspect\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 du Centre de coordination conjointe (CCC), inaugur\u00e9 mercredi dernier. \u00ab\u00a0Le Liban d\u00e9pend des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et il est un des pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Peter Stano. \u00ab\u00a0Le Liban a refus\u00e9 l\u2019envoi de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es et nous nous f\u00e9licitons qu\u2019il soit le premier destinataire des exportations l\u00e9gales\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et l\u2019OTAN demandent la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre totale\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur la reprise des exportation...","dateModified":"2022-08-01T13:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T09:46:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 la quitter au plus vite. Plus t\u00f4t les gens partiront, \u00ab\u00a0moins l\u2019arm\u00e9e russe aura le temps de tuer\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9sum\u00e9, samedi 30 juillet, depuis la capitale, Kiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut vraiment le faire\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky demande l\u2019\u00e9vacuation de l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-08-01T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T09:31:10+00:00","articleBody":"     La Russie a jug\u00e9 lundi \u00ab\u00a0tr\u00e8s positif\u00a0\u00bb le d\u00e9part d\u2019Ukraine d\u2019un premier navire charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, conform\u00e9ment aux termes d\u2019un accord conclu \u00e0 Istanbul pour permettre la reprise des exportations de Kiev, malgr\u00e9 l\u2019offensive de Moscou. Le d\u00e9part de ce bateau du port d\u2019Odessa est \u00ab\u00a0tr\u00e8s positif, une bonne opportunit\u00e9 de tester l\u2019efficacit\u00e9 [de l\u2019accord d\u2019Istanbul]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0tr\u00e8s positive\u00a0\u00bb, juge le Kremlin","dateModified":"2022-08-01T09:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T08:05:37+00:00","articleBody":"     La reprise, lundi, des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier, est \u00ab\u00a0un soulagement pour le monde\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0En particulier pour nos amis du Moyen-Orient, d\u2019Asie et d\u2019Afrique, alors que les premi\u00e8res c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes quittent Odessa apr\u00e8s des mois de blocus russe. L\u2019Ukraine a toujours \u00e9t\u00e9 un partenaire fiable et le restera si la Russie respecte sa part de l\u2019accord\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Twitter le ministre.          Selon le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandre Koubrakov, le bateau est charg\u00e9 de 26 000 tonnes de ma\u00efs.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales est un \u00ab\u00a0soulagement pour le monde\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-08-01T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T08:02:59+00:00","articleBody":"     Antonio Guterres \u00ab\u00a0salue chaleureusement\u00a0\u00bb le d\u00e9part lundi du premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes dans le cadre d\u2019un plan visant \u00e0 lever le blocus russe en mer, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re que ce sera le premier de nombreux navires commerciaux, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9, et que cela apportera la stabilit\u00e9 et l\u2019aide indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale, en particulier dans les contextes humanitaires les plus fragiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU \u00ab\u00a0salue chaleureusement\u00a0\u00bb le d\u00e9part du premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ","dateModified":"2022-08-01T08:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T07:43:16+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb quitte le port maritime d\u2019Odessa, en Ukraine, marquant la relance de l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, le 1er\u00a0ao\u00fbt 2022. FORCE NAVALE UKRAINIENNE\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T09:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T07:04:51+00:00","articleBody":"                     Des habitants attendent de recevoir de l\u2019aide alimentaire dans la ville de Merefa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 30 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/af9e714_1659337414749-882484.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T07:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T06:36:32+00:00","articleBody":"     Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa \u00e0 9 h 17, heure locale (8 h 17, heure de Paris) lundi, conform\u00e9ment aux termes de l\u2019accord international avec la Russie sign\u00e9 \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Le navire Razoni a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa \u00e0 destination du port de Tripoli [district de Tripoli, au nord de Beyrouth] au Liban. Il est attendu le 2 ao\u00fbt \u00e0 Istanbul. Il continuera sa route vers sa destination \u00e0 la suite des inspections qui seront men\u00e9es \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-08-01T11:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T05:53:25+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent en feu \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe, \u00e0 Mykola\u00efv, le 31\u00a0juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/5575f68_1659332958194-2022-07-31t154247z-1618112176-rc23nv97cehs-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T06:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:55:13+00:00","articleBody":"     Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes devait quitter le port d\u2019Odessa lundi \u00e0 7 h 30, heure de Paris (8 h 30 \u00e0 Odessa), a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part du cargo Razoni battant pavillon de la Sierra Leone et charg\u00e9 de ma\u00efs quittera le port d\u2019Odessa \u00e0 destination du Liban \u00e0 8 h 30\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. D\u2019autres convois vont suivre ce premier d\u00e9part en respectant \u00ab\u00a0le couloir [maritime] et les formalit\u00e9s convenus\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re.          Sign\u00e9 le 22 juillet \u00e0 Istanbul, l\u2019accord qui permet la reprise des exportations ukrainiennes vise \u00e0 att\u00e9nuer une crise alimentaire mondiale qui a vu les prix monter en fl\u00e8che dans certains des pays parmi les plus pauvres du monde.          Selon le site Marine Traffic, qui permet de suivre les d\u00e9placements des bateaux, le Razoni \u00e9tait toujours \u00e0 quai lundi \u00e0 7 h 30 heures, heure de Paris, dans le port d\u2019Odessa. Construit en 1996, d\u2019une longueur de 186 m\u00e8tres sur 25\u00a0m\u00e8tres de largeur, le Razoni a une capacit\u00e9 de cale de 30 000\u00a0tonnes.          Le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Istanbul conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord. Il associe des repr\u00e9sentants des deux bellig\u00e9rants, ainsi que ceux de la Turquie et des Nations unies. Le CCC doit immatriculer et suivre les navires marchands qui participeront aux convois, assurer leur suivi par Internet et par satellite, faire inspecter les bateaux au moment du chargement dans les ports ukrainiens et \u00e0 leur arriv\u00e9e dans les ports turcs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes doit quitter Odessa lundi matin ","dateModified":"2022-08-01T05:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:23:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tu\u00e9 par les frappes russes sur Mykola\u00efv\u00a0: les derniers jours d\u2019un magnat ukrainien des c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re...","dateModified":"2022-08-01T05:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:04:52+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s de Mykola\u00efv ont assur\u00e9 dimanche que la ville avait \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes massifs, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, qui ont fait au moins deux morts, selon le maire, Oleksandr Senkevitch.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re et de son \u00e9pouse. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait l\u2019un des plus importants entrepreneurs agricoles du pays, une personnalit\u00e9-cl\u00e9 de la r\u00e9gion et un important employeur\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 sur Telegram Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, disant croire dans ce cas \u00e0 une frappe cibl\u00e9e.          Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 Oleksi Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements se poursuivent \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-01T05:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:03:36+00:00","articleBody":"           Un pompier tente d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie provoqu\u00e9 par un bombardement russe sur un b\u00e2timent de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 31 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/5ccb5ee_blr-ukraine-crisis-mykolaiv-0731-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-08-01T04:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:02:06+00:00","articleBody":"      Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.          Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykola\u00efv, o\u00f9 le bombardement le plus intense depuis le d\u00e9but de la guerre a tu\u00e9 au moins deux habitants, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, et de son \u00e9pouse. Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 Oleksi Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 samedi les forces russes de pratiquer une tactique de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb par leurs bombardements sur les villes ukrainiennes, annon\u00e7ant l\u2019\u00e9vacuation g\u00e9n\u00e9rale de la population de la r\u00e9gion de Donetsk (Est).          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), avec un discours promettant l\u2019arriv\u00e9e, \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb, d\u2019un nouveau missile de croisi\u00e8re hypersonique qui \u00ab\u00a0ne conna\u00eet aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Vendredi, l\u2019explosion d\u2019un hangar abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait 50 morts et 73 bless\u00e9s graves. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M. Zelensky. Le Comit\u00e9 international de Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 dimanche n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle de Moscou de se rendre sur les lieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6 heures ","dateModified":"2022-08-01T05:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html#612426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-paris-et-londres-appellent-moscou-a-mettre-fin-a-sa-dangereuse-rhetorique-nucleaire_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:01:33+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/430/0/5164/2582/1342/671/60/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-01T04:01:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/5164/3442/1342/894/3/0/b3b1c48_1659374238150-883751.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/01/19-2">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le « Razoni » devrait rejoindre Istanbul puis le Liban, avec une cargaison de 26 000 tonnes de céréales, en vertu de l’accord signé entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, le 22 juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales      Le « Razoni » devrait rejoindre Istanbul puis le Liban, avec une cargaison de 26 000 tonnes de céréales, en vertu de l’accord signé entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, le 22 juillet.          Par Thomas d'Istria(Odessa, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 19h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le navire céréalier « Razoni » quittant le port d'Odessa, en Ukraine, le 1er août 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Le navire et ses 26 000 tonnes de maïs ont quitté Odessa. Lundi 1er août, les cornes de brume annonçant la sortie du Razoni, naviguant sous drapeau de la Sierra Leone, ont résonné vers 9 h 30 dans le centre-ville de la station balnéaire désertée par ses habituels fêtards. Ce premier départ d’un bateau marchand depuis un port ukrainien de la mer Noire avait été annoncé quelques heures auparavant par le ministère de la défense turc.          Le navire devrait atteindre Istanbul le 2 août. Il y sera inspecté sous l’autorité du centre de coordination conjointe, un organe créé dans la foulée de l’accord signé à Istanbul le 22 juillet entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, visant à reprendre les exportations agricoles ukrainiennes et russes, bloquées depuis le début de la guerre. Le Razoni devrait ensuite poursuivre sa route vers sa destination finale, Tripoli, dans le nord du Liban.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Les représentants des autorités ukrainiennes se sont félicités du départ du navire. Sur son compte Twitter, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, a évoqué « une journée de soulagement pour le monde, en particulier pour nos amis du Moyen-Orient, d’Asie et d’Afrique », fortement dépendants des céréales du pays, quatrième exportateur mondial. Antonio Guterres, le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), a « chaleureusement » salué l’événement, tout en exprimant l’espoir que la reprise des exportations « apportera la stabilité et l’aide indispensables à la sécurité alimentaire mondiale ».               Lors d’un entretien téléphonique avec le président Volodymyr Zelensky, lundi 1er août, Emmanuel Macron a salué « le départ du port d’Odessa d’un premier navire transportant des céréales ukrainiennes » et indiqué « que les efforts européens pour exporter les grains ukrainiens par voies terrestre et fluviale se poursuivront dans le cadre des corridors de solidarité », selon l’Elysée.                         Vue sur le port d'Odessa, en Ukraine, le 30 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Alexander Kubrakov, le ministre ukrainien des infrastructures, a déclaré que ces envois aideraient également l’économie du pays, ravagée par la guerre. « Le déblocage des ports apportera au moins 1 milliard de dollars [environ 973 millions d’euros] de recettes en devises à l’économie et permettra au secteur agricole de planifier l’année prochaine », a déclaré le ministre. Le Kremlin, par la voix de son porte-parole, Dmitri Peskov, a jugé de manière « très positi[ve] » le départ du bateau, perçu comme « une bonne manière de tester l’efficacité » de l’accord d’Istanbul. Un accord similaire, signé simultanément, garantit à Moscou l’exportation de ses produits agricoles et engrais, malgré les sanctions occidentales.        Il vous reste 57.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/en-ukraine-odessa-soulagee-par-le-depart-d-un-premier-bateau-de-cereales_6136861_3210.html"},"headline":"En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales","dateCreated":"2022-08-01T18:37:37+02:00","datePublished":"2022-08-01T18:37:37+02:00","dateModified":"2022-08-01T19:30:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb devrait rejoindre Istanbul puis le Liban, avec une cargaison de 26\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, en vertu de l\u2019accord sign\u00e9 entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, le 22\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Odessa, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/6dfd991_1659371594284-navire-odessa-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-3">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le suspect, âgé de 32 ans, a été arrêté et écroué. L’indifférence dans laquelle s’est déroulé l’agression a choqué l’Italie et rapidement été mise sur le compte du racisme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Faits divers             En Italie, un vendeur ambulant nigérian meurt après avoir été roué de coups en pleine rue      Le suspect, âgé de 32 ans, a été arrêté et écroué. L’indifférence dans laquelle s’est déroulé l’agression a choqué l’Italie et rapidement été mise sur le compte du racisme.       Le Monde avec AP     Publié aujourd’hui à 18h18, mis à jour à 19h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des fleurs et des hommages ont été laissés par des passants, le 30 juillet 2022, où Alika Ogorchukwu a été battu à mort, à Civitanova Marche, en Italie.  CHIARA GABRIELLI / AP                 « Quatre minutes d’horreur ». L’arrestation d’un Italien, âgé de 32 ans, a été validée par la justice, lundi 1er août, alors qu’il est accusé d’avoir battu à mort un marchand ambulant nigérian vendredi. D’après le journal italien Corriere della serra, qui cite son avocate, le suspect, qui avait été immédiatement identifié et arrêté, « a coopéré, s’est excusé et a précisé qu’il n’y avait aucune motivation raciale ».            Vendredi, un Nigérian de 39 ans, Alika Ogorchukwu, a été battu à mort, en début d’après-midi, en plein centre de Civitanova Marche, une ville touristique de la région des Marches, sur la côte Adriatique en Italie. Selon la police, le suspect s’en est pris au vendeur ambulant après que ce dernier a voulu lui vendre, ainsi qu’à sa compagne, avec « insistance » des mouchoirs, avant de leur demander « de la monnaie ».                 Le Nigérian, handicapé et équipé d’une béquille, « est venu vers nous et nous a demandé de l’argent, il m’a pris par le bras », a expliqué l’amie du suspect à la presse italienne. Selon elle, elle s’est dégagée rapidement de son emprise, le comportement du vendeur n’étant ni insistant ni harcelant. Le couple se dirige vers une proche boutique de vêtements, le suspect préférant attendre dehors, raconte la femme de 45 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 étoiles                   Un crime et une indifférence racistes ?            Selon des images de l’agression circulant sur les réseaux sociaux et dans les médias, le suspect s’est rué sur M. Ogorchukwu, a attrapé sa béquille, l’a frappé avec au visage, puis il s’est déchaîné contre lui, à mains nues, pendant « quatre minutes d’horreur », selon le Corriere della Serra. Une autopsie doit être conduite mardi pour déterminer les causes exactes de la mort.            Au-delà de l’attaque mortelle, c’est aussi l’indifférence dans laquelle elle s’est déroulée qui a choqué l’Italie. L’agression a eu lieu en pleine journée, dans une ville touristique, et des images existent, preuve que des passants ont assisté à la scène. Le journal italien précise toutefois qu’il n’y avait a priori pas foule à ce moment-là. Selon le Corriere, quatre personnes étaient sur les lieux de l’agression : une touriste qui a filmé la scène dans sa globalité, deux personnes âgées et un employé italien qui ont appelé à l’aide et demandé à l’agresseur d’arrêter.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si l’on ne répond pas à l’angoisse démocratique, la voie sera ouverte aux populismes »                   Cette absence de réaction a rapidement été mise, dans les médias italiens, sur le compte du racisme. Dimanche, l’ancien ministre de l’intérieur italien et chef de file du parti d’extrême droite la Ligue du Nord, Matteo Salvini, a estimé que ses opposants du centre et de la gauche instrumentalisaient la mort du Nigérian « [l’]accusant, [ainsi que] la Ligue et des millions d’Italiens, d’être racistes. Méprisable ». Le suspect s’est lui-même défendu de toute motivation raciste, son conseil réclamant une expertise psychiatrique censée démontrer, selon lui, une « incapacité de comprendre et de vouloir » de son client.            La région dirigée depuis 2020 par un parti d’extrême droite            L’avocat de la famille de M. Ogorchukwu a fait savoir qu’il s’opposerait à cette demande. « Si l’incapacité de comprendre et de vouloir est alléguée, alors il convient de clarifier si tout a été fait pour éviter ce qui s’est passé. Je me demande : si [sa] mère, qui est [sa] tutrice, vit à Salerne, comment peut-elle le surveiller quotidiennement (…) ? Il faudra connaître toutes les responsabilités. »                L’attaque s’est déroulée alors que les politiques italiens entrent en campagne pour les élections législatives anticipées, le 25 septembre. M. Salvini a fait de l’immigration et de la sécurité ses thèmes de campagne privilégiés. La région des Marches est dirigée depuis 2020 par Francesco Acquaroli, membre du parti d’extrême droite Frères d’Italie et qui a fait ses débuts au sein du parti néofasciste Mouvement social italien (MSI).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie                   L’archevêque du diocèse de Civitanova Marche a annoncé qu’un hommage serait rendu au vendeur ambulant lors des messes du dimanche. Le maire de San Severino Marche, où habitaient M. Ogorchukwu, sa femme et une nièce, a quant à lui déclaré que la ville paierait pour les obsèques. Une collecte de fonds est également organisée par des habitants pour apporter de l’aide à sa veuve.                Le Monde avec AP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 2 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout Platon sur un plateau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/en-italie-un-vendeur-ambulant-nigerian-meurt-apres-avoir-ete-roue-de-coups-en-pleine-rue_6136858_3210.html"},"headline":"En Italie, un vendeur ambulant nig\u00e9rian meurt apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups en pleine rue","dateCreated":"2022-08-01T18:18:59+02:00","datePublished":"2022-08-01T18:18:59+02:00","dateModified":"2022-08-01T19:25:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Faits divers"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Le suspect, \u00e2g\u00e9 de 32\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et \u00e9crou\u00e9. L\u2019indiff\u00e9rence dans laquelle s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 l\u2019agression a choqu\u00e9 l\u2019Italie et rapidement \u00e9t\u00e9 mise sur le compte du racisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/105/0/2048/1024/1342/671/60/0/864890f_1a12ffda4897469ca72f40af72fdc0e8-1a12ffda4897469ca72f40af72fdc0e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/01/19-4">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Comme en Crimée et dans le Donbass en 2014, la Russie force certaines régions ukrainiennes à se raccorder à son réseau Internet. Une autre manière d’asseoir sa souveraineté dans les zones occupées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Pixels        Guerre en Ukraine             En Ukraine, les Russes tentent aussi d’annexer le cyberespace      Comme en Crimée et dans le Donbass en 2014, la Russie force certaines régions ukrainiennes à se raccorder à son réseau Internet. Une autre manière d’asseoir sa souveraineté dans les zones occupées.          Par  Lucie Rubrice         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la guerre en Ukraine, la bataille se joue aussi autour des infrastructures Internet.  ILLUSTRATION « LE MONDE »               Kherson, grande ville du sud de l’Ukraine, est sous le contrôle de l’armée russe depuis le 3 mars. Mais depuis le 30 avril, une autre forme d’occupation s’est ajoutée à celle des soldats russes arpentant les rues : une coupure brutale du trafic Internet a alors été observée dans la localité, avant de revenir à la normale le lendemain. Entre-temps, Kherson Telecom, principal fournisseur d’accès Internet (FAI) de la région, a été remplacé par Miranda-Media, opérateur de Crimée, territoire annexé par la Russie depuis 2014.          A Kherson, quelques jours seulement après la reconnexion par Miranda-Media, les autorités ukrainiennes annonçaient avoir repris le contrôle du réseau et que le trafic était à nouveau géré par le FAI ukrainien d’origine, Kherson Telecom.               Loin de décourager les occupants, c’est un autre opérateur de la région, Status, qui a été contraint par la menace de faire passer son trafic par la Russie. Résultat : depuis le 13 mai, la ville serait effectivement reliée au réseau russe. A l’heure actuelle, le cas de Kherson est le plus documenté : la stratégie de la manipulation des réseaux consiste à « créer une dépendance » et à s’assurer « le contrôle de l’information », observe Louis Pétiniaud, docteur en géopolitique et chercheur au centre Géode, centre de recherche et de formation consacré aux enjeux stratégiques et géopolitiques du cyberespace.          D’autres villes devraient subir le même sort. L’espionnage et la censure sont les principaux objectifs du contrôle d’Internet. Par exemple, la Russie a interdit, après le début de la guerre en Ukraine, l’accès à Facebook, Instagram et Twitter en faisant pression sur ses FAI, afin de juguler les mouvements de protestations et les rassemblements contre la guerre qui ont eu lieu dans les grandes villes russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les cyberattaques contre la Russie, le « cri de colère » d’une armée de volontaires                 Connecter pour mieux régner          S’il est si simple de manipuler les réseaux, c’est que « le protocole qui permet le routage des données est très peu sécurisé », explique Frédérick Douzet, directrice de Géode et enseignante-chercheuse à l’Institut français de géopolitique, spécialiste des enjeux géopolitiques du cyberespace et des Etats-Unis. Ainsi, pour transiter entre les utilisateurs, les données passent par les câbles qui relient physiquement les pays. Couper un câble revient à altérer fortement l’accès à l’Internet mondial d’un ou plusieurs Etats.              Au-delà de la question des câbles, il y a celle de la communication des machines entre elles, via les systèmes autonomes qui forment le réseau de l’Internet mondial. Ceux-ci sont établis par leurs administrateurs, qui déterminent « leurs politiques de routage en fonction de considérations économiques, techniques et – ou – politiques », précise Frédérick Douzet. Dans un contexte de guerre, elles sont aussi établies sous la contrainte de l’ennemi.        Il vous reste 54.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/01/en-ukraine-les-russes-tentent-aussi-d-annexer-le-cyberespace_6136853_4408996.html"},"headline":"En Ukraine, les Russes tentent aussi d\u2019annexer le cyberespace","dateCreated":"2022-08-01T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-01T17:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Comme en Crim\u00e9e et dans le Donbass en\u00a02014, la Russie force certaines r\u00e9gions ukrainiennes \u00e0 se raccorder \u00e0 son r\u00e9seau Internet. Une autre mani\u00e8re d\u2019asseoir sa souverainet\u00e9 dans les zones occup\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":" Lucie Rubrice"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/218/0/3000/1500/1342/671/60/0/a710324_1648115289380-test-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-5">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le président ukrainien a appelé les habitants de la région de Donetsk à la quitter au plus vite. Plus tôt les gens partiront, « moins l’armée russe aura le temps de tuer », a-t-il résumé, samedi 30 juillet, depuis la capitale, Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk : « Il faut vraiment le faire »      vidéo   Le président ukrainien a appelé les habitants de la région de Donetsk à la quitter au plus vite. Plus tôt les gens partiront, « moins l’armée russe aura le temps de tuer », a-t-il résumé, samedi 30 juillet, depuis la capitale, Kiev.          Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 11h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Allez-y, nous vous aiderons. » c’est en ces mots que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé l’évacuation obligatoire de la région de Donetsk, samedi 30 juillet. Sous les bombardements incessants de l’armée russe depuis le début de la guerre, les quelque 200 000 habitants restants de la région sont nombreux à vouloir rester chez eux. Pourtant, selon Volodymyr Zelensky, l’évacuation est une des seules façons de sauver des milliers de vies civiles.            « Plus tôt les gens quitteront la région de Donetsk, moins l’armée russe aura le temps de tuer » ses habitants, a-t-il résumé dans une vidéo tournée depuis Kiev, la capitale. Il a également appelé ses compatriotes à « convaincre » les plus réticents, « surtout s’il s’agit de familles avec des enfants ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 2 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout Platon sur un plateau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/01/il-faut-vraiment-le-faire-volodymyr-zelensky-demande-l-evacuation-de-la-region-de-donetsk_6136836_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019\u00e9vacuation de\u00a0la\u00a0r\u00e9gion de\u00a0Donetsk\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut vraiment le faire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-01T11:34:23+02:00","datePublished":"2022-08-01T11:34:23+02:00","dateModified":"2022-08-01T11:51:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 la quitter au plus vite. Plus t\u00f4t les gens partiront, \u00ab\u00a0moins l\u2019arm\u00e9e russe aura le temps de tuer\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9sum\u00e9, samedi 30\u00a0juillet, depuis la capitale, Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/bf9fd04_ogi045-ukraine-crisis-kramatorsk-0729-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019\u00e9vacuation de\u00a0la\u00a0r\u00e9gion de\u00a0Donetsk\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut vraiment le faire\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-01T11:34:23+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8csl4m?pubtool=oembed","duration":"01:31"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/bf9fd04_ogi045-ukraine-crisis-kramatorsk-0729-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/01/19-6">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les règles prévoient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d’identité serbe dispose d’un document temporaire pendant son séjour dans le pays. Lundi après-midi, les barricades érigées dimanche par des protestataires serbes ont été levées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Kosovo             Le Kosovo reporte l’entrée en vigueur de nouvelles règles à la frontière serbe après des tensions      Les règles prévoient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d’identité serbe dispose d’un document temporaire pendant son séjour dans le pays. Lundi après-midi, les barricades érigées dimanche par des protestataires serbes ont été levées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un drapeau serbe est vu alors que des camions bloquent une route à Zupce, au Kosovo, le 1er août 2022.  FATOS BYTYCI / REUTERS                 Après la montée des tensions, le Kosovo temporise. Le gouvernement a décidé, dimanche 31 juillet, de reporter d’un mois l’entrée en vigueur des nouvelles règles frontalières avec la Serbie qui devaient être appliquées à partir de lundi. Le report a été annoncé dans un communiqué du gouvernement à l’issue d’une rencontre avec l’ambassadeur des Etats-Unis au Kosovo, Jeffrey Honevier.            Les nouvelles règles prévoient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d’identité serbe doit disposer d’un document temporaire pendant son séjour dans le pays. Pristina avait, par ailleurs, donné deux mois aux Serbes du Kosovo pour remplacer les plaques d’immatriculation serbes de leurs véhicules par des plaques de la République du Kosovo. D’après les estimations des médias locaux, 10 000 véhicules circulant au Kosovo portent des plaques émises par Belgrade.                 Le premier ministre, Albin Kurti, a précisé dimanche qu’il s’agissait d’une mesure de réciprocité, dans la mesure où la Serbie – qui ne reconnaît pas l’indépendance de son ancienne province à majorité albanaise proclamée en 2008 – en exige autant des Kosovars qui entrent sur son territoire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Albin Kurti : « Quand la Serbie sera-t-elle prête à reconnaître le Kosovo ? »                   Barricades levées            Ces mesures avaient suscité de vives tensions dimanche dans le nord du Kosovo, où vit une minorité serbe. La police kosovare a déclaré avoir été la cible de coups de feu, qui n’ont pas fait de blessé, et évoqué de « mauvais traitements » subis par des Albanais kosovars. Des barricades avaient été érigées sur des routes menant en Serbie et deux points de passage avaient été fermés à la circulation.            Après le report de la nouvelle réglementation, le gouvernement kosovar a exigé que « toutes les barricades soient levées et la liberté complète de mouvement rétablie » lundi. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, qui a salué dimanche soir dans un tweet la décision de Pristina, a aussi appelé à « la levée immédiate de tous les barrages routiers ». Lundi après-midi, les protestataires serbes avaient retiré les camions et autres véhicules lourds qui bloquaient l’accès aux deux postes-frontières avec la Serbie.            « Situation complexe »            Le blocage des routes et les tirs dénoncés par la police kosovare avaient fait craindre une escalade. Les forces de l’OTAN déployées au Kosovo avaient averti qu’elles « interviendraient si la stabilité était compromise ».                Les 120 000 Serbes du Kosovo, dont environ un tiers vivent dans le Nord du territoire, ne reconnaissent pas l’autorité de Pristina et reste fidèles à Belgrade dont ils dépendent financièrement. Belgrade n’a jamais reconnu l’indépendance proclamée par le Kosovo en 2008, une décennie après une guerre sanglante qui fit 13 000 morts, en majorité des Kosovars albanais.            Depuis, la région est le théâtre de frictions épisodiques. Dans un discours à la nation, dimanche, le président serbe, Aleksandar Vucic, a déclaré que la situation au Kosovo n’avait « jamais été aussi complexe » pour la Serbie et les Serbes qui y vivent. « L’atmosphère a été portée à ébullition », a déclaré M. Vucic, ajoutant que « la Serbie gagnera » si les Serbes sont attaqués.            De son côté, Albin Kurti a accusé M. Vucic de déclencher des « troubles ». « Les prochaines heures, jours et semaines peuvent être difficiles et problématiques », a écrit le premier ministre kosovar sur Facebook.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Albin Kurti : « La Russie pourrait étendre sa guerre dans les Balkans »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 2 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout Platon sur un plateau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/le-kosovo-reporte-l-entree-en-vigueur-de-nouvelles-regles-a-la-frontiere-serbe-apres-des-tensions_6136825_3210.html"},"headline":"Le Kosovo reporte l\u2019entr\u00e9e en vigueur de\u00a0nouvelles r\u00e8gles \u00e0 la fronti\u00e8re serbe apr\u00e8s des tensions","dateCreated":"2022-08-01T10:58:07+02:00","datePublished":"2022-08-01T10:58:07+02:00","dateModified":"2022-08-01T16:37:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["International","Europe","Serbie","Kosovo"],"description":"Les r\u00e8gles pr\u00e9voient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d\u2019identit\u00e9 serbe dispose d\u2019un document temporaire pendant son s\u00e9jour dans le pays. Lundi apr\u00e8s-midi, les barricades \u00e9rig\u00e9es dimanche par des protestataires serbes ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/572659c_flg-002-kosovo-tension-serbs-0801-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/01/19-7">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Oleksi Vadatoursky était le président de Nibulon, géant ukrainien des céréales. Il est mort dans les bombardements russes qui ont touché la ville portuaire, dans la nuit de samedi à dimanche. « Le Monde » l’avait rencontré il y a peu, alors qu’il s’efforçait de poursuivre les exportations, malgré la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Tué par les frappes russes sur Mykolaïv : les derniers jours d’un magnat ukrainien des céréales      Oleksi Vadatoursky était le président de Nibulon, géant ukrainien des céréales. Il est mort dans les bombardements russes qui ont touché la ville portuaire, dans la nuit de samedi à dimanche. « Le Monde » l’avait rencontré il y a peu, alors qu’il s’efforçait de poursuivre les exportations, malgré la guerre.          Par Olivier Truc(Bessarabie (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 07h25    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Oleksi Vadatursky (à gauche), le 16 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               C’était une rencontre un peu provoquée, même s’il n’en savait rien, dans une petite cité portuaire des bords du Danube, « quelque part dans le sud-ouest de l’Ukraine », comme on dit dans ces cas-là, car il savait qu’il était une cible. Sur les traces du chaos des exportations de céréales ukrainiennes, en grande partie bloquées par la Russie, nous avions rencontré Oleksi Vadatoursky, fondateur et président de Nibulon, devenu en vingt ans le plus gros opérateur sur le marché céréalier ukrainien.          Avant l’invasion russe du 24 février, Nibulon exportait des millions de tonnes de céréales et d’oléagineux vers le monde entier à partir de Mykolaïv, l’un des principaux ports ukrainiens de la mer Noire, réduit depuis au silence et à l’immobilisme par Vladimir Poutine. C’est là, à Mykolaïv, qu’il a été tué avec sa femme, Raisa, dans la nuit du samedi 30 au dimanche 31 juillet, lors du pire bombardement qu’a connu la cité depuis février.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Mykolaïv, la vie sous la menace des armes russes : « Dis aux autres que désormais on tirera sans sommation »                 Oleksi Vadatoursky se trouvait dans sa maison du district de Zavodsky, une ancienne zone industrielle militaire de l’époque soviétique – Mykolaïv était alors interdite d’accès à ceux qui n’y travaillait pas –, devenue un quartier huppé pour Ukrainiens enrichis, à deux pas du port où Nibulon a construit une partie de ses infrastructures céréalières. Sur la quarantaine de frappes qui ont touché la ville portuaire cette nuit-là, sept ou huit ont atteint la maison d’Oleksi Vadatoursky, et particulièrement la chambre du couple. Hasard ? Ou volonté de terroriser, à travers lui, tout un secteur vital pour l’économie ukrainienne ?          Un cauchemar logistique, forcément coûteux          Alors que les ports de la mer Noire, d’où partaient avant guerre les dizaines de millions de tonnes de céréales, sont bloqués et soumis aux menaces russes, une bonne partie des agriculteurs et tradeurs ukrainiens ont depuis ce printemps tenté de sortir les céréales par la Bessarabie (région de l’Ukraine voisine de la Roumanie) et les petits ports du Danube qui bordent la frontière roumaine.               Au fil des rencontres, un endroit particulier situé dans ce territoire devenu un entonnoir pour des dizaines de milliers de camions de blé, d’orge ou de maïs avait retenu notre attention. S’y réunissaient, paraît-il, les acteurs centraux du business du blé pour improviser à marche forcée des solutions logistiques improbables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le blé se trace de nouvelles routes                 Les poids lourds convergent vers cette région de tout le pays, leurs chauffeurs font la queue des journées entières, voire des semaines, pour décharger leur cargaison, 25 tonnes à la fois, par le biais des rares élévateurs de petits ports sous-dimensionnés. Une fois pleines, les barges de 3 000 tonnes ou les navires de 7 000 tonnes progressent le long du Danube avec une lenteur exaspérante jusqu’à Sulina ou Constanta, des ports roumains. Là-bas, il faut encore braver la corruption, le manque de pilotes de barges, l’absence de silos pour stocker les céréales, l’embouteillage de dizaines de navires au large de l’embouchure du fleuve, la pression des acheteurs, des brokers, des tradeurs étrangers…        Il vous reste 63.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/tue-par-les-frappes-russes-sur-mykolaiv-les-derniers-jours-d-un-magnat-ukrainien-des-cereales_6136791_3210.html"},"headline":"Tu\u00e9 par les frappes russes sur Mykola\u00efv\u00a0: les derniers jours d\u2019un magnat ukrainien des c\u00e9r\u00e9ales","dateCreated":"2022-08-01T05:32:16+02:00","datePublished":"2022-08-01T05:32:16+02:00","dateModified":"2022-08-01T07:25:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Oleksi Vadatoursky \u00e9tait le pr\u00e9sident de Nibulon, g\u00e9ant ukrainien des c\u00e9r\u00e9ales. Il est mort dans les bombardements russes qui ont touch\u00e9 la ville portuaire, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb l\u2019avait rencontr\u00e9 il y a peu, alors qu\u2019il s\u2019effor\u00e7ait de poursuivre les exportations, malgr\u00e9 la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Bessarabie (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/4db78bf_1658523886986-cei-rei-ales-ukraine-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-8">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le déplacement forcé de mineurs en Russie participe du projet de Vladimir Poutine « d’éradiquer l’identité et la nation ukrainiennes », affirme, dans une tribune au « Monde » un collectif d’intellectuels et de pédopsychiatres, parmi lesquels Bernard Golse et l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »   Tribune        Collectif        Le déplacement forcé de mineurs en Russie participe du projet de Vladimir Poutine « d’éradiquer l’identité et la nation ukrainiennes », affirme, dans une tribune au « Monde » un collectif d’intellectuels et de pédopsychiatres, parmi lesquels Bernard Golse et l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans sa nostalgie d’une Europe centrale vassalisée où toute contestation était écrasée par un envoi de chars à Budapest ou Prague, le Kremlin ravage l’Ukraine depuis cinq mois sous le couvert de « dénazification » et de négation de la nation ukrainienne, usant d’une stratégie de terreur qui rase les villes, massacre et viole les civils, déplace les populations.          Entre le 24 février et le 18 juin, selon le ministère russe de la défense, plus de 1,9 million d’Ukrainiens, dont plus de 307 000 enfants [200 000 selon le président ukrainien Volodymyr Zelensky, début juin], auraient ainsi été transférés de force vers la Fédération de Russie, sans garantie ni contrôles extérieurs sur leurs conditions de vie et leur avenir.          Ce transfert par des couloirs d’évacuation à sens unique, vers des « camps de filtration », puis des lieux aussi retirés que Mourmansk, le Kamtchatka ou la frontière nord-coréenne, fait ressurgir le spectre des déportations perpétrées par la Russie tsariste et l’Union soviétique.               Nos inquiétudes les plus vives portent sur le sort des enfants déportés, notamment des plus vulnérables : les mineurs isolés ou placés en institution, orphelins ou non. Plus de 2 000 d’entre eux étaient enregistrés avant l’invasion dans des établissements d’accueil ukrainiens.          A ce chiffre s’ajoute un nombre inconnu d’enfants récemment rendus orphelins par l’invasion russe et d’autres qui ont été séparés de leurs parents lors de leur passage en « camps de filtration », où ces derniers sont retenus, soupçonnés d’appartenir à l’armée ou à la résistance ukrainienne. Comme le craignent les enquêteurs nommés par le Conseil des droits de l’homme des Nations unies, ces mineurs risquent tous d’être adoptés par des familles russes : le 20 juillet, 108 d’entre eux, originaires de la région de Donetsk, l’ont déjà été selon le défenseur des droits ukrainiens, Dmytro Lubinets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les « camps de filtration », une pratique déjà utilisée en Tchétchénie                 En effet, la Russie n’a pas ratifié la Convention de La Haye de 1993 sur la protection des enfants et la coopération en matière d’adoption internationale, seul cadre légal transnational permettant les procédures d’adoption internationale. Les décrets, signés par Vladimir Poutine le 25 mai et le 11 juillet simplifiant l’obtention de la nationalité russe pour les Ukrainiens – y compris pour les enfants – facilitent même leur adoption. Ce texte est assorti d’une loi, votée le 7 juin, qui autorise la Fédération de Russie à ne plus appliquer les décisions de la Cour européenne des droits de l’homme.              De fait, la Fédération de Russie ne se sent nullement contrainte au respect d’un droit international humanitaire dont elle récuse le cadre. Aussi, les demandes adressées au Kremlin par les autorités ukrainiennes réclamant le retour des jeunes déportés, dépendent-elles totalement du bon vouloir de l’envahisseur, qui ne les satisfait qu’au compte-gouttes : vingt-trois seulement étaient revenus en Ukraine en juin, et quarante-quatre début juillet, selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.        Il vous reste 72.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/01/deporter-des-enfants-ukrainiens-et-les-russifier-c-est-amputer-l-avenir-de-l-ukraine_6136786_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0D\u00e9porter des enfants ukrainiens et les \u201crussifier\u201d, c\u2019est amputer l\u2019avenir de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-01T05:00:21+02:00","datePublished":"2022-08-01T05:00:21+02:00","dateModified":"2022-08-01T05:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le d\u00e9placement forc\u00e9 de mineurs en Russie participe du projet de Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9radiquer l\u2019identit\u00e9 et la nation ukrainiennes\u00a0\u00bb, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif d\u2019intellectuels et de p\u00e9dopsychiatres, parmi lesquels Bernard Golse et l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/319/0/3826/1913/1342/671/60/0/b0c9c46_f2e4c472ec28485d98fb117f29073619-f2e4c472ec28485d98fb117f29073619-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-9">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le fleuve n’affichait, fin juillet, que 1,98 mètre de profondeur au port de Duisburg, en Allemagne. Une faible hauteur qui oblige à revoir les conditions de navigation des barges.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Planète       Allemagne             Le bas niveau du Rhin, « artère vitale de l’Europe », menace le transport de matières premières      Le fleuve n’affichait, fin juillet, que 1,98 mètre de profondeur au port de Duisburg, en Allemagne. Une faible hauteur qui oblige à revoir les conditions de navigation des barges.          Par Thomas Wieder(Duisburg, Emmerich (Allemagne), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h54, mis à jour à 09h25    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le port de Duisburg, le 26 juillet 2022.  FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »               La plupart des bateaux à moteur sont restés à quai, mardi 26 juillet, dans le bassin de plaisance du port de Duisburg, dans le nord-ouest de l’Allemagne. En cette période de l’année, un tel calme est inhabituel, mais John Friedhelm ne s’en plaint pas. « Avec la pluie qui a été annoncée pour aujourd’hui, il n’y a presque personne. C’est tristounet, mais pour une fois qu’il pleut, estimons-nous chanceux ! », plaisante cet employé du Ruhrorter-Yacht-Club, havre bucolique improbablement niché entre un pont à arc métallique et une centrale électrique, au cœur du plus grand port fluvial d’Europe, à la confluence de la Ruhr et du Rhin.          Il n’y a pas si longtemps, John Friedhelm ne se serait pas réjoui de croiser si peu de plaisanciers, un jour d’été, à cause de la pluie. Mais, désormais, « chaque goutte est la bienvenue », explique-t-il en désignant la sortie du petit port. « Là-bas, il y a un banc de sable au milieu du chenal. Avant, il ne posait aucun problème, car il y avait toujours assez d’eau pour que les petits bateaux à moteur qui sont ici entrent et sortent sans problème. Maintenant, c’est plus compliqué, et il y a intérêt à savoir manœuvrer si on veut éviter de rester coincé. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les sécheresses intermittentes affectent bien plus de rivières qu’on ne le pensait                 Malgré ces « petits inconvénients », John Friedhelm n’est pas inquiet pour l’avenir du yacht-club. Certes, il faudra bien un jour installer de nouveaux pontons flottants, car les actuels finiront par ne plus être adaptés à des eaux si peu profondes. Mais cela n’est rien par rapport aux autres défis que pose la baisse du niveau du Rhin. Un sujet qui, depuis la mi-juillet, fait les gros titres de l’actualité allemande, comme la crue historique d’un affluent du fleuve, pile un an plus tôt, qui avait sensibilisé les esprits au dérèglement climatique dans une région, la Rhénanie, qui se pensait volontiers à l’abri des conséquences de celui-ci. Deux causes se combinent pour expliquer le phénomène : la faiblesse des précipitations ces dernières semaines et le manque de neige, dans les Alpes, l’hiver dernier, qui n’a pas permis d’alimenter suffisamment les sources du Rhin au moment de la fonte de celle-ci : un déficit à la source que les hydrologues évaluent cette année à environ 200 à 300 litres par mètre cube.          « La situation actuelle est totalement inédite »          A vrai dire, la baisse du niveau du Rhin n’est pas un problème nouveau. Pour se faire l’idée la plus précise de la situation, le mieux est de se rendre à la station limnimétrique du port de Duisburg, une guérite blanche et bleue surmontée d’un compteur numérique qui affiche la profondeur du fleuve en gros chiffres orange.        Il vous reste 68.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/01/en-allemagne-le-bas-niveau-du-rhin-menace-l-economie_6136784_3244.html"},"headline":"Le bas niveau du Rhin, \u00ab\u00a0art\u00e8re vitale de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, menace le transport de mati\u00e8res premi\u00e8res","dateCreated":"2022-08-01T04:54:31+02:00","datePublished":"2022-08-01T04:54:31+02:00","dateModified":"2022-08-01T09:25:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Climat","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Ressources naturelles"],"description":"Le fleuve n\u2019affichait, fin juillet, que 1,98 m\u00e8tre de profondeur au port de Duisburg, en Allemagne. Une faible hauteur qui oblige \u00e0 revoir les conditions de navigation des barges.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Duisburg, Emmerich (Allemagne), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/8d2992b_1659329344115-dsf6917.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-10">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Un drone explosif a blessé six personnes dimanche au quartier général de la flotte russe de la mer Noire à Sébastopol, en Crimée, selon le gouverneur local. Une attaque inédite qui a mis en état d’alerte ce bastion russe dans la péninsule ukrainienne annexée par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : attaque au drone sur l’état-major de la flotte russe à Sébastopol, Kiev dément toute implication Un drone explosif a blessé six personnes dimanche au quartier général de la flotte russe de la mer Noire à Sébastopol, en Crimée, selon le gouverneur local. Une attaque inédite qui a mis en état d’alerte ce bastion russe dans la péninsule ukrainienne annexée par Moscou.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           21:48   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : le point sur la situation sur le terrain         A Sébastopol, en Crimée annexée par la Russie, les festivités ont été annulées après une attaque au drone qui a visé dimanche matin l’état-major de la flotte russe de la mer Noire faisant six blessés, a indiqué sur Telegram le gouverneur Mikhaïl Razvojaïev. Kiev dément toute implication. La Marine ukrainienne a émis l’hypothèse d’un prétexte pour annuler les festivités prévues à Sebastopol par peur d’une véritable attaque.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer cette partie du bassin industriel du Donbass où la Russie gagne du terrain, afin de « sauver un maximum de vies ». Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires du Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon les estimations des autorités ukrainiennes. Les frappes russes sur les villes de la région font pratiquement tous les jours des victimes dans la population civile.        Dans la nuit de samedi à dimanche, l’armée ukrainienne a fait état de frappes d’artillerie russes notamment à Bakhmout et Kramatorsk, près de la ligne de front. A Bakhmout – l’une des rares villes encore sous contrôle ukrainien dans la région de Donetsk –, plus d’un tiers de la population qui comptait 73 000 habitants avant la guerre a déjà fui. Selon l’Institut américain d’étude de la guerre (ISW), « les forces russes semblent mettre la priorité sur des offensives vers Bakhmout et autour de la ville de Donetsk au détriment d’efforts pour prendre Siversk et Sloviansk ».        Dans la région de Soumy (Nord-Est), Seredyna-Bouda a été la cible de « plus de 50 frappes » au cours des dernières vingt-quatre heures, selon les autorités locales, une personne a été tuée et deux blessées.        La ville de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a été la cible de bombardements russes massifs, probablement « les plus forts » depuis le début de la guerre en février, qui ont fait deux morts, ont annoncé dimanche les autorités.        Un entrepreneur céréalier, classé 24e Ukrainien le plus riche en 2021 par le magazine Forbes et dont l’entreprise exportait dans 70 pays, a été tué avec son épouse dans le bombardement de son domicile. Oleksi Vadatoursky, 74 ans, était à la tête de la principale société ukrainienne de logistique céréalière Nibulon. « Un meurtre délibéré », selon la présidence ukrainienne.        Dans la région de Kherson, où les Ukrainiens ont lancé une contre-offensive, « les forces ukrainiennes ont entravé un assaut terrestre russe à l’aide de frappes d’artillerie », note l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW).                  Tout le live                06:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Merci de l’avoir suivi ! Vous pouvez retrouver notre nouveau live consacré à l’Ukraine ici.                    21:48   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : le point sur la situation sur le terrain         A Sébastopol, en Crimée annexée par la Russie, les festivités ont été annulées après une attaque au drone qui a visé dimanche matin l’état-major de la flotte russe de la mer Noire faisant six blessés, a indiqué sur Telegram le gouverneur Mikhaïl Razvojaïev. Kiev dément toute implication. La Marine ukrainienne a émis l’hypothèse d’un prétexte pour annuler les festivités prévues à Sebastopol par peur d’une véritable attaque.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer cette partie du bassin industriel du Donbass où la Russie gagne du terrain, afin de « sauver un maximum de vies ». Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires du Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon les estimations des autorités ukrainiennes. Les frappes russes sur les villes de la région font pratiquement tous les jours des victimes dans la population civile.        Dans la nuit de samedi à dimanche, l’armée ukrainienne a fait état de frappes d’artillerie russes notamment à Bakhmout et Kramatorsk, près de la ligne de front. A Bakhmout – l’une des rares villes encore sous contrôle ukrainien dans la région de Donetsk –, plus d’un tiers de la population qui comptait 73 000 habitants avant la guerre a déjà fui. Selon l’Institut américain d’étude de la guerre (ISW), « les forces russes semblent mettre la priorité sur des offensives vers Bakhmout et autour de la ville de Donetsk au détriment d’efforts pour prendre Siversk et Sloviansk ».        Dans la région de Soumy (Nord-Est), Seredyna-Bouda a été la cible de « plus de 50 frappes » au cours des dernières vingt-quatre heures, selon les autorités locales, une personne a été tuée et deux blessées.        La ville de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a été la cible de bombardements russes massifs, probablement « les plus forts » depuis le début de la guerre en février, qui ont fait deux morts, ont annoncé dimanche les autorités.        Un entrepreneur céréalier, classé 24e Ukrainien le plus riche en 2021 par le magazine Forbes et dont l’entreprise exportait dans 70 pays, a été tué avec son épouse dans le bombardement de son domicile. Oleksi Vadatoursky, 74 ans, était à la tête de la principale société ukrainienne de logistique céréalière Nibulon. « Un meurtre délibéré », selon la présidence ukrainienne.        Dans la région de Kherson, où les Ukrainiens ont lancé une contre-offensive, « les forces ukrainiennes ont entravé un assaut terrestre russe à l’aide de frappes d’artillerie », note l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW).                     Le 31/07 à 17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Comité international de la Croix-Rouge n’a pas encore reçu d’autorisation officielle pour accéder à la prison d’Olenivka        « A l’heure actuelle, nous n’avons pas reçu de confirmation officielle nous donnant accès pour visiter le site ou les prisonniers de guerre victimes de l’attaque, et à ce jour notre offre d’assistance matérielle n’a pas été acceptée », a souligné le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) dans un communiqué diffusé dimanche, vers 17 heures, heure de Paris.          Le CICR a demandé à accéder au site et « à tous les endroits où les blessés et les morts ont été emmenés » dès qu’il a été informé du bombardement duquel sont morts des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, et dont Russes et Ukrainiens se rejettent la responsabilité. « Nous sommes prêts à aller à Olenivka », a expliqué le CICR, qui a des équipes dans les environs : « Il est impératif que le CICR ait accès immédiatement » à la prison et aux victimes pour mener à bien sa mission humanitaire.           « Les familles doivent recevoir de toute urgence des nouvelles et des réponses sur ce qui est arrivé à leurs proches. Les parties doivent faire tout ce qui est en leur pouvoir, y compris par le biais d’enquêtes impartiales, pour aider à déterminer les faits à l’origine de l’attaque et faire la lumière sur cette question. »           « Toutefois, le CICR n’a ni le rôle ni le mandat de mener des enquêtes publiques sur des crimes de guerre présumés », a cependant souligné l’organisation d’aide humanitaire, qui a offert une aide pour évacuer les blessés et du matériel médical.          Samedi soir, le ministère de la défense russe avait déclaré avoir lancé une invitation au CICR et à l’ONU à se rendre sur place :           « La Fédération de Russie, dans l’intérêt d’une enquête objective sur la frappe du centre de détention à Elenovka [Olenivka en ukrainien] qui a entraîné la mort d’un grand nombre de prisonniers de guerre ukrainiens, a officiellement invité des experts de l’ONU et du Comité international de la Croix-Rouge. »           L’armée russe a fait état de cinquante morts et soixante-treize blessés, les autorités séparatistes prorusses de la région de Donetsk évoquant pour leur part jusqu’à cinquante-trois morts. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifié le bombardement de « crime de guerre russe délibéré ».                    Le 31/07 à 16:34   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un citoyen ukrainien tué sur la place principale de Bakhmout après un bombardement, le 31 juillet 2022. BULENT KILIC / AFP                 Un homme âgé se tient au milieu de la fumée juste après un bombardement, à Bakhmout, le 31 juillet 2022. BULENT KILIC / AFP                     Le 31/07 à 13:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des secouristes transportent des fragments de missile sur un terrain de sport en plein air après un bombardement à Mykolaïv, le 31 juillet 2022. SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP                     Le 31/07 à 13:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Incendie dans un bâtiment après un bombardement à Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN / AFP                     Le 31/07 à 13:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Turquie dit « probable » qu’un navire de céréales ukrainiennes parte d’Odessa lundi        Alors que la reprise des exportations de céréales bloquées en Ukraine depuis le début de la guerre se fait toujours attendre, la Turquie semble optimiste. Un porte-parole de la présidence turque, Ibrahim Kalin, a affirmé, dimanche, sur la chaîne privée Kanal 7, qu’il y a « une haute probabilité » qu’un premier navire transportant des céréales ukrainiennes puisse quitter lundi matin le port d’Odessa, en Ukraine, selon les termes de l’accord conclu le 22 juillet avec la Russie.          « Il y a une forte probabilité qu’un premier bateau puisse partir demain matin si tout est réglé d’ici à ce soir. Les préparatifs sont arrivés à un point qui permettrait le départ des navires du port d’Odessa. Les navires ont été chargés, ils sont prêts à partir, mais il faut une bonne coordination logistique », a-t-il affirmé. M. Kalin a cependant précisé qu’il reste encore « un ou deux sujets à régler dans les négociations avec les Russes ».                    Le 31/07 à 13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaque au drone contre le QG de la flotte russe à Sébastopol : l’Ukraine dément en être à l’origine        La Russie a affirmé, dimanche, qu’une attaque menée par un drone explosif avait blessé six personnes au sein de l’état-major de sa flotte de la mer Noire en Crimée annexée. De leur côté, les autorités de la ville de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, assurent avoir été confrontées au bombardement le plus violent depuis le début de la guerre.          Le gouverneur de Sébastopol, Mikhaïl Razvojaïev, a publié sur son compte Telegram le message suivant : « Ce matin, les nationalistes ukrainiens ont décidé de nous gâcher la Journée de la flotte russe », célébrée en Russie ce dimanche. Il a précisé qu’un drone s’était posé dans la cour de l’état-major de la flotte et a fait état de six blessés parmi les employés. Toutes les festivités liées à la Journée de la flotte russe « ont été annulées pour des raisons de sécurité », a annoncé M. Razvojaïev, en demandant aux habitants de Sébastopol de ne pas quitter leur domicile « si possible ».          Les autorités ukrainiennes ont toutefois démenti être à l’origine de cette attaque inédite. L’annonce d’une « prétendue attaque ukrainienne de l’état-major de la flotte russe à Sébastopol » est « une provocation délibérée », a déclaré Sergey Bratchuk, porte-parole de l’administration régionale d’Odessa (sud de l’Ukraine), dans une vidéo sur Telegram. Et d’ajouter :           « La libération de la Crimée ukrainienne occupée se passera d’une autre manière, beaucoup plus efficace. »                     Le 31/07 à 13:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie veut renforcer ses positions dans l’Arctique        Le pays veut renforcer ses positions sur le plan tant économique que militaire dans l’Arctique, selon une nouvelle doctrine russe signée dimanche par Vladimir Poutine à l’occasion de la Journée de la flotte russe. L’Arctique est en train de « se transformer en une région de concurrence internationale, non seulement du point de vue économique, mais aussi du point de vue militaire », est-il écrit dans le document de 55 pages.          Concrètement, la Russie va renforcer « ses positions dirigeantes dans l’exploration et la conquête de l’Arctique » et de ses gisements de minéraux et assurer sa « stabilité stratégique » dans la zone en renforçant le potentiel militaire des flottes russes du Nord et du Pacifique. Le pays souhaite également « développer pleinement la route maritime du Nord », aussi appelé « passage du Nord-Est », qui relie l’Europe à l’Asie en longeant les côtes russes, pour le transformer en une voie « sécurisée et compétitive qui fonctionnerait toute l’année ».                    Le 31/07 à 11:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a été la cible de bombardements russes massifs        « Mykolaïv a subi des bombardements massifs aujourd’hui. Probablement les plus forts jusqu’à présent », a écrit le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram, selon lequel de « puissantes explosions » ont été entendues à deux reprises, pendant la nuit de samedi à dimanche.          Le gouverneur de l’oblast, Vitali Kim, a fait état de deux morts – un couple de civils – dans ces frappes. Il s’agit d’Oleksiï Vadatoursky, 74 ans, propriétaire de la principale société ukrainienne de logistique céréalière Niboulon, et de son épouse, Raïssa Vadatourska, qui étaient chez eux au moment des frappes, selon les autorités ukrainiennes. Millionnaire et « héros de l’Ukraine », Oleksiï Vadatoursky était le 24e Ukrainien le plus riche sur la liste du magazine Forbes en 2021. Avant la guerre sa société exportait des céréales dans soixante-dix pays.          D’autres frappes ont touché les régions de Kharkiv (Est) et Soumy (Nord-Est). Quelques bâtiments ont été endommagés dans « une série d’explosions » à Kharkiv, a annoncé le maire de la deuxième ville ukrainienne, Ihor Terekhov.          Une personne a été tuée et deux autres ont été blessées dans la région de Soumy, qui a été la cible de « plus de cinquante frappes » au cours des dernières vingt-quatre heures, selon le gouverneur de l’oblast, Dmytro Zhyvytskyy.                    Le 31/07 à 11:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le régime du président biélorusse est probablement devenu presque entièrement dépendant de la Russie        Dans son dernier bulletin d’information publié dimanche matin sur Twitter, le ministère de la défense britannique affirme que le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, continue de suivre la ligne de Moscou dans le conflit ukrainien. Le 21 juillet, il déclarait que l’Ukraine devait accepter les demandes de la Russie, pour que la guerre cesse.          Le régime de Loukachenko est devenu de plus en plus autoritaire, avec l’extension de la peine de mort pour « préparation d’actes terroristes ». Ses accusations de plus en plus nombreuses et sans fondement concernant les visées occidentales sur le Biélorussie et l’Ukraine indiquent probablement qu’il est devenu presque entièrement dépendant de la Russie.          ➡️Le 28 juillet 2022, la Russie a tiré au moins 20 missiles sur le nord de l’Ukraine depuis le territoire biélorusse. Cela fait suite à l’utilisation, par la Russie, de ce territoire pour lancer les principales poussées de sa tentative ratée de prendre Kiev en février.                                                  Le 31/07 à 11:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine annonce que la flotte russe se dotera « dans les prochains mois » d’un nouveau missile hypersonique, qui « ne connaît aucun obstacle »        D’une portée maximale d’environ 1 000 kilomètres, les missiles de croisière Zircon appartiennent à une famille de nouvelles armes développées par la Russie et que le Kremlin avait qualifiés d’« invincibles ». Leurs essais sont effectués depuis octobre 2020.                Vladimir Poutine passe en revue les navires de guerre avant la  parade navale, à Saint-Pétersbourg, en Russie, le 31 juillet 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV / AP           La flotte russe « est capable d’infliger une riposte foudroyante à tous ceux qui décideront de porter atteinte à notre souveraineté et liberté », a assuré M. Poutine dimanche, à l’occasion de la Journée de la flotte russe. La parade navale à Saint-Pétersbourg a réuni plus de quarante navires et sous-marins et environ 3 500 militaires dans cette ancienne capitale impériale. Le maître du Kremlin a souligné que ses équipements militaires « font l’objet d’un perfectionnement permanent », et a notamment cité les « missiles hypersoniques ultramodernes Zircon, qui n’ont aucun équivalent dans le monde et ne connaissent aucun obstacle ».          Selon le président russe, la frégate Amiral-Gorchkov sera le premier bâtiment russe à être équipé de ces missiles. La zone de déploiement de ce navire sera choisie en fonction des « intérêts de sécurité de la Russie ». Et d’ajouter :           « La patrie est une notion sacrée pour nous tous, la défendre est un devoir et le sens de la vie pour chacun de nous. »           A Sébastopol, en Crimée annexée par la Russie, les festivités liées à la Journée de la flotte russe ont cependant été annulées à la suite d’une attaque au drone qui a visé dimanche matin l’état-major de la flotte russe de la mer Noire, faisant six blessés.          L’attaque a été imputée par les autorités locales aux « nationalistes ukrainiens », au moment où la Russie fait face à une contre-offensive ukrainienne dans la région de Kherson, située non loin de la Crimée. L’Ukraine a démenti son implication dans cette attaque.                    Le 31/07 à 10:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant la Maison de la presse, endommagée par une frappe de missiles russes, à Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                 La Maison de la presse, endommagée par une frappe de missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 31 juillet 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 31/07 à 10:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dément avoir attaqué l’état-major de la flotte russe en Crimée        Le gouverneur de Sébastopol, Mikhaïl Razvozjaïev, a imputé dimanche à l’Ukraine une attaque au drone contre l’état-major de la flotte russe de la mer Noire, qui a fait six blessés.          Une version contestée par Sergey Bratchuk, porte-parole de l’administration régionale d’Odessa. Les accusations russes portant sur « une prétendue attaque ukrainienne de l’Etat-major de la flotte russe à Sébastopol » sont « une provocation délibérée », affirme-t-il dans une vidéo publiée dimanche sur Telegram. « La libération de la Crimée ukrainienne occupée se passera d’une autre manière, beaucoup plus efficace », a-t-il ajouté.                    Le 31/07 à 10:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six blessés dans l’attaque du drone à Sébastopol        Le gouverneur local Mikhaïl Razvozjaïev a donné sur Telegram des précisions sur l’attaque qui a visé l’état-major de la flotte russe de la mer Noire à Sébastopol, en Crimée, un peu plus tôt dimanche. Selon lui, six personnes ont été blessées, deux d’entre elles souffrent de blessures de gravité moyenne et les quatre autres de blessures mineures.                    Le 31/07 à 09:24   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vous écrivrez qu'un drone ukrainien s’est posé dans la cour de l’état-major de la flotte et a fait cinq blessés. On ne comprend pas bien ce qu'il s'est passé.    Treyo         Bonjour Treyo,          Nous avons ici relayé l’information partagée par Mikhaïl Razvozjaïev, le gouverneur de Sébastopol, sur Telegram, et nous n’avons pas de précisions supplémentaires sur les circonstances de cette attaque. Nous ne manquerons pas de faire part des détails si nous en avons par la suite.                    Le 31/07 à 09:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment d’une école professionnelle détruit par un tir de missile dans la ville ukrainienne de Kharkiv, le 30 juillet 2022. SERGEY BOBOK / AFP                 Une moissonneuse-batteuse en feu, qui a fait exploser une mine antichar posée dans un champ de blé, près du village de Vilkhivka, à 25 kilomètres de Kharkiv, en Ukraine, le 30 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI / VIA REUTERS                     Le 31/07 à 07:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaque au drone contre l’état-major de la flotte russe        Une attaque au drone a visé dimanche l’état-major de la flotte russe de la mer Noire à Sébastopol, a affirmé sur le réseau Telegram Mikhaïl Razvozjaïev, le gouverneur de cette ville de la péninsule annexée de Crimée. Selon lui, un drone ukrainien s’est posé dans la cour de l’état-major de la flotte et a fait cinq blessés.          Cette attaque tombe le jour de la Journée de la flotte russe, célébrée en Russie. Toutes les festivités « ont été annulées pour des raisons de sécurité », a annoncé Mikhaïl Razvojaïev, en demandant aux habitants de Sébastopol de ne pas quitter leur domicile « si possible ».          De vastes célébrations sont prévues à l’occasion de cette fête à travers la Russie, avec notamment une parade navale à Saint-Pétersbourg qui doit être supervisée par le président Vladimir Poutine.                              Le 31/07 à 05:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              200 000 civils, parmi lesquels figurent 52 000 enfants, appelés à quitter la région de Donetsk        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a appelé samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer pour échapper à la « terreur russe » et aux bombardements sur ce territoire de l’est du pays, largement sous contrôle de Moscou.          « Une décision gouvernementale a été prise sur l’évacuation obligatoire de la région de Donetsk, a déclaré M. Zelensky dans une adresse vidéo en soirée. S’il vous plaît, évacuez. (…) Plus les habitants quittent la région de Donetsk maintenant, moins l’armée russe tuera de personnes. »          « A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie », a-t-il martelé.          La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait précédemment annoncé l’évacuation obligatoire pour toute la population de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du bassin industriel du Donbass, où la Russie gagne du terrain.          Elle avait motivé cette décision, dans des déclarations à la télévision, par la destruction des réseaux de gaz et l’absence de chauffage l’hiver prochain dans la région.          Les frappes russes sur les villes de la région font tous les jours ou presque des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi à dimanche, l’armée ukrainienne a fait état de frappes d’artillerie russes notamment à Bakhmout et Kramatorsk, près de la ligne de front.          Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la région de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorités ukrainiennes.          « Au total, il y a actuellement environ 52 000 enfants dans la région de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur évacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l’aide nécessaire », a précisé la police nationale, chargée de l’opération.                    Le 31/07 à 05:52    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à retenir à 6 heures         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer pour échapper à la « terreur russe » et aux bombardements de ce territoire de l’est du pays, largement sous contrôle de Moscou.        Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la région de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorités ukrainiennes.        Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.        Russes comme Ukrainiens ont annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l’homme des Nations unies, qui avaient supervisé en mai la reddition négociée avec les Russes des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.        Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie. Il avait déjà fortement réduit, cette semaine, ses livraisons à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1, officiellement en raison de la maintenance d’une turbine.        Concernant les céréales bloquées en Ukraine depuis le début de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu « dans les prochains jours », selon Kiev.                                      Guerre en Ukraine : le point sur la situation sur le terrain                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle      Image de couverture :  Tirs de missiles lors d’un défilé marquant la Journée de la marine à Baltiysk, dans la région de Kaliningrad, en Russie, le 31 juillet 2022.    VITALY NEVAR / REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir les habitants de la région de Donetsk à évacuer pour échapper à la « terreur russe » et aux bombardements de ce territoire de l’est du pays, largement sous contrôle de Moscou.Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la région de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe ou prorusse, selon une estimation des autorités ukrainiennes.Selon la Russie, un drone explosif a blessé six personnes dimanche au quartier général de la flotte russe de la mer Noire à Sébastopol, en Crimée. Une attaque inédite qui a mis en état d’alerte ce bastion russe dans la péninsule ukrainienne annexée par Moscou.Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.Russes comme Ukrainiens ont annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l’homme des Nations unies, qui avaient supervisé en mai la reddition négociée avec les Russes des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie. Il avait déjà fortement réduit, cette semaine, ses livraisons à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, officiellement en raison de la maintenance d’une turbine.Concernant les céréales bloquées en Ukraine depuis le début de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu « dans les prochains jours », selon Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Guerre en Ukraine : le point sur la situation sur le terrain                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-31T20:00:24+00:00","coverageEndTime":"2022-08-01T08:00:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol, Kie...","description":"Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, selon le gouverneur local. Une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : attaque au drone sur l’état-major de la flotte russe à Sébastopol, Kiev dément toute implication","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, selon le gouverneur local. Une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle"
,"startDate":"2022-07-31T20:00:24+00:00"
,"endDate":"2022-08-01T08:00:24+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0! Vous pouvez retrouver notre nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-01T04:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#612336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T19:48:31+00:00","articleBody":"      A S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, les festivit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es apr\u00e8s une attaque au drone qui a vis\u00e9 dimanche matin l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire faisant six bless\u00e9s, a indiqu\u00e9 sur Telegram le gouverneur Mikha\u00efl Razvoja\u00efev. Kiev d\u00e9ment toute implication. La Marine ukrainienne a \u00e9mis l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un pr\u00e9texte pour annuler les festivit\u00e9s pr\u00e9vues \u00e0 Sebastopol par peur d\u2019une v\u00e9ritable attaque.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer cette partie du bassin industriel du Donbass o\u00f9 la Russie gagne du terrain, afin de \u00ab\u00a0sauver un maximum de vies\u00a0\u00bb. Au moins 200\u00a0000 civils vivent encore dans les territoires du Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon les estimations des autorit\u00e9s ukrainiennes. Les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font pratiquement tous les jours des victimes dans la population civile.          Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait \u00e9tat de frappes d\u2019artillerie russes notamment \u00e0 Bakhmout et Kramatorsk, pr\u00e8s de la ligne de front. A Bakhmout \u2013 l\u2019une des rares villes encore sous contr\u00f4le ukrainien dans la r\u00e9gion de Donetsk \u2013, plus d\u2019un tiers de la population qui comptait 73\u00a0000 habitants avant la guerre a d\u00e9j\u00e0 fui. Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain d\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), \u00ab\u00a0les forces russes semblent mettre la priorit\u00e9 sur des offensives vers Bakhmout et autour de la ville de Donetsk au d\u00e9triment d\u2019efforts pour prendre Siversk et Sloviansk\u00a0\u00bb.          Dans la r\u00e9gion de Soumy (Nord-Est), Seredyna-Bouda a \u00e9t\u00e9 la cible de \u00ab\u00a0plus de 50\u00a0frappes\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, selon les autorit\u00e9s locales, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux bless\u00e9es.          La ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes massifs, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, qui ont fait deux morts, ont annonc\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s.          Un entrepreneur c\u00e9r\u00e9alier, class\u00e9 24e Ukrainien le plus riche en 2021 par le magazine Forbes et dont l\u2019entreprise exportait dans 70 pays, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 avec son \u00e9pouse dans le bombardement de son domicile. Oleksi Vadatoursky, 74 ans, \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re Nibulon. \u00ab\u00a0Un meurtre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 les Ukrainiens ont lanc\u00e9 une contre-offensive, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont entrav\u00e9 un assaut terrestre russe \u00e0 l\u2019aide de frappes d\u2019artillerie\u00a0\u00bb, note l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-08-01T06:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#611450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T15:56:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, nous n\u2019avons pas re\u00e7u de confirmation officielle nous donnant acc\u00e8s pour visiter le site ou les prisonniers de guerre victimes de l\u2019attaque, et \u00e0 ce jour notre offre d\u2019assistance mat\u00e9rielle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 dimanche, vers 17\u00a0heures, heure de Paris.          Le CICR a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der au site et \u00ab\u00a0\u00e0 tous les endroits o\u00f9 les bless\u00e9s et les morts ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s\u00a0\u00bb d\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du bombardement duquel sont morts des dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, et dont Russes et Ukrainiens se rejettent la responsabilit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller \u00e0 Olenivka\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le CICR, qui a des \u00e9quipes dans les environs\u00a0: \u00ab\u00a0Il est imp\u00e9ratif que le CICR ait acc\u00e8s imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb \u00e0 la prison et aux victimes pour mener \u00e0 bien sa mission humanitaire.           \u00ab\u00a0Les familles doivent recevoir de toute urgence des nouvelles et des r\u00e9ponses sur ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 leurs proches. Les parties doivent faire tout ce qui est en leur pouvoir, y compris par le biais d\u2019enqu\u00eates impartiales, pour aider \u00e0 d\u00e9terminer les faits \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque et faire la lumi\u00e8re sur cette question.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Toutefois, le CICR n\u2019a ni le r\u00f4le ni le mandat de mener des enqu\u00eates publiques sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s\u00a0\u00bb, a cependant soulign\u00e9 l\u2019organisation d\u2019aide humanitaire, qui a offert une aide pour \u00e9vacuer les bless\u00e9s et du mat\u00e9riel m\u00e9dical.          Samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait d\u00e9clar\u00e9 avoir lanc\u00e9 une invitation au CICR et \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 se rendre sur place\u00a0:           \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une enqu\u00eate objective sur la frappe du centre de d\u00e9tention \u00e0 Elenovka [Olenivka en ukrainien] qui a entra\u00een\u00e9 la mort d\u2019un grand nombre de prisonniers de guerre ukrainiens, a officiellement invit\u00e9 des experts de l\u2019ONU et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\u00a0\u00bb           L\u2019arm\u00e9e russe a fait \u00e9tat de cinquante morts et soixante-treize bless\u00e9s, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e9voquant pour leur part jusqu\u2019\u00e0 cinquante-trois morts. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 le bombardement de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge n\u2019a pas encore re\u00e7u d\u2019autorisation officielle pour acc\u00e9de...","dateModified":"2022-07-31T17:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#611225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T14:34:56+00:00","articleBody":"                     Un citoyen ukrainien tu\u00e9 sur la place principale de Bakhmout apr\u00e8s un bombardement, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Un homme \u00e2g\u00e9 se tient au milieu de la fum\u00e9e juste apr\u00e8s un bombardement, \u00e0 Bakhmout, le 31\u00a0juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8311f53_1659278019504-879537.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol, Kie...","dateModified":"2022-07-31T14:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:58:35+00:00","articleBody":"                     Des secouristes transportent des fragments de missile sur un terrain de sport en plein air apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Mykola\u00efv, le 31 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/2a618b8_1659268613818-878924.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol, Kie...","dateModified":"2022-07-31T12:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:54:40+00:00","articleBody":"                     Incendie dans un b\u00e2timent apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/4f763f4_1659268375451-000-32fq9fd.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol, Kie...","dateModified":"2022-07-31T11:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:34:58+00:00","articleBody":"     Alors que la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre se fait toujours attendre, la Turquie semble optimiste. Un porte-parole de la pr\u00e9sidence turque, Ibrahim Kalin, a affirm\u00e9, dimanche, sur la cha\u00eene priv\u00e9e Kanal 7, qu\u2019il y a \u00ab\u00a0une haute probabilit\u00e9\u00a0\u00bb qu\u2019un premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes puisse quitter lundi matin le port d\u2019Odessa, en Ukraine, selon les termes de l\u2019accord conclu le 22\u00a0juillet avec la Russie.          \u00ab\u00a0Il y a une forte probabilit\u00e9 qu\u2019un premier bateau puisse partir demain matin si tout est r\u00e9gl\u00e9 d\u2019ici \u00e0 ce soir. Les pr\u00e9paratifs sont arriv\u00e9s \u00e0 un point qui permettrait le d\u00e9part des navires du port d\u2019Odessa. Les navires ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s, ils sont pr\u00eats \u00e0 partir, mais il faut une bonne coordination logistique\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. M.\u00a0Kalin a cependant pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il reste encore \u00ab\u00a0un ou deux sujets \u00e0 r\u00e9gler dans les n\u00e9gociations avec les Russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie dit \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb qu\u2019un navire de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes parte d\u2019Odessa lundi","dateModified":"2022-07-31T11:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:10:20+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9, dimanche, qu\u2019une attaque men\u00e9e par un drone explosif avait bless\u00e9 six personnes au sein de l\u2019\u00e9tat-major de sa flotte de la mer Noire en Crim\u00e9e annex\u00e9e. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s de la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, assurent avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es au bombardement le plus violent depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, a publi\u00e9 sur son compte Telegram le message suivant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce matin, les nationalistes ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de nous g\u00e2cher la Journ\u00e9e de la flotte russe\u00a0\u00bb, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie ce dimanche. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un drone s\u2019\u00e9tait pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait \u00e9tat de six bless\u00e9s parmi les employ\u00e9s. Toutes les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont toutefois d\u00e9menti \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette attaque in\u00e9dite. L\u2019annonce d\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine), dans une vid\u00e9o sur Telegram. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre le QG de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0: l\u2019Ukraine d\u00e9ment en \u00eatre \u00e0 l\u2019ori...","dateModified":"2022-07-31T13:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T11:01:42+00:00","articleBody":"     Le pays veut renforcer ses positions sur le plan tant \u00e9conomique que militaire dans l\u2019Arctique, selon une nouvelle doctrine russe sign\u00e9e dimanche par Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. L\u2019Arctique est en train de \u00ab\u00a0se transformer en une r\u00e9gion de concurrence internationale, non seulement du point de vue \u00e9conomique, mais aussi du point de vue militaire\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit dans le document de 55 pages.          Concr\u00e8tement, la Russie va renforcer \u00ab\u00a0ses positions dirigeantes dans l\u2019exploration et la conqu\u00eate de l\u2019Arctique\u00a0\u00bb et de ses gisements de min\u00e9raux et assurer sa \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0\u00bb dans la zone en renfor\u00e7ant le potentiel militaire des flottes russes du Nord et du Pacifique. Le pays souhaite \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u00e9velopper pleinement la route maritime du Nord\u00a0\u00bb, aussi appel\u00e9 \u00ab\u00a0passage du Nord-Est\u00a0\u00bb, qui relie l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Asie en longeant les c\u00f4tes russes, pour le transformer en une voie \u00ab\u00a0s\u00e9curis\u00e9e et comp\u00e9titive qui fonctionnerait toute l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut renforcer ses positions dans l\u2019Arctique","dateModified":"2022-07-31T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:48:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mykola\u00efv a subi des bombardements massifs aujourd\u2019hui. Probablement les plus forts jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram, selon lequel de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 deux reprises, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche.          Le gouverneur de l\u2019oblast, Vitali Kim, a fait \u00e9tat de deux morts \u2013 un couple de civils \u2013 dans ces frappes. Il s\u2019agit d\u2019Oleksi\u00ef Vadatoursky, 74 ans, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re Niboulon, et de son \u00e9pouse, Ra\u00efssa Vadatourska, qui \u00e9taient chez eux au moment des frappes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Millionnaire et \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Oleksi\u00ef Vadatoursky \u00e9tait le 24e Ukrainien le plus riche sur la liste du magazine Forbes en 2021. Avant la guerre sa soci\u00e9t\u00e9 exportait des c\u00e9r\u00e9ales dans soixante-dix pays.          D\u2019autres frappes ont touch\u00e9 les r\u00e9gions de Kharkiv (Est) et Soumy (Nord-Est). Quelques b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s dans \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019explosions\u00a0\u00bb \u00e0 Kharkiv, a annonc\u00e9 le maire de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne, Ihor Terekhov.          Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la r\u00e9gion de Soumy, qui a \u00e9t\u00e9 la cible de \u00ab\u00a0plus de cinquante frappes\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, selon le gouverneur de l\u2019oblast, Dmytro Zhyvytskyy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes massifs","dateModified":"2022-07-31T12:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:38:19+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information publi\u00e9 dimanche matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, continue de suivre la ligne de Moscou dans le conflit ukrainien. Le 21 juillet, il d\u00e9clarait que l\u2019Ukraine devait accepter les demandes de la Russie, pour que la guerre cesse.          Le r\u00e9gime de Loukachenko est devenu de plus en plus autoritaire, avec l\u2019extension de la peine de mort pour \u00ab\u00a0pr\u00e9paration d\u2019actes terroristes\u00a0\u00bb. Ses accusations de plus en plus nombreuses et sans fondement concernant les vis\u00e9es occidentales sur le Bi\u00e9lorussie et l\u2019Ukraine indiquent probablement qu\u2019il est devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie.          \u27a1\ufe0fLe 28 juillet 2022, la Russie a tir\u00e9 au moins 20 missiles sur le nord de l\u2019Ukraine depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Cela fait suite \u00e0 l\u2019utilisation, par la Russie, de ce territoire pour lancer les principales pouss\u00e9es de sa tentative rat\u00e9e de prendre Kiev en f\u00e9vrier.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse est probablement devenu presque enti\u00e8rement d\u00e9pendant de la Russie","dateModified":"2022-07-31T10:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T09:22:02+00:00","articleBody":"     D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, les missiles de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que le Kremlin avait qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb. Leurs essais sont effectu\u00e9s depuis octobre 2020.                Vladimir Poutine passe en revue les navires de guerre avant la  parade navale, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 31\u00a0juillet 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AP           La flotte russe \u00ab\u00a0est capable d\u2019infliger une riposte foudroyante \u00e0 tous ceux qui d\u00e9cideront de porter atteinte \u00e0 notre souverainet\u00e9 et libert\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Poutine dimanche, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la flotte russe. La parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg a r\u00e9uni plus de quarante\u00a0navires et sous-marins et environ 3 500 militaires dans cette ancienne capitale imp\u00e9riale. Le ma\u00eetre du Kremlin a soulign\u00e9 que ses \u00e9quipements militaires \u00ab\u00a0font l\u2019objet d\u2019un perfectionnement permanent\u00a0\u00bb, et a notamment cit\u00e9 les \u00ab\u00a0missiles hypersoniques ultramodernes Zircon, qui n\u2019ont aucun \u00e9quivalent dans le monde et ne connaissent aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Selon le pr\u00e9sident russe, la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov sera le premier b\u00e2timent russe \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ces missiles. La zone de d\u00e9ploiement de ce navire sera choisie en fonction des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0La patrie est une notion sacr\u00e9e pour nous tous, la d\u00e9fendre est un devoir et le sens de la vie pour chacun de nous.\u00a0\u00bb           A S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, les festivit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la Journ\u00e9e de la flotte russe ont cependant \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une attaque au drone qui a vis\u00e9 dimanche matin l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, faisant six bless\u00e9s.          L\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 imput\u00e9e par les autorit\u00e9s locales aux \u00ab\u00a0nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 la Russie fait face \u00e0 une contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson, situ\u00e9e non loin de la Crim\u00e9e. L\u2019Ukraine a d\u00e9menti son implication dans cette attaque.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/e63b9f6_46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-46d5efeea54b40bdbecd57831712faf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine annonce que la flotte russe se dotera \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb d\u2019un nouveau missile hyper...","dateModified":"2022-07-31T18:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:54:37+00:00","articleBody":"                     Devant la Maison de la presse, endommag\u00e9e par une frappe de missiles russes, \u00e0 Kharkiv, le 31 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 La Maison de la presse, endommag\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 31 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/8b1131e_1659257526111-000-32fq8ml.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol, Kie...","dateModified":"2022-07-31T18:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:43:00+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, a imput\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019Ukraine une attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire, qui a fait six bless\u00e9s.          Une version contest\u00e9e par Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa. Les accusations russes portant sur \u00ab\u00a0une pr\u00e9tendue attaque ukrainienne de l\u2019Etat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dimanche sur Telegram. \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e ukrainienne occup\u00e9e se passera d\u2019une autre mani\u00e8re, beaucoup plus efficace\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9ment avoir attaqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-07-31T08:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T08:06:58+00:00","articleBody":"     Le gouverneur local Mikha\u00efl Razvozja\u00efev a donn\u00e9 sur Telegram des pr\u00e9cisions sur l\u2019attaque qui a vis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, un peu plus t\u00f4t dimanche. Selon lui, six personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles souffrent de blessures de gravit\u00e9 moyenne et les quatre autres de blessures mineures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six bless\u00e9s dans l\u2019attaque du drone \u00e0 S\u00e9bastopol","dateModified":"2022-07-31T08:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:24:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous \u00e9crivrez qu'un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s. On ne comprend pas bien ce qu'il s'est pass\u00e9.    Treyo         Bonjour Treyo,          Nous avons ici relay\u00e9 l\u2019information partag\u00e9e par Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de S\u00e9bastopol, sur Telegram, et nous n\u2019avons pas de pr\u00e9cisions suppl\u00e9mentaires sur les circonstances de cette attaque. Nous ne manquerons pas de faire part des d\u00e9tails si nous en avons par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol, Kie...","dateModified":"2022-07-31T07:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T07:17:58+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent d\u2019une \u00e9cole professionnelle d\u00e9truit par un tir de missile dans la ville ukrainienne de Kharkiv, le 30 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une moissonneuse-batteuse en feu, qui a fait exploser une mine antichar pos\u00e9e dans un champ de bl\u00e9, pr\u00e8s du village de Vilkhivka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de Kharkiv, en Ukraine, le 30 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/3e65df2_1659251795362-000-32fp9me.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: attaque au drone sur l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol, Kie...","dateModified":"2022-07-31T07:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T05:16:52+00:00","articleBody":"     Une attaque au drone a vis\u00e9 dimanche l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram Mikha\u00efl Razvozja\u00efev, le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e. Selon lui, un drone ukrainien s\u2019est pos\u00e9 dans la cour de l\u2019\u00e9tat-major de la flotte et a fait cinq bless\u00e9s.          Cette attaque tombe le jour de la Journ\u00e9e de la flotte russe, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Russie. Toutes les festivit\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, en demandant aux habitants de S\u00e9bastopol de ne pas quitter leur domicile \u00ab\u00a0si possible\u00a0\u00bb.          De vastes c\u00e9l\u00e9brations sont pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019occasion de cette f\u00eate \u00e0 travers la Russie, avec notamment une parade navale \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg qui doit \u00eatre supervis\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque au drone contre l\u2019\u00e9tat-major de la flotte russe","dateModified":"2022-07-31T05:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:59:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements sur ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision gouvernementale a \u00e9t\u00e9 prise sur l\u2019\u00e9vacuation obligatoire de la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une adresse vid\u00e9o en soir\u00e9e. S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9vacuez. (\u2026) Plus les habitants quittent la r\u00e9gion de Donetsk maintenant, moins l\u2019arm\u00e9e russe tuera de personnes.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation obligatoire pour toute la population de l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019une des deux r\u00e9gions administratives du bassin industriel du Donbass, o\u00f9 la Russie gagne du terrain.          Elle avait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, dans des d\u00e9clarations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, par la destruction des r\u00e9seaux de gaz et l\u2019absence de chauffage l\u2019hiver prochain dans la r\u00e9gion.          Les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font tous les jours ou presque des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait \u00e9tat de frappes d\u2019artillerie russes notamment \u00e0 Bakhmout et Kramatorsk, pr\u00e8s de la ligne de front.          Au moins 200\u00a0000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Au total, il y a actuellement environ 52\u00a0000 enfants dans la r\u00e9gion de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur \u00e9vacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l\u2019aide n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la police nationale, charg\u00e9e de l\u2019op\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"200\u00a0000 civils, parmi lesquels figurent 52\u00a0000 enfants, appel\u00e9s \u00e0 quitter la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-07-31T05:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:29+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi soir les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 \u00e9vacuer pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb et aux bombardements de ce territoire de l\u2019est du pays, largement sous contr\u00f4le de Moscou.          Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de la r\u00e9gion de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorit\u00e9s ukrainiennes.          Vendredi, le bombardement d\u2019un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans l\u2019oblast de Donetsk, avait fait une cinquantaine de morts. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M. Zelensky.          Russes comme Ukrainiens ont annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge et \u00e0 la mission de surveillance du Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme des Nations unies, qui avaient supervis\u00e9 en mai la reddition n\u00e9goci\u00e9e avec les Russes des d\u00e9fenseurs de l\u2019usine d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est), de se rendre \u00e0 Olenivka.          Le groupe gazier russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie. Il avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit, cette semaine, ses livraisons \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream 1, officiellement en raison de la maintenance d\u2019une turbine.          Concernant les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, la reprise des exportations se fait toujours attendre et pourrait avoir lieu \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, selon Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 retenir \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-07-31T05:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html#610677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-attaque-au-drone-sur-l-etat-major-de-la-flotte-russe-a-sebastopol-kiev-dement-toute-implication_6136726_3210.html","datePublished":"2022-07-31T03:52:21+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/228/0/5680/2840/1342/671/60/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-31T03:52:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/0/0/5680/3774/1342/891/3/0/ad461d2_1659272616476-2022-07-31t130227z-926078305-rc2ymv9ehmga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-navy.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/01/19-11">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Rabat garde un profil bas face à la condamnation à mort pour « mercenariat », par les séparatistes prorusses, de Brahim Saadoun.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                       International       Un si Proche Orient         Guerre en Ukraine : la condamnation à mort qui embarrasse le Maroc   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Rabat garde un profil bas face à la condamnation à mort pour « mercenariat », par les séparatistes prorusses, de Brahim Saadoun.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 10h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Les Britanniques Aiden Aslin, Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, capturés par les forces russes durant la guerre en Ukraine et condamnés à mort, ici dans un tribunal de la république autoproclamée de Donetsk, laquelle a fourni cette image le 8 juin 2022.  SUPREME COURT OF DONETSK PEOPLE / VIA REUTERS               La Syrie de Bachar Al-Assad et la Corée du Nord de Kim Jong-un sont les deux seuls pays à avoir établi des relations diplomatiques avec les « républiques » séparatistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass ukrainien. On se rappelle que la reconnaissance par le Kremlin de « l’indépendance » de ces deux « républiques », le 21 février dernier, a précédé de trois jours l’invasion russe de l’Ukraine. Depuis lors, la prétendue principale démonstration de « souveraineté » de la part des partisans ukrainiens de la Russie, a été, le 9 juin, la condamnation à mort, par le tribunal de Donetsk, de trois « mercenaires » étrangers. Les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner s’étaient rendus aux forces russes, deux mois plus tôt, avec d’autres combattants retranchés dans l’usine Azovstal, bastion de la résistance à Marioupol, jusqu’à la chute de cette ville en mai dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                 Un passionné de l’Ukraine          Le troisième condamné à mort est un Marocain de 21 ans, Brahim Saadoun, venu en 2019 à Kiev pour y étudier l’ingénierie aérospatiale à l’Institut polytechnique. Environ 8 000 étudiants marocains résidaient, au début de l’invasion russe, en Ukraine, où ils constituaient, après l’Inde, la deuxième communauté d’étudiants étrangers. Ces ressortissants marocains ont ensuite choisi, dans leur écrasante majorité, de quitter le pays, dans des conditions plus ou moins chaotiques.               Ce ne fut pas le cas de Brahim Saadoun qui, selon ses amis ukrainiens, était « tombé amoureux de l’Ukraine » et souhaitait « rendre la pareille à ce pays qui lui a tant donné ». Ces mêmes amis affirment que Brahim Saadoun s’était engagé dès l’automne 2021 dans l’armée ukrainienne. C’est d’ailleurs sous l’uniforme de la 36e brigade d’infanterie de marine de Marioupol qu’il aurait été capturé, en avril dernier, dans le Donbass, et non un mois plus tôt comme affirmé dans les médias russes au moment de son procès.          Le ministère de la défense russe avait préparé l’opinion au verdict de Donetsk en martelant, peu avant le jugement, que « les mercenaires arrivés en Ukraine ne sont pas des combattants au sens du droit international ». Le président de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, a ensuite soutenu le verdict rendu par les autorités séparatistes, ajoutant que « la peine de mort est ce que ces fascistes (sic) méritent ». Cette triple condamnation à mort a, en revanche, été qualifiée de « crime de guerre » par le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme, tandis que la Cour européenne des droits de l’homme enjoignait à Moscou de surseoir à l’exécution de Brahim Saadoun. Au Royaume-Uni, la peine capitale prononcée à l’encontre d’Aiden Aslin et de Shaun Pinner suscite d’autant plus d’émotion qu’un troisième prisonnier britannique, Paul Urey, est mort, le 10 juillet, aux mains des séparatistes de Donetsk. Londres considère avec constance que ses deux ressortissants sont des « prisonniers de guerre », installés en Ukraine depuis 2018 et engagés officiellement dans l’armée ukrainienne.        Il vous reste 44.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/07/31/guerre-en-ukraine-la-condamnation-a-mort-qui-embarrasse-le-maroc_6136729_6116995.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la condamnation \u00e0 mort qui embarrasse le Maroc","dateCreated":"2022-07-31T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-07-31T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-07-31T10:18:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Rabat garde un profil bas face \u00e0 la condamnation \u00e0 mort pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb, par les s\u00e9paratistes prorusses, de Brahim Saadoun.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/160/0/2560/1280/1342/671/60/0/26c3942_1655281362884-2022-06-13t123805z-1644184956-rc2zqu9ptv2n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-moroccan.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-12">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Nationalisme et communisme, Etat et fédération, répressions et libéralisation : l’histoire de l’Ukraine souveraine et soviétique alterne entre autonomie par rapport à Moscou et domination de la part des soviets, explique l’historien Thomas Chopard dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Santé Pourquoi la variole du singe se transmet principalement par les rapports sexuels entre hommes ? Un infectiologue vous explique                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                           International       Guerre en Ukraine             Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »      Nationalisme et communisme, Etat et fédération, répressions et libéralisation : l’histoire de l’Ukraine souveraine et soviétique alterne entre autonomie par rapport à Moscou et domination de la part des soviets, explique l’historien Thomas Chopard dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Michel Lefebvre et Gaïdz Minassian         Publié hier à 05h54, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Nikita Khrouchtchev (au centre) a « donné » la Crimée à l’Ukraine d’un simple décret en 1954. Ici, à l’inauguration du monument à la mémoire du poète ukrainien Tarass Chevtchenko en 1939.  GAMMA-KEYSTONE VIA GETTY IMAGES               Qu’est-ce que la révolution de février 1917 en Russie change pour le mouvement national ukrainien ?          La révolution de février 1917 est l’occasion pour les leaders ukrainiens de revendiquer non pas tant l’indépendance mais l’autonomie dans une fédération russe renouvelée. Mais cette revendication d’autonomie pose problème pour le gouvernement provisoire à Petrograd, qui refuse que la Rada (Assemblée ukrainienne proclamée en 1917) fasse office de gouvernement.          La fédéralisation avec la Russie fait-elle consensus ou pense-t-on à l’indépendance ?          Tant que la revendication de l’autonomie permet de considérer toutes les tendances, il y a consensus. Mais au moment où il s’agit d’en préciser le contenu, les tensions sont assez fortes. Face à la prise de pouvoir des bolcheviques, les nationalistes ukrainiens essaient de s’arracher à ce cours de la révolution. Ils proclament l’indépendance de l’Ukraine après octobre 1917, et la République populaire d’Ukraine est proclamée en janvier 1918. Mais ces déclarations marquent un échec relatif, car certaines régions sont gagnées aux bolcheviques.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Comment les Ukrainiens se situent-ils dans la négociation germano-bolchevique qui débouche sur la paix de Brest-Litovsk signée le 3 mars 1918 ?          En Ukraine, guerres et révolutions s’imbriquent. La paix de Brest-Litovsk est une tentative pour les nationalistes ukrainiens de sauvegarder leur indépendance, face à l’avancée à l’est des probolcheviques. Les indépendantistes ukrainiens font le pari de signer une paix séparée avec les empires centraux à Brest-Litovsk, dans la foulée de la paix séparée signée entre l’Allemagne et la Russie bolchevique. Avec néanmoins pour conséquence le démantèlement de ce qui reste du pouvoir indépendantiste ukrainien par les armées austro-allemandes au profit d’un gouvernement allié et conservateur sous l’égide de l’hetman Pavlo Skoropadsky (1873-1945), un descendant de la grande noblesse russe d’Ukraine.               La République indépendantiste se réactive en novembre 1918, au moment où les Allemands quittent le territoire, avant la signature de l’armistice du 11 novembre. Symon Petlioura (1879-1926), à la tête des armées de cette république, occupe Kiev et tente en vain de reprendre la main en Ukraine.          Les bolcheviques ont-ils une lecture consensuelle de la question ukrainienne ?        Il vous reste 84.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/31/histoire-de-l-ukraine-jusque-dans-les-annees-1950-l-ukraine-est-le-meilleur-eleve-de-l-urss_6136725_3210.html"},"headline":"Histoire de l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Jusque dans les ann\u00e9es 1950, l\u2019Ukraine est le meilleur \u00e9l\u00e8ve de l\u2019URSS\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T05:54:01+02:00","datePublished":"2022-07-31T05:54:01+02:00","dateModified":"2022-08-01T09:58:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Nationalisme et communisme, Etat et f\u00e9d\u00e9ration, r\u00e9pressions et lib\u00e9ralisation\u00a0: l\u2019histoire de l\u2019Ukraine souveraine et sovi\u00e9tique alterne entre autonomie par rapport \u00e0 Moscou et domination de la part des soviets, explique l\u2019historien Thomas Chopard dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Ga\u00efdz Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/1600/800/1342/671/60/0/a284c2f_1655890231120-gettyimages-833273936-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-13">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’attribution exclusive à l’Ukraine du titre de propriété culturelle de cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, risque d’aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au « Monde » Téguia Bogni, chercheur. Selon lui, l’organisation onusienne aurait dû jouer la carte de la médiation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Se pourrait-il qu’une “guerre du bortsch” soit définitivement déclarée à l’Unesco ? »   Tribune        Téguia Bogni  Chercheur        L’attribution exclusive à l’Ukraine du titre de propriété culturelle de cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, risque d’aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au « Monde » Téguia Bogni, chercheur. Selon lui, l’organisation onusienne aurait dû jouer la carte de la médiation.   Publié hier à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis l’adoption de la Convention de 2003 pour la sauvegarde du patrimoine culturel immatériel à l’Unesco, la préservation des éléments culturels est dominée par des enjeux hautement stratégiques. Ainsi, tout pays qui inscrit un élément culturel auprès de cette organisation onusienne, qui a son siège social à Paris, en France, se voit de facto attribuer ce qu’il convient d’appeler un titre de propriété culturelle.          Posséder ce précieux sésame accorde à l’Etat détenteur privilèges et passe-droits, des considérations géostratégiques et géopolitiques maintes fois réfutées par l’Unesco. Quoi qu’il en soit, cette hypothèse semble fondée au regard des événements relatifs à la guerre russo-ukrainienne.          En effet, l’Unesco a inscrit le 1er juillet 2022 « la culture de la préparation du bortsch ukrainien » sur « la liste du patrimoine culturel immatériel nécessitant une sauvegarde urgente ». Les raisons exactes de ce « cas d’extrême urgence » ont été énoncées par Pier Luigi Petrillo, le rapporteur du comité d’évaluation de la candidature de l’Ukraine.          L’Ukraine et la Russie ont en commun cette spécialité culinaire          Il ressort de son argumentaire que l’inscription du bortsch ne tient pas véritablement du fait que ce mets soit en péril. Celle-ci tient davantage de ce que le patrimoine humain et culturel qui lui est associé est désormais dans l’incapacité d’être transmis. Cela pour au moins deux raisons fondamentales, liées au conflit armé qui se déroule en ce moment sur le sol ukrainien.               D’une part, les populations, en tant que déplacées de guerre, vivent mal loin de leurs terres habituelles. D’autre part, ces mêmes populations viennent à manquer, la plupart du temps, des produits légumineux qui entrent dans la préparation de ce plat identitaire. C’est donc là une situation qui s’apparente ni plus ni moins à un drame national.          Mais, aussi juste et judicieuse que soit cette décision, elle n’est pas de nature à faire baisser la tension qui prévaut entre l’Ukraine et la Russie. Bien au contraire, elle va même l’accentuer, voire la complexifier. Et pour cause, l’Ukraine et la Russie ont en commun cette spécialité culinaire, à base de betteraves et de chou, qui est servie avec du pain et, éventuellement, de la crème fraîche.          Un patrimoine culinaire aussi de la Pologne et de la Moldavie          Il est généralement admis que le bortsch est un potage ukrainien. Cependant, l’Ukraine ne revendique pas à proprement parler sa paternité, même si les deux capitales, Kiev et Moscou, se lancent très souvent dans des défis d’émulation sous la formule : « Qui sait le mieux cuisiner le bortsch ?  »            Il vous reste 56.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/31/se-pourrait-il-qu-une-guerre-du-bortsch-soit-definitivement-declaree-a-l-unesco_6136720_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Se pourrait-il qu\u2019une \u201cguerre du bortsch\u201d soit d\u00e9finitivement d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00e0 l\u2019Unesco\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-31T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-31T05:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019attribution exclusive \u00e0 l\u2019Ukraine du titre de propri\u00e9t\u00e9 culturelle de cette sp\u00e9cialit\u00e9 culinaire, \u00e0 base de betteraves et de chou, risque d\u2019aggraver les tensions entre Kiev et Moscou, regrette dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb T\u00e9guia Bogni, chercheur. Selon lui, l\u2019organisation onusienne aurait d\u00fb jouer la carte de la m\u00e9diation.","author":[{"@type":"Person","name":"T\u00e9guia Bogni","description":"Chercheur"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/184/0/600/300/1342/671/60/0/d27fd21_1659022483529-pns-6193943.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-14">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Dans l’est du pays, la région de Donetsk est la cible d’intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invité les Nations unies et la Croix Rouge à mener une enquête sur la frappe contre la prison d’Olenivka vendredi, qui a fait « plus de cinquante morts », selon Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Volodymyr Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, lieu des combats dans l’est         Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Pierrick Leurent      Image de couverture :   SERVICE UKRAINIEN/ Via REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi soir la population à évacuer la région de Donetsk dans l’est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements des forces russes, dans une adresse vidéo. « Une décision gouvernementale a été prise sur l’évacuation obligatoire de la région de Donetsk », a déclaré le président ukrainien. « S’il vous plaît, évacuez », a-t-il ajouté. « A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie. »Volodymyr Zelensky a par ailleurs qualifié de « crime de guerre russe délibéré » le bombardement, vendredi, de la prison d’Olenivka, dans l’est de son pays, qui a fait, selon lui, « plus de cinquante morts ». « J’ai reçu aujourd’hui des informations sur l’attaque des occupants contre Olenivka, dans la région de Donetsk », a-t-il dit dans son message quotidien. Dans un premier temps, c’est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comité d’enquête russe ayant accusé les forces ukrainiennes d’avoir « tiré sur la prison où sont détenus les membres du régiment Azov, utilisant des projectiles américains du système Himars ». La Russie a invité dimanche soir des experts des Nations unies et de la Croix-Rouge à mener une enquête indépendante.Le géant gazier russe Gazprom a annoncé samedi avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales. Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1.Pour la première fois depuis février, Antony Blinken et Sergueï Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien téléphonique vendredi. Le responsable américain a accusé la Russie de préparer des « référendums truqués » pour tenter de « démontrer faussement » que les personnes vivant dans les territoires de l’est de l’Ukraine occupés par les Russes « cherchent à faire partie de la Russie ». Il a ajouté que le monde ne reconnaîtrait de toute façon « jamais » l’annexion par la Russie de territoires ukrainiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Volodymyr Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, lieu des combats dans l’est         Ce qu’il faut savoir ce matin du 30 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-30T23:16:31+00:00","coverageEndTime":"2022-07-31T07:37:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","description":"Dans l\u2019est du pays, la r\u00e9gion de Donetsk est la cible d\u2019intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invit\u00e9 les Nations unies et la Croix Rouge \u00e0 mener une enqu\u00eate sur la frappe contre la prison d\u2019Olenivka vendredi, qui a fait \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb, selon Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierrick Leurent"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Zelensky appelle à évacuer la région de Donetsk, la Russie demande à son tour une enquête à Olenivka","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans l\u2019est du pays, la r\u00e9gion de Donetsk est la cible d\u2019intenses bombardements par la Russie. Dimanche, Moscou a invit\u00e9 les Nations unies et la Croix Rouge \u00e0 mener une enqu\u00eate sur la frappe contre la prison d\u2019Olenivka vendredi, qui a fait \u00ab\u00a0plus de cinquante morts\u00a0\u00bb, selon Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/1280/720/1342/754/3/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierrick Leurent"
,"startDate":"2022-07-30T23:16:31+00:00"
,"endDate":"2022-07-31T07:37:59+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-07-31T03:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T21:48:55+00:00","articleBody":"     La Russie a invit\u00e9 des experts des Nations unies et de la Croix-Rouge \u00e0 enqu\u00eater sur les circonstances du d\u00e9c\u00e8s de dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens vendredi dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la partie de la r\u00e9gion de Donetsk gouvern\u00e9e par les s\u00e9paratistes pro-russes, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense.          Dans un communiqu\u00e9, ce dernier dit avoir pris cette initiative \u00ab\u00a0dans l\u2019inter\u00eat de la conduite d\u2019une investigation objective\u00a0\u00bb.          Les s\u00e9paratistes accusent l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019avoir bombard\u00e9 la prison \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples am\u00e9ricains HIMARS et annonc\u00e9 un bilan de 53 morts. L\u2019Ukraine nie toute responsabilit\u00e9 et accuse \u00e0 l\u2019inverse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir pilonn\u00e9 la prison pour dissimuler les mauvais traitements inflig\u00e9s aux d\u00e9tenus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie invite des experts de l\u2019ONU \u00e0 enqu\u00eater sur Olenivka","dateModified":"2022-07-30T21:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T20:32:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir la population \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements meurtriers, pour \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que les frappes russes sur les villes de la r\u00e9gion font pratiquement tous les jours des victimes dans la population civile.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk avait pr\u00e9c\u00e9demment annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation obligatoire pour toute la population de la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019un des deux r\u00e9gions administratives du bassin du Donbass, qui reste en partie sous le contr\u00f4le de Kiev. Elle avait motiv\u00e9 cette d\u00e9cision, dans des d\u00e9clarations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, par la destruction des r\u00e9seaux de gaz et l\u2019absence de chauffage l\u2019hiver prochain dans la r\u00e9gion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-30T20:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T20:04:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 samedi soir la population \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est du pays, dont les villes sont la cible de bombardements des forces russes, dans une adresse vid\u00e9o.          \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision gouvernementale a \u00e9t\u00e9 prise sur l\u2019\u00e9vacuation obligatoire de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, \u00e9vacuez\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, lieu des combats dans l\u2019est","dateModified":"2022-07-30T20:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T16:15:38+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante membres de forces ukrainiennes ayant d\u00e9fendu l\u2019usine Azovstal de Marioupol jusqu\u2019\u00e0 la reddition face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9taient d\u00e9tenus dans cette prison, touch\u00e9e par des tirs de missiles dont la provenance est floue. Ukraine et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 du carnage. Volodymyr Zelensky \u00e9voque un \u00ab\u00a0crime de guerre russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Emmanuel Grynszpan.                    Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-07-30T16:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T15:44:44+00:00","articleBody":"                     Une salle de classe d\u2019un coll\u00e8ge professionnel fortement endommag\u00e9e par une frappe de missile russe, \u00e0 Kharkiv, le 30\u00a0juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/4e6403d_1659195805395-2022-07-30t133733z-969387800-rc2bmv9qiqm3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T15:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T14:34:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a qualifi\u00e9 vendredi soir de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison \u00e0 Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, sur le territoire occup\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.                Des manifestants demandent de reconna\u00eetre la Russie comme un Etat parrainant le terrorisme, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS           Dans un premier temps, c\u2019est Moscou qui avait mis en cause Kiev, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe ayant accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir \u00ab\u00a0tir\u00e9 sur la prison o\u00f9 sont d\u00e9tenus les membres du r\u00e9giment Azov, utilisant des projectiles am\u00e9ricains du syst\u00e8me Himars\u00a0\u00bb (lance-roquettes multiples). Le r\u00e9giment Azov s\u2019\u00e9tait illustr\u00e9 dans la d\u00e9fense de Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s de longues semaines de si\u00e8ge et de r\u00e9sistance sur le site sid\u00e9rurgique Azovstal, quelque 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus en mai \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 samedi avoir demand\u00e9 \u00e0 la Croix-Rouge, qui avait supervis\u00e9 le retrait des d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 Olenivka. Selon lui, le CICR n\u2019a \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb pas obtenu l\u2019autorisation des Russes. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale\u00a0:           Actuellement, nous ne pouvons analyser que la vid\u00e9o que nous avons. Premi\u00e8rement, cette caserne a \u00e9t\u00e9 construite s\u00e9par\u00e9ment \u2013 pour nous, c\u2019est un indicateur qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une op\u00e9ration militaire russe pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e. Selon les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, nous supposons que l\u2019explosion s\u2019est produite \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.           Selon lui, cette version est confirm\u00e9e par le fait que \u00ab\u00a0la caserne situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, m\u00eame les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es. De m\u00eame, par miracle, les soldats russes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a pour sa part \u00e9crit dans un tweet\u00a0:           Cela semble faire partie d\u2019un sch\u00e9ma de plus en plus inqui\u00e9tant des pires types de violations des droits humains, et \u00e9ventuellement de crimes de guerre, commis en toute impunit\u00e9 dans l\u2019est occup\u00e9 de l\u2019Ukraine.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/0efc3ea_1659192993808-2022-07-30t124119z-2109675293-rc2cmv9g8pul-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadrice britannique en Ukraine appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une investigation\u00a0\u00bb sur ce qui s\u2019est produit \u00e0 O...","dateModified":"2022-07-30T15:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:33:43+00:00","articleBody":"                     Des manifestants demandent que la Russie soit reconnue comme un Etat soutenant le terrorisme apr\u00e8s le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, \u00e0 Kiev, le 30 juillet 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/32726c5_1659187788872-2022-07-30t124407z-1724509590-rc2cmv9ddgaa-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison-rally.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T13:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T13:14:06+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb ou infliger une autre \u00ab\u00a0mort humiliante\u00a0\u00bb aux combattants du r\u00e9giment ukrainien Azov, au lendemain d\u2019une frappe contre une prison o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9tenus certains d\u2019entre eux, et qui a fait plus de cinquante morts.                Des volontaires ukrainiens du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kiev, le 14 mars 2020. EFREM LUKATSKY \/ AP           \u00ab\u00a0Lisez ceci quand ils vous disent que la Russie ne doit pas \u00eatre isol\u00e9e. Il n\u2019y a aucune diff\u00e9rence entre les diplomates russes appelant \u00e0 l\u2019ex\u00e9cution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant \u00e0 Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en \u00eatre tenus responsables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.                    Il r\u00e9agissait au tweet post\u00e9 vendredi soir en anglais de l\u2019ambassade russe au Royaume-Uni, qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 comme ayant \u00ab\u00a0enfreint les r\u00e8gles de Twitter relatives aux conduites haineuses\u00a0\u00bb, mais reste toutefois disponible comme pouvant \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat pour le public\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les combattants d\u2019Azov m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s, mais pas par un peloton d\u2019ex\u00e9cution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils m\u00e9ritent une mort humiliante\u00a0\u00bb, peut-on lire dans ce tweet.          \u00ab\u00a0La Russie est un Etat terroriste. Au XXIe\u00a0si\u00e8cle, seuls les sauvages et les terroristes peuvent dire au niveau diplomatique que les gens m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s par pendaison\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi sur Telegram Andriy Yermak, le chef du cabinet du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/713649d_1659187417308-ap22137487476996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine fustige les appels russes \u00e0 \u00ab\u00a0pendre\u00a0\u00bb les combattants d\u2019Azov","dateModified":"2022-07-30T13:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:42:51+00:00","articleBody":"                     Cette photo prise et publi\u00e9e par les services d\u2019urgence ukrainiens montre un march\u00e9 apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Bakhmout, en Ukraine, le 30 juillet 2022. SERVICES UKRAINIENS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/ae1c04d_1659177653378-000-32fp72c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T10:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T10:06:31+00:00","articleBody":"     Parmi les personnes sanctionn\u00e9es figurent notamment le maire de Wellington, Andrew John Whitfield Foster, et celui d\u2019Auckland, Phlip Bruce Goff, le commodore Garin Golding, commandant des forces navales n\u00e9o-z\u00e9landaises, ainsi que les journalistes Kate Green et Josie Pagani (The Dominion Post), a inform\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision est prise \u00ab\u00a0en r\u00e9ponse aux sanctions du gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais qui affectent de plus en plus de citoyens russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise \u00e9galement le communiqu\u00e9.          En avril, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, ainsi qu\u2019\u00e0 de nombreux ministres et parlementaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit d\u2019entr\u00e9e sur son territoire 32 responsables et journalistes n\u00e9o-z\u00e9landais","dateModified":"2022-07-30T10:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:30:31+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime qu\u2019il est probable que l\u2019Ukraine ait r\u00e9ussi \u00e0 repousser des assauts russes de petite envergure depuis la ligne de front \u00e9tablie de longue date pr\u00e8s de la ville de Donetsk, dans le Donbass.          Dans la r\u00e9gion de Kherson, o\u00f9 les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 le d\u00e9clenchement d\u2019une contre-offensive, les forces russes tentent de compenser la destruction de ponts par les Ukrainiens, en mettant en place d\u2019autres ponts \u2013 deux, tr\u00e8s probablement \u2013 de type \u00ab\u00a0ponton\u00a0\u00bb, et un syst\u00e8me de ferry.          Dans les territoires nouvellement occup\u00e9s du sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s install\u00e9es par les Russes sont tr\u00e8s probablement soumises \u00e0 une pression croissante de la part de Moscou. L\u2019objectif \u00e9tant de consolider leur contr\u00f4le de la r\u00e9gion et pr\u00e9parer les r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la Russie, qui auront lieu plus tard dans l\u2019ann\u00e9e.La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb provisoire. Il est probable que les autorit\u00e9s locales contraignent la population \u00e0 divulguer des donn\u00e9es personnelles afin de constituer des registres de vote.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie classe actuellement les zones occup\u00e9es sous une \u00ab\u00a0administration civile et militaire\u00a0\u00bb prov...","dateModified":"2022-07-30T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T09:08:35+00:00","articleBody":"                     R\u00e9colte de bl\u00e9 dans un champ de la r\u00e9gion de Zaporijia, en Ukraine, alors que l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, le 29 juillet 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un sapeur du service d\u2019urgence de l\u2019Etat inspecte un champ de bl\u00e9 \u00e0 la recherche de mines et d\u2019obus non explos\u00e9s, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, en Ukraine, le 29 juillet 2022. SERVICES D\u2019URGENCE UKRAINIEN\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/87c5b76_1659171984016-2022-07-30t072521z-143770952-rc2nlv97i0xh-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T09:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T07:18:19+00:00","articleBody":"     La compagnie gazi\u00e8re russe a annonc\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram avoir suspendu ses livraisons de gaz \u00e0 la Lettonie \u00ab\u00a0en raison de la violation des conditions de pr\u00e9l\u00e8vement du gaz\u00a0\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions. Un porte-parole de l\u2019entreprise \u00e9nerg\u00e9tique lettone Latvijas Gaze avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 vendredi que Latvijas Gaze achetait du gaz \u00e0 la Russie, mais pas \u00e0 Gazprom, refusant de nommer son fournisseur au nom du secret des affaires.          Outre la Lettonie, plusieurs autres pays d\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de gaz russe de Gazprom ces derniers mois\u00a0: la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Mod\u00e8le de gazoduc , le 18 juillet 2022. DADO RUVIC \/ REUTERS           Cette annonce survient alors que Gazprom a r\u00e9duit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream, invoquant la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenance d\u2019une turbine, au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves pour l\u2019hiver.          Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique en repr\u00e9sailles des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont \u00e0 l\u2019origine de probl\u00e8mes techniques de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re et que l\u2019Europe souffre d\u00e8s lors des mesures qu\u2019elle impose \u00e0 la Russie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/7373586_1659166840353-2022-07-25t164754z-2123122084-rc29ev9xaagt-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-gas-siemensenergy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce stopper ses livraisons \u00e0 la Lettonie","dateModified":"2022-07-30T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:40:08+00:00","articleBody":"           Le photojournaliste Evgeniy Maloletka s\u2019enfuit d\u2019un champ enflamm\u00e9 par un bombardement de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 29 juillet 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP                 De la fum\u00e9e jaillit d\u2019un immeuble d\u00e9truit par une roquette russe, \u00e0 Kramatorsk, le 29 juillet 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en visite dans un h\u00f4pital o\u00f9 s\u00e9journent des soldats bless\u00e9s, le 29 juillet 2022. AP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Un immeuble de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, endommag\u00e9 par une frappe russe, le 29 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/a08a5c3_0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0d542f1b69ea4950bc9e993d984b6b7f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 29 juillet en images","dateModified":"2022-07-30T05:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T04:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:20:03+00:00","articleBody":"           Les corps br\u00fbl\u00e9s des d\u00e9tenus sont recouverts apr\u00e8s le bombardement d\u2019un centre de d\u00e9tention provisoire d\u2019Olenivka dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/df0b02a_1659104753120-2022-07-29t134544z-536402165-rc2plv9r9wlv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-prison.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky appelle \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion de Donetsk, la Russie demande \u00e0 s...","dateModified":"2022-07-30T04:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:10:00+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb le bombardement vendredi d\u2019une prison de l\u2019est de son pays qui a fait, selon lui, \u00ab\u00a0plus de 50 morts\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u aujourd\u2019hui des informations sur l\u2019attaque des occupants contre Olenivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. C\u2019est un crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, un meurtre de masse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb a-t-il dit dans son message quotidien.          Pour la premi\u00e8re fois depuis le 15\u00a0f\u00e9vrier Antony Blinken et Sergue\u00ef Lavrov, chefs de la diplomatie des Etats-Unis et de la Russie, ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique. Le responsable am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Russie de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums truqu\u00e9s\u00a0\u00bb pour tenter de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer faussement\u00a0\u00bb que les personnes vivant dans ces territoires ukrainiens \u00ab\u00a0cherchent \u00e0 faire partie de la Russie\u00a0\u00bb. Avant d\u2019ajouter que le monde ne reconna\u00eetrait de toute fa\u00e7on \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens.          La deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e vendredi matin par des bombardements russes, selon le maire de la ville, Ihor Terekhov.          Un bombardement russe a touch\u00e9 un arr\u00eat de bus \u00e0 Mykola\u00efv, et fait au moins cinq morts et plus d\u2019une dizaine de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.          Au moins quarante prisonniers de guerre ukrainiens, captur\u00e9s lors des combats de Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe, auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et cent trente bless\u00e9s, vendredi, par un bombardement ukrainien sur une prison de la ville d\u2019Olenivka, selon Danil Bezsonov, porte-parole des s\u00e9paratistes soutenus par la Russie dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur Telegram. L\u2019arm\u00e9e de Kiev a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9menti cette accusation.          Sur une grande partie du territoire ukrainien, le pilonnage de l\u2019arm\u00e9e russe ne faiblissait pas jeudi. Ainsi, au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq autres bless\u00e9es, dont douze militaires, dans une frappe sur deux hangars \u00e0 Kropyvnytsky, dans l\u2019oblast de Kirovohrad (centre du pays), a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion administrative, Andriy Raikovych. Au total huit morts et une trentaine de bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s.          Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0les s\u00e9nateurs am\u00e9ricains qui ont approuv\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la r\u00e9solution appelant le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova d\u00e9nonce \u00e0 nouveau le conflit et re\u00e7oit une amende. C\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec une affiche contre l\u2019invasion russe, elle a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 50\u00a0000\u00a0roubles (800\u00a0euros) pour \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin du 30\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-30T05:11:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html#610154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/31/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-appelle-a-evacuer-la-region-de-donetsk-la-russie-demande-une-enquete-independante-a-olenivka_6136649_3210.html","datePublished":"2022-07-30T04:01:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au 157\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-30T04:01:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/0/0/1280/720/1342/754/3/0/b51d707_1659108992090-672910.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/01/19-15">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe. La police ukrainienne est chargée de les évacuer, alors que la Russie gagne du terrain.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky appelle les habitants du Donetsk à évacuer afin d’échapper aux bombardements russes      Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe. La police ukrainienne est chargée de les évacuer, alors que la Russie gagne du terrain.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h22, mis à jour hier à 14h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un habitant cherche des affaires personnelles dans les décombres d’un bâtiment endommagé lors d’une attaque des forces russes contre la ville de Toretsk, dans l’oblast de Donetsk, le 28 juillet 2022.  ABDULLAH UNVER / ANADOLU AGENCY VIA AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé, samedi 30 juillet, les habitants de l’oblast (région administrative) de Donetsk à évacuer afin d’échapper à la « terreur russe » et aux bombardements sur cette partie de l’est du pays.            « Une décision gouvernementale a été prise sur l’évacuation obligatoire de l’oblast de Donetsk », a déclaré M. Zelensky dans une adresse vidéo dans la soirée. « S’il vous plaît, évacuez », a-t-il demandé, avant d’ajouter : « A ce stade de la guerre, la terreur est la principale arme de la Russie. »                 La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait précédemment annoncé l’évacuation obligatoire de toute la population de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du bassin industriel du Donbass, où la Russie gagne du terrain. Elle avait motivé cette décision, dans des déclarations à la télévision, par la destruction des réseaux de gaz et l’absence de chauffage l’hiver prochain dans la région.            Au moins 200 000 civils vivent encore dans les territoires de l’oblast de Donetsk qui ne sont pas sous occupation russe, selon une estimation des autorités ukrainiennes. « Au total, il y a actuellement environ 52 000 enfants dans l’oblast de Donetsk. Les policiers expliquent aux parents que leur évacuation implique de leur fournir un logement et de leur apporter toute l’aide nécessaire », a précisé la police nationale, chargée de l’opération.            Les frappes russes sur les villes de ce territoire font, tous les jours ou presque, des victimes dans la population civile. Dans la nuit de samedi à dimanche, l’armée ukrainienne a fait état de frappes d’artillerie russes notamment à Bakhmout et Kramatorsk, près de la ligne de front.            « Crime de guerre russe délibéré » à Olenivka            Vendredi, le bombardement d’un baraquement abritant des soldats ukrainiens prisonniers à Olenivka, en territoire occupé par les Russes dans l’oblast de Donetsk, a fait une cinquantaine de morts. Un « crime de guerre russe délibéré », selon M. Zelensky.                Le chargé des droits humains ukrainien au Parlement (Rada), Dmytro Loubinets, a annoncé samedi avoir demandé à la Croix-Rouge et à la mission de surveillance du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l’homme en Ukraine, qui avaient supervisé en mai la reddition, négociée avec les Russes, des défenseurs de l’usine d’Azovstal à Marioupol (Sud-Est), de se rendre à Olenivka.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, bain de sang dans la prison d’Olenivka, située dans la zone occupée par la Russie                   Après de longues semaines de siège et de résistance sur le site sidérurgique, environ 2 500 combattants ukrainiens s’étaient rendus, et Moscou avait fait savoir qu’ils seraient incarcérés à Olenivka. « Quand les défenseurs d’Azovstal avaient quitté l’usine, l’ONU et le CICR avaient agi en garants de la vie et de la santé de nos soldats », a déclaré, vendredi soir, M. Zelensky, en appelant l’ONU et la Croix-Rouge à « réagir ».            L’Union européenne a condamné vendredi soir « les atrocités commises par les forces armées russes et leurs supplétifs », dans un communiqué de son chef de la diplomatie, Josep Borrell, visant à la fois le bombardement de la prison et des accusations de torture et d’émasculation d’un prisonnier ukrainien, dont une vidéo a circulé sur les réseaux sociaux.                La France, dans un communiqué du ministère des affaires étrangères, a exprimé « son horreur devant les informations faisant état d’assassinats et d’actes de torture contre des prisonniers de guerre ukrainiens, dans le centre de détention d’Olenivka, sous protection de la Fédération de Russie », ajoutant que, le cas échéant, les responsables devraient « répondre de leurs actes ».            « Ils méritent une mort humiliante »            La tension autour du sort des milliers de prisonniers de guerre ukrainiens aux mains des Russes ou des séparatistes du Donbass avait été encore ravivée par un tweet, vendredi soir, de l’ambassade russe au Royaume-Uni, visant spécifiquement le régiment nationaliste ukrainien Azov, qui a combattu à Marioupol. « Les combattants d’Azov méritent d’être exécutés, mais pas par un peloton d’exécution, par pendaison. Ce ne sont pas de vrais soldats. Ils méritent une mort humiliante », pouvait-on lire dans ce tweet en anglais.            Andriy Yermak, le chef du cabinet du président ukrainien, y a vu la preuve que la Russie est « un Etat terroriste ». « Il n’y a aucune différence entre les diplomates russes appelant à l’exécution des prisonniers de guerre ukrainiens et les troupes russes le faisant à Olenivka. Ils sont tous complices de ces crimes de guerre et doivent en être tenus responsables », a de son côté souligné sur Twitter le porte-parole de la diplomatie ukrainienne, Oleg Nikolenko.            Read this when they tell you Russia must not be isolated. 


<article-nb="2022/08/01/19-16">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Lettonie             Guerre en Ukraine : la Russie suspend ses livraisons de gaz à la Lettonie      L’entreprise gazière russe Gazprom a annoncé samedi avoir coupé ses livraisons à la Lettonie. Un nouvel épisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié le 30 juillet 2022 à 11h45 - Mis à jour le 30 juillet 2022 à 14h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au tour de la Lettonie de se voir couper l’accès au gaz russe. Le groupe gazier russe Gazprom a annoncé samedi 30 juillet avoir suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie, sur fond de tensions russo-occidentales en raison du conflit en Ukraine et des sanctions européennes sans précédent contre la Russie. « Aujourd’hui, Gazprom a suspendu ses livraisons de gaz à la Lettonie (…), en raison de la violation des conditions de prélèvement du gaz », a annoncé la compagnie russe dans un communiqué sur Telegram, sans donner plus de précisions.                             En direct -   guerre en Ukraine : la prison d’Olenivka bombardée                   Cette annonce survient alors que Gazprom a réduit drastiquement cette semaine ses livraisons de gaz russe à l’Europe par le gazoduc Nord Stream, arguant de la nécessité de maintenance d’une turbine, au moment où les pays européens s’efforcent de remplir leurs réserves pour l’hiver.                 La Russie avait déjà réduit à deux reprises le volume de ses livraisons en juin, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine, qui était en réparation au Canada et n’avait pas été renvoyée en Russie à cause des sanctions imposées par les Occidentaux à la suite de l’assaut russe contre l’Ukraine. Depuis, l’Allemagne et le Canada se sont entendus pour renvoyer l’équipement en Russie, mais la turbine n’a pas encore été livrée.            Les Occidentaux accusent Moscou de se servir de l’arme énergétique en représailles des sanctions adoptées après l’offensive contre l’Ukraine. Le Kremlin assure, pour sa part, que les sanctions sont à l’origine de problèmes techniques de l’infrastructure gazière et que l’Europe souffre dès lors des mesures qu’elle impose à la Russie.            « Le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extrêmement difficile par les sanctions adoptées par l’Europe », a affirmé cette semaine le porte-parole de Vladimir Poutine, Dmitri Peskov, tout en assurant que Gazprom restait « un garant fiable de ses obligations » et livrait « autant que nécessaire et autant que possible ».            Un plan pour prévenir les risques de pénurie            La Russie a été frappée par plusieurs salves de sanctions occidentales après son intervention militaire en Ukraine lancée le 24 février. Les exportations de gaz russe vers l’Europe, notamment vers l’Allemagne et l’Italie, sont en baisse constante depuis le début de ces sanctions. Gazprom a aussi interrompu ses livraisons de gaz à plusieurs clients européens qui ont refusé de payer en roubles : la Pologne, la Bulgarie, la Finlande, le Danemark et les Pays-Bas.                Les Etats baltes ont cessé, eux, d’importer du gaz russe au 1er avril, selon l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Vendredi, le négociant letton en gaz naturel Latvijas Gaze a  annoncé avoir repris ses achats de gaz en provenance de Russie, sans préciser ses fournisseurs et assurant qu’il payait ses livraisons en euros.            Selon les données officielles sur les flux de gaz publiées par l’entreprise Conexus, les livraisons de gaz vers le gazoduc letton ont fortement augmenté depuis le 21 juillet, avant de s’arrêter brusquement vendredi 29 juillet.            Pour tenter de prévenir les risques de pénuries cet hiver, les 27 pays membres de l’UE se sont accordés mardi sur un plan prévoyant que chaque pays fasse « tout son possible » pour réduire, d’ici à mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période. La Russie représentait jusqu’à l’an dernier quelque 40 % des importations gazières de l’UE.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 2 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout Platon sur un plateau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/la-russie-suspend-ses-livraisons-de-gaz-a-la-lettonie_6136678_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie suspend ses livraisons de\u00a0gaz \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie","dateCreated":"2022-07-30T11:45:31+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:45:31+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Lettonie"],"description":"L\u2019entreprise gazi\u00e8re russe Gazprom a annonc\u00e9 samedi\u00a0avoir coup\u00e9 ses livraisons \u00e0\u00a0la\u00a0Lettonie. Un nouvel \u00e9pisode des tensions russo-occidentales autour du conflit en\u00a0Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/272/0/3500/1750/1342/671/60/0/f99f9e1_ggg-spa100-ukraine-crisis-bulgaria-gas-0427-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/01/19-17">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les « grandes souffrances » des enfants placés de force dans des pensionnats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Pape             Le pape François s’excuse devant les Inuits pour la fin de son déplacement au Canada      Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les « grandes souffrances » des enfants placés de force dans des pensionnats.       Le Monde avec AFP     Publié le 30 juillet 2022 à 11h03 - Mis à jour le 30 juillet 2022 à 14h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le pape a terminé vendredi 29 juillet son voyage de six jours au Canada comme il l’avait commencé : par des excuses pour le mal fait aux autochtones du pays. Il a de nouveau exprimé son « indignation et sa honte » devant des Inuits dans l’Arctique. Pour la dernière étape de son voyage, le souverain pontife de 85 ans, s’est rendu à Iqaluit, capitale du Nunavut, dans le Grand Nord canadien, où il a été accueilli au son de chants de gorge inuits, au milieu des maisons colorées.            Dans cette petite ville accessible uniquement par avion et où vivent un peu plus de 7 000 personnes, principalement des autochtones, le pape a évoqué les « grandes souffrances » de ceux placés de force dans des pensionnats visant à « tuer l’Indien dans le cœur de l’enfant ».            « Les familles ont été désagrégées, les enfants emportés, loin de leur milieu ; l’hiver est descendu sur tout », a-t-il déploré devant la foule réunie entre l’école et le terrain de basket à quelques mètres des falaises et de la mer. Ils étaient nombreux à se tenir par la main ou à s’enlacer en l’écoutant parler.                 Interrogé dans l’avion qui le ramenait à Rome samedi 30 juillet, le pape François a reconnu que ce drame s’assimile à un génocide. « Je n’ai pas prononcé le mot [durant le voyage] parce que cela ne m’est pas venu à l’esprit, mais j’ai décrit le génocide. Et j’ai présenté mes excuses, demandé pardon pour ce processus qui est un génocide », a-t-il déclaré. « Oui, génocide, c’est un mot technique. Je ne l’ai pas utilisé parce qu’il ne m’est pas venu en tête. Mais j’ai décrit ce qui, c’est vrai, est un génocide », a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le « pèlerinage pénitentiel » du pape François dévoile sa santé déclinante                   150 000 personnes enrôlées de force            Dans cet endroit du monde qui se réchauffe trois fois plus vite que le reste de la planète, il a aussi appelé à « prendre soin » de la Terre, qui « est aussi délicate, comme chaque personne et peuple ».            Avant, le pape s’était entretenu un long moment avec d’anciens résidents de pensionnats pour autochtones qui ont eu le « courage » de partager leurs « grandes souffrances ».                Entre la fin du XIXe siècle et les années 1990, quelque 150 000 Inuits, métis ou membres des Premières Nations ont été enrôlés de force dans plus de 130 de ces institutions, coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture. Nombre d’entre eux ont subi des abus physiques ou sexuels, et des milliers n’en sont jamais revenus, victimes de maladie, de malnutrition ou de négligence.            « Cette visite est importante parce que beaucoup de gens ici sont allés au pensionnat », raconte Evie Kunuk, 47 ans, vêtue d’une tenue traditionnelle blanche. « Une fois qu’ils auront entendu le pape dire “je suis désolé”, cela va ouvrir des portes pour certaines personnes », ajoute cette femme aux cheveux gris et courts.            Le cas du père Rivoire non évoqué dans son discours            Mais de nombreux autochtones rappellent qu’il reste beaucoup de chemin à faire et que cela ne représente que la première étape d’un long processus de guérison. A Iqaluit, ils étaient nombreux à attendre aussi des réponses précises du pape au sujet du père Joannes Rivoire, devenu pour beaucoup un symbole de l’impunité des agresseurs sexuels protégés par l’Eglise. Un cas que le pape n’a pas évoqué dans son discours.                Ce prêtre français, qui a passé trois décennies dans le Grand Nord canadien, fait l’objet d’un mandat d’arrêt mais il n’a pour l’instant jamais été inquiété. Il a quitté le Canada depuis 1993 et vit en France, à Lyon.            Pour Kilikvak Kabloona, présidente de l’organisation Nunavut Tunngavik, qui représente les Inuits du Nunavut, « les excuses du pape n’étaient pas complètes ». « Elles n’ont pas pris en compte les abus sexuels et n’ont pas reconnu le rôle institutionnel de l’Eglise catholique dans la protection des agresseurs, cette protection permet à la violence sexuelle de prospérer », estime-t-elle.            « Nous aimerions que Rivoire soit extradé au Canada pour faire face à ses accusations devant les tribunaux et nous avons demandé au pape d’intervenir pour lui demander de revenir au Canada », ajoute-t-elle encore. Une délégation inuite a d’ailleurs prévu de se rendre en France en septembre.                Le chef spirituel des 1,3 milliard de catholiques, qui s’est rendu dans l’ouest du Canada, puis au Québec, lors de ce voyage, se déplace en fauteuil roulant en raison de douleurs au genou droit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 2 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Tout Platon sur un plateau  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/le-pape-francois-s-excuse-devant-les-inuits-pour-la-fin-de-son-deplacement-au-canada_6136674_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois s\u2019excuse devant les Inuits pour la fin de son d\u00e9placement au Canada","dateCreated":"2022-07-30T11:03:39+02:00","datePublished":"2022-07-30T11:03:39+02:00","dateModified":"2022-07-30T14:28:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["Am\u00e9riques","Canada","International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Le pape a termin\u00e9 vendredi 29\u00a0juillet son voyage de six jours au Canada en reconnaissant les \u00ab\u00a0grandes souffrances\u00a0\u00bb des enfants plac\u00e9s de force dans des pensionnats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/167/0/4008/2004/1342/671/60/0/40c364c_babbd7fe25f84997ab7a8c5587eb426f-353d44bb9d9d41ae8f1da807022f35e2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/01/19-18">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique littéraire productif, exigeant et redouté. L’écrivain italien s’est éteint, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Près de deux ans après l’explosion du port de Beyrouth, un incendie détruit des silos à grains                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Livres             La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati      Biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique littéraire productif, exigeant et redouté. L’écrivain italien s’est éteint, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans.          Par Antoine Flandrin         Publié le 30 juillet 2022 à 10h54 - Mis à jour le 30 juillet 2022 à 11h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Portrait de l'écrivain italien Pietro Citati, en France, en 1999.  LOUIS MONIER / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES               Pietro Citati se disait « dilettante ». Jusqu’à sa mort, à Castiglione della Pescaia, le 28 juillet, à l’âge de 92 ans, il aura été un bourreau de travail, un lecteur boulimique, un biographe polyvalent capable de couvrir les époques, les genres, les auteurs les plus divers, ainsi qu’un critique littéraire productif, exigeant et redouté.          Né à Florence, le 20 février 1930, dans une famille sicilienne de lignée aristocratique, il confiait avoir eu la passion de la lecture dès l’âge de 4 ans. Au début de la seconde guerre mondiale, son père, directeur d’une compagnie de navigation, à Turin, installe sa famille dans leur propriété de Ligurie. Confiné dans la grande bâtisse du XVIIe siècle, il dévore les livres de la bibliothèque. « Pendant près de trois ans, j’ai vécu au milieu de ces livres comme un sauvage. Je les choisissais sans règle, je m’en emparais avec fringale : Shakespeare, Byron, l’histoire des croisades… et surtout Pinocchio, de Collodi, et L’Ile au trésor, de Stevenson, restés à ce jour mes deux ouvrages préférés… », racontait-il, dans un entretien accordé à Télérama, en 1999.          Carrière dans la presse          A la fin de la guerre, lorsqu’il revient au lycée à Turin, il est déjà un « vrai petit savant ». Après de brillantes études de littérature moderne à l’école normale supérieure de Pise, il part enseigner la littérature italienne à Munich, puis l’italien dans les écoles professionnelles. Mais c’est de la critique littéraire qu’il veut vivre. Il signe d’abord dans les colonnes du Journal de Genève, dès 1952, avant de mettre sa plume au service de l’hebdomadaire Il Giorno de 1958 à 1973.               En 1988, il passe au Corriere della Sera, puis officie à La Repubblica de 1988 à 2011, avant de revenir au quotidien du soir fondé par Eugenio Scalfari, de 2011 à 2017. Une carrière dans la presse qui l’exalta, mais qu’il aborda comme un défi. « La culture d’un critique, notait-il, est fébrile, improvisée, menacée par le temps et l’impatience du rédacteur en chef, qui veut l’article pour un jour précis. » Auteur prolifique, il avait affirmé au rédacteur en chef historique de La Repubblica Paolo Mauri avoir calculé que tous ses essais et articles occupaient le même espace que La Comédie humaine, de Balzac. Une conclusion qui le couvrait de honte, confessait-il.           Pietro Citati aimait se comparer à un spéléologue descendant en profondeur pour explorer les nombreuses couches des livres « pour découvrir la plus cachée »          Mais c’est surtout de ses biographies qu’on se souviendra. Son premier portrait consacré à Goethe, en 1970, est aussitôt couronné par le prix Viareggio. Il recevra le Strega, un autre prix prestigieux, en 1984, pour Tolstoï. Il signe par la suite une série de biographies limpides explorant les vies, les styles, les écritures et les langues des plus grandes auteurs, de Kafka (Kafka, Gallimard, 1989) à Proust (La Colombe poignardée. Proust et la recherche, Gallimard 1997) en passant par Cervantès (Don Quichotte, Gallimard, 2018) et Leopardi (Leopardi, Gallimard, 2014).        Il vous reste 28.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/30/la-mort-de-l-ecrivain-et-critique-pietro-citati_6136670_3382.html"},"headline":"La mort de l\u2019\u00e9crivain et critique Pietro Citati","dateCreated":"2022-07-30T10:54:14+02:00","datePublished":"2022-07-30T10:54:14+02:00","dateModified":"2022-07-30T11:17:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["Europe","Italie","Culture","Livres","Disparitions"],"description":"Biographe polyvalent capable de couvrir les \u00e9poques, les genres, les auteurs les plus divers, il fut un critique litt\u00e9raire productif, exigeant et redout\u00e9. L\u2019\u00e9crivain italien s\u2019est \u00e9teint, le 28\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Flandrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/1262/0/4873/2436/1342/671/60/0/f0ac13a_1659102510681-gettyimages-1188888247.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-19">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le souverain pontife a également admis qu’il doit « s’économiser un peu », à l’issue d’un voyage éprouvant qui a dévoilé sa santé déclinante, alors qu’il doit se déplacer partiellement en fauteuil roulant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Près de deux ans après l’explosion du port de Beyrouth, un incendie détruit des silos à grains                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Pape François             Le pape François reconnaît un « génocide » dans le drame des pensionnats pour autochtones au Canada      Le souverain pontife a également admis qu’il doit « s’économiser un peu », à l’issue d’un voyage éprouvant qui a dévoilé sa santé déclinante, alors qu’il doit se déplacer partiellement en fauteuil roulant.          Par Cécile Chambraud         Publié le 30 juillet 2022 à 09h54 - Mis à jour le 30 juillet 2022 à 10h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François a donné une conférence de presse dans l’avion qui le ramenait du Canada, dans la nuit de vendredi 29 à samedi 30 juillet 2022.  GUGLIELMO MANGIAPANE / AP               Cette visite de cinq jours au Canada a confirmé au pape François que le temps des longs voyages remplis de multiples événements publics quotidiens appartiennent sans doute à une époque révolue pour lui. Lors de la conférence de presse qu’il a tenue dans l’avion qui le ramenait du Canada, dans la nuit de vendredi 29 à samedi 30 juillet, François a expliqué son intention de continuer à en faire, cependant. « J’essaierai de continuer à faire des voyages », a-t-il dit. Mais il ne croit pas pouvoir « conserver le même rythme de voyage qu’auparavant ». « Je crois qu’à mon âge, et avec ces limites, je dois m’économiser un peu pour pouvoir servir l’Eglise », a-t-il reconnu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le « pèlerinage pénitentiel » du pape François dévoile sa santé déclinante                 Les trois escales canadiennes (Edmonton, Québec et Iqualuit), avec des milliers de kilomètres parcourus, plusieurs changements de fuseaux horaires et une mobilité réduite par l’usage d’un fauteuil roulant, étaient un test pour le Vatican. Le pape argentin en a tiré une conclusion énoncée sans fausse pudeur et avec simplicité : « Je crois que je dois me limiter un peu, avec ces efforts. Il faut peut-être changer un peu le style, diminuer, restructurer [les voyages]. »               Depuis le mois de mai, une douleur au genou, causée au moins en partie par une fracture, l’empêche de faire plus de quelques pas et le contraint à utiliser la plupart du temps un fauteuil roulant. Une opération chirurgicale du genou pourrait sans doute être envisagée, a-t-il laissé entendre : « Les médecins me disent que oui. » Mais lui-même la refuse. « Dans mon cas, elle ne convient pas », précise-t-il. L’anesthésie de six heures qu’il a subie il y a un an pour une ablation partielle du côlon lui a laissé de mauvais souvenirs. « J’en ai encore des séquelles, a-t-il dit. Et on ne rigole pas avec cela. »          Flou sur les prochains voyages          Les déplacements des mois à venir se dessinent, mais avec un certain flou. En septembre, il devrait se rendre au Kazakhstan, où se tiendra une rencontre interreligieuse et où il espère pouvoir rencontrer pour la seconde fois Kirill, le patriarche de Moscou. « C’est un voyage tranquille, sans déplacements », a-t-il fait valoir. Il voudrait également aller en Ukraine, ce qui sera sans doute moins tranquille. « Nous verrons maintenant ce que je trouverai quand j’irai à Kiev », a-t-il dit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les excuses du pape, le Canada espère des actes envers les autochtones                 Une visite prévue au début de juillet en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud a dû être reportée au dernier moment, en raison de son genou, justement. François a annoncé qu’il scinderait probablement ces deux destinations, avec un voyage au Soudan du Sud d’abord, « parce que c’est un voyage avec l’archevêque de Cantorbery et avec l’évêque de l’Eglise d’Ecosse ». La RDC viendra après, « mais ce sera l’année prochaine, [après] la saison des pluies ». « Moi, j’ai toute la bonne volonté, mais on verra ce que ma jambe me dira », a-t-il anticipé.        Il vous reste 37.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/30/le-pape-francois-de-retour-du-canada-a-mon-age-je-dois-m-economiser-un-peu_6136663_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois reconna\u00eet un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le drame des pensionnats pour autochtones au Canada","dateCreated":"2022-07-30T09:54:40+02:00","datePublished":"2022-07-30T09:54:40+02:00","dateModified":"2022-07-30T10:30:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape Fran\u00e7ois"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape Fran\u00e7ois"],"description":"Le souverain pontife a \u00e9galement admis qu\u2019il doit \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9conomiser un peu\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un voyage \u00e9prouvant qui a d\u00e9voil\u00e9 sa sant\u00e9 d\u00e9clinante, alors qu\u2019il doit se d\u00e9placer partiellement en fauteuil roulant.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/324/0/3888/1944/1342/671/60/0/8dd604e_1bcc32f0f07148dd9f5a3cbb2ea296da-1bcc32f0f07148dd9f5a3cbb2ea296da-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape Fran\u00e7ois","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape-francois/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/01/19-20">
<filnamedate="20220801"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220801"><AAMMJJHH="2022080119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ « Hôtels particuliers » (2/5). Ce sont souvent des établissements de luxe, réservés à une clientèle en quête de repos ou de discrétion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxième étape de ce tour d’horizon : le majestueux Hôtel des Bergues, sur les bords du lac Lémann, en Suisse. L’ancien siège de la délégation française de la Société des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d’obscurs intermédiaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le touriste plonge un bras dans la mare aux crocodiles   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International Près de deux ans après l’explosion du port de Beyrouth, un incendie détruit des silos à grains                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Renforcer le contrôle sur les prisons                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Éditorial Il faut rendre encore plus visible le sport féminin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Alexandre Urwicz : « Dans le casting des ministres, pourquoi un passé homophobe n’est-il pas un critère aussi rédhibitoire qu’un passé xénophobe ? »   Alexandre Urwicz Président de l'Association des familles homoparentales (ADFH)                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et producteur de télévision Christophe Izard                   Culture Christophe Izard, créateur de l’émission « L’Ile aux enfants » et du dessin animé « Albert le cinquième mousquetaire », est mort                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On cohabite dans ses 15 m2, mais Pierre ne me touche plus »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Matthieu Croizier pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Hôtels particuliers         A l’Hôtel des Bergues de Genève, des affaires très confidentielles   Par Stéphanie Marteau   Publié le 30 juillet 2022 à 05h00 - Mis à jour le 30 juillet 2022 à 05h00     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Hôtels particuliers » (2/5). Ce sont souvent des établissements de luxe, réservés à une clientèle en quête de repos ou de discrétion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxième étape de ce tour d’horizon : le majestueux Hôtel des Bergues, sur les bords du lac Lémann, en Suisse. L’ancien siège de la délégation française de la Société des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d’obscurs intermédiaires.           Encore 30 degrés à 17 heures. Genève, accablée par la chaleur, attend l’orage. En cette fin juin caniculaire, le vent se lève par bourrasques et fait frissonner le lac Léman. Depuis la terrasse de l’Hôtel des Bergues, les clients guettent les éclairs, qui, au loin, électrisent les Alpes. Au bar, des princesses saoudiennes aux voiles pastel se rafraîchissent, sacs siglés entassés sur des tabourets. Plus loin, droit comme un I, un vigile avec oreillette et costume sombre est collé au mur du lobby. Affalé dans un canapé, un businessman américain attend le taxi qui doit l’amener à l’aéroport.          Inauguré en 1834, le plus ancien palace de la ville est situé, comme la plupart des cinq-étoiles, sur la rive droite du Rhône. La rive gauche est plus chic, plus snob. Mais, pour profiter de la vue sur le mont Blanc, il faut être rive droite. L’énorme bâtisse néoclassique de six étages, qui dispose d’une piscine et d’un spa et dont le toit panoramique accueille un restaurant japonais, donne sur la minuscule île Rousseau, bordée d’une eau claire sur laquelle glissent des cygnes. En traversant le pont des Bergues, petite passerelle jetée au pied de l’hôtel, on est immédiatement dans le centre-ville et son quartier d’affaires.          Décor pour Joël Dicker          Depuis la terrasse, enchâssée entre les enseignes des horlogers Breitling et Rolex, on aperçoit le quartier des banques, des diamantaires et des sièges de multinationales : Hublot, Deutsch Bank, Boucheron, Société générale, Indosuez… On devine les vitres noires de l’immeuble qui abrite le siège de la Socar, la compagnie nationale azerbaïdjanaise de pétrole. Véritable machine à cash à la solde du président autocrate Ilham Aliev, son nom apparaît en marge d’une affaire de corruption maltaise sur laquelle enquêtait la journaliste Daphne Caruana Galizia avant son assassinat, en 2017. L’Hôtel des Bergues est depuis toujours le témoin complaisant des succès et des secrets de la ville.               L’écrivain Joël Dicker, né sur les rives du lac Léman, y a planté une partie du décor de L’Énigme de la chambre 622 (Editions de Fallois, 2020). « C’est un établissement très discret, d’où l’on peut arriver depuis la gare, depuis les quais, depuis le quartier des ambassades… », observe-t-il, amusé. Une confluence excitante. C’est là, dans l’une des quarante-cinq suites du palace – la 515 –, que Joël Dicker a installé Lev Levovitch, banquier millionnaire amoureux de la très dépressive Anastasia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                 Il y décrit le confort douillet de la chambre, le restaurant étoilé, mais aussi, dans une scène-clé, le vertigineux escalier central, au pied duquel s’animent sous sa plume, coupe à la main, « les invités du dîner de l’association des banquiers genevois, où se presse le gratin des banquiers privés » de la ville. Dicker en parlait si bien que le groupe Four Seasons (propriété du prince saoudien Al-Walid Ben Talal Ben Abdel Aziz Al Saoud et de Bill Gates), qui a racheté l’établissement en 2002, a fini par lui confier, l’année dernière, l’écriture d’une partie de la plaquette de présentation du palace. Pour redonner au plus romanesque des hôtels genevois son lustre d’antan.        Il vous reste 81.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/30/a-l-hotel-des-bergues-de-geneve-des-affaires-tres-confidentielles_6136645_4500055.html"},"headline":"A l\u2019H\u00f4tel des Bergues de Gen\u00e8ve, des affaires tr\u00e8s confidentielles","dateCreated":"2022-07-30T05:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-30T05:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-30T05:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","H\u00f4tels particuliers"],"keywords":["International","Europe","Suisse","M le mag","Actu","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","H\u00f4tels particuliers"],"description":"\u00ab\u00a0H\u00f4tels particuliers\u00a0\u00bb (2\/5). Ce sont souvent des \u00e9tablissements de luxe, r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le en qu\u00eate de repos ou de discr\u00e9tion. Mais aussi des lieux de pouvoir. Deuxi\u00e8me \u00e9tape de ce tour d\u2019horizon\u00a0: le majestueux H\u00f4tel des Bergues, sur les bords du lac L\u00e9mann, en Suisse. L\u2019ancien si\u00e8ge de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise de la Soci\u00e9t\u00e9 des nations est devenu un havre pour les grandes fortunes et d\u2019obscurs interm\u00e9diaires.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/131/0/1500/750/1342/671/60/0/8ccc6d0_211627-3283659.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"H\u00f4tels particuliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hotels-particuliers/"}}
       


        
  
