<FILE-date="2022/02/19/19">

<article-nb="2022/02/19/19-1">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Depuis Munich, le président ukrainien Zelensky a décrit son pays comme « le bouclier de l’Europe » contre l’armée russe et demandé aux dirigeants occidentaux de cesser la politique « d’apaisement » vis-à-vis de Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise en Ukraine : la France et l’Allemagne appellent leurs ressortissants à quitter le pays Depuis Munich, le président ukrainien Zelensky a décrit son pays comme « le bouclier de l’Europe » contre l’armée russe et demandé aux dirigeants occidentaux de cesser la politique « d’apaisement » vis-à-vis de Poutine.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           17:11   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation        Les craintes d’une invasion russe en Ukraine étaient à leur comble, samedi 19 février. Les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses se sont mutuellement accusés de violations du cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine. Les dernières attaques ont fait au moins deux morts et quatre blessés parmi les soldats ukrainiens.           Les Européens demandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine           La France, l’Allemagne, le Royaume-Uni recommandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine et appellent ceux se trouvant dans les zones les plus exposées au risque de guerre dans l’est du pays à s’en éloigner « sans délai ».          De son côté, la compagnie aérienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, à partir de lundi 21 février, pour une semaine.           La Russie continue ses démonstrations de force           Le président russe, Vladimir Poutine, a lancé samedi des exercices nucléaires stratégiques impliquant des tirs de missiles balistiques. Ces exercices sont la dernière démonstration de force de Moscou.          Plus de 40 % des 150 000 soldats russes massés aux frontières de l’Ukraine sont désormais en position d’attaque, a indiqué vendredi un responsable du Pentagone, notant que la phase de déstabilisation du pays menée par la Russie avait « commencé ».           Les Occidentaux tentent d’afficher leur unité à Munich           Dans une série de discours à la conférence sur la sécurité de Munich, la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont tenté d’afficher leur unité face à la menace. Mais l’Allemagne a clairement pris ses distances avec l’assurance affichée par Washington qu’une attaque de l’Ukraine était imminente. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, demandé aux Occidentaux de cesser leur politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie et réclamé un calendrier « clair et réalisable » de l’adhésion de son pays à l’OTAN.                           Tout le live                18:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : près de la ligne de front de Donetsk        Les habitants de ce village du Donbass situé près de la ligne de front avec l’autoproclamée « république populaire de Donetsk » vivent partagés entre propagande russe, nationalisme ukrainien et arrangements avec « l’ennemi ».                    Lire aussi :  « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de Donetsk                       17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tirs de mortier à proximité du ministre de l’intérieur ukrainien        Des obus de mortier ont explosé, samedi, près de Denys Monastyrsky, le ministre de l’intérieur ukrainien, pendant son déplacement sur la ligne de front dans l’est du pays.          L’incident, qui n’a pas fait de blessés, s’est produit près du village de Novolouhanske, sur le territoire de Donetsk, sur la ligne de front avec les séparatistes soutenus par la Russie, où le ministre et des députés ukrainiens se sont rendus dans le contexte de tensions sans précédent avec Moscou.          Les obus ont explosé lorsque M. Monastyrsky quittait des tranchées qui séparent les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses, après avoir accordé des interviews à des médias internationaux. Les journalistes et les responsables ont quitté la zone peu après.                    17:11   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation        Les craintes d’une invasion russe en Ukraine étaient à leur comble, samedi 19 février. Les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses se sont mutuellement accusés de violations du cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine. Les dernières attaques ont fait au moins deux morts et quatre blessés parmi les soldats ukrainiens.           Les Européens demandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine           La France, l’Allemagne, le Royaume-Uni recommandent à leurs ressortissants de quitter l’Ukraine et appellent ceux se trouvant dans les zones les plus exposées au risque de guerre dans l’est du pays à s’en éloigner « sans délai ».          De son côté, la compagnie aérienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, à partir de lundi 21 février, pour une semaine.           La Russie continue ses démonstrations de force           Le président russe, Vladimir Poutine, a lancé samedi des exercices nucléaires stratégiques impliquant des tirs de missiles balistiques. Ces exercices sont la dernière démonstration de force de Moscou.          Plus de 40 % des 150 000 soldats russes massés aux frontières de l’Ukraine sont désormais en position d’attaque, a indiqué vendredi un responsable du Pentagone, notant que la phase de déstabilisation du pays menée par la Russie avait « commencé ».           Les Occidentaux tentent d’afficher leur unité à Munich           Dans une série de discours à la conférence sur la sécurité de Munich, la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont tenté d’afficher leur unité face à la menace. Mais l’Allemagne a clairement pris ses distances avec l’assurance affichée par Washington qu’une attaque de l’Ukraine était imminente. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, demandé aux Occidentaux de cesser leur politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie et réclamé un calendrier « clair et réalisable » de l’adhésion de son pays à l’OTAN.                              16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux soldats ukrainiens tués dans l’est de l’Ukraine, selon Kiev        L’armée ukrainienne a annoncé samedi après-midi la mort d’un deuxième soldat, tué dans la nouvelle flambée de violence sur la ligne de front avec les séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine. Kiev avait fait état quelques heures plus tôt d’un premier soldat mortellement blessé par un éclat d’obus dans une zone traversant deux régions séparatistes près de la frontière russe.          Il s’agit des premiers morts parmi les militaires ukrainiens depuis plus d’un mois. Quatre soldats ont par ailleurs été blessés et hospitalisés, a fait savoir l’armée dans un communiqué, accusant les séparatistes d’avoir commis 70 violations de la trêve censée être en vigueur. Alors que les forces armées ukrainiennes et les séparatistes continuent de se renvoyer la responsabilité des violences, les premières ont accusé les seconds de « tirer des obus d’artillerie depuis les localités habitées et place[r] leurs systèmes d’artillerie à proximité de bâtiments résidentiels », ajoutant que « l’ennemi essaie de forcer nos forces armées à riposter, puis de les blâmer pour avoir bombardé des civils ».                    16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres demande aux ressortissants britanniques de quitter l’Ukraine        Dans un message aux ressortissants britanniques en Ukraine, le Foreign Office leur enjoint de « partir tant qu’il reste des options (…). En cas d’incursion militaire, il est probable que les routes (…) sortant d’Ukraine soient gravement perturbées et que les routes traversant l’Ukraine soient fermées ». Le ministère des affaires étrangères leur demande de se signaler et de s’enregistrer auprès des autorités britanniques. « Cela nous permettra de fournir les dernières informations. »                              16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky exige un calendrier « clair » pour l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN        Alors que l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN est une ligne rouge pour la Russie, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exigé samedi à Munich un calendrier « clair » pour l’entrée de son pays dans l’institution. Face à la Russie, l’Occident devrait « soutenir l’Ukraine et ses capacités de défense » et lui donner « un calendrier clair et réalisable » en vue de son adhésion à l’OTAN, a-t-il fait savoir.          « La tension est forte. La situation peut dégénérer très vite, a-t-il également prévenu. Nous devons être très prudents. Je ne peux pas vous dire ce qu’il va se passer. »                    16:03   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky appelle l’Occident à cesser sa politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie        Alors que la situation se tend à la frontière entre l’Ukraine et la Russie, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, prononce en ce moment un discours à Munich à l’occasion de la conférence sur la sécurité. Il a notamment appelé l’Occident à cesser sa politique « d’apaisement » vis-à-vis de la Russie.          L’Ukraine est « le bouclier de l’Europe » contre l’armée russe, a aussi déclaré le président ukrainien en appelant les Occidentaux à augmenter leur aide. « Nous apprécions toute aide, mais tout le monde doit comprendre : ce ne sont pas des contributions de charité que l’Ukraine doit demander (…). C’est votre contribution à la sécurité de l’Europe, où l’Ukraine est un bouclier depuis huit ans, et du monde », a-t-il dit.          « La Crimée et les régions occupées reviendront à l’Ukraine mais seulement de façon pacifique », a-t-il également prévenu.                                        16:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France recommande à ses ressortissants de quitter l’Ukraine        Après Berlin et Vienne, c’est au tour de Paris. Dans un message publié sur le site du ministère des affaires étrangère, la France recommande « dans le contexte des tensions créées par la concentration de troupes russes aux frontières de l’Ukraine et par la recrudescence des violations du cessez-le-feu le long de la ligne de contact à l’est du pays (...) de faire preuve d’une vigilance renforcée et de ne pas se rendre dans les zones frontalières du nord et de l’est du pays ».          Le ministère ajoute que « les ressortissants français se trouvant dans les oblasts de Kharkiv, Louhansk et Donetsk, formellement déconseillés, et à titre de précaution dans la région de Dnipro, sont appelés à quitter sans délai ces zones ». Il ajoute qu’il « est également recommandé à tous les ressortissants français dont le séjour en Ukraine n’a pas de motif impérieux de quitter le pays. Il est par ailleurs conseillé de différer tous les déplacements en Ukraine ».          Le président français Emmanuel Macron doit s’entretenir dimanche à 11 heures au téléphone avec Vladimir Poutine pour tenter« encore d’éviter le pire », a précisé l’Elysée. Il doit aussi parler samedi avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky.                    15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne appelle ses ressortissants à quitter « urgemment » l’Ukraine, la Lufthansa suspend certains vols vers l’Ukraine             La compagnie aérienne allemande Luftansa annonce la suspension de ses vols vers l’Ukraine à partir du 21 févier. HANNIBAL HANSCHKE / REUTERS           L’Allemagne a appelé samedi ses ressortissants à quitter « urgemment » l’Ukraine en raison des risques de conflit armé dans le pays, selon un communiqué publié par le ministère des affaires étrangères. « Nous mettons en garde contre tout déplacement en Ukraine », indique le texte, qui « exhorte de manière urgente les ressortissants allemands » qui s’y trouvent à « quitter sans délai le pays ».          De son côté, la compagnie aérienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, à partir de lundi 21 février, pour une semaine. Propriétaire d’Eurowings, Swiss, Brussels Airlines et Austrian Airlines, Lufthansa effectuera ses derniers vols vers ces villes au cours du week-end avant une suspension lundi jusqu’à la fin du mois, a précisé ce porte-parole. La desserte de la ville de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, où certains pays ont décidé de transférer leurs ambassades, se poursuivra, a-t-il également précisé, ajoutant que Lufthansa surveillait l’évolution de la situation dans le pays et déciderait de nouveaux vols à une date ultérieure.          Comme Lufthansa, d’autres compagnies aériennes européennes ont déjà décidé d’annuler des vols vers et provenance de l’Ukraine.          Dans un message, l’Autriche met aussi en garde ses ressortissants et les voyageurs à destination de l’Ukraine. A l’exception des régions occidentales du pays, « il est fortement conseillé de quitter immédiatement l’Ukraine par des voies commerciales aériennes ou terrestres », écrit le ministère des affaires étrangères.                    14:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La prudence de la ministre des affaires étrangères allemande                  L’Allemagne, qui exerce la présidence du G7, a pris ses distances, samedi 19 février, avec la conviction des Etats-Unis qu’une attaque russe en Ukraine est imminente. « Dans les situations de crise, le pire est de présumer ou d’essayer de deviner » ce qui va se passer, a déclaré la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, à l’issue d’une réunion du G7, jugeant « important de regarder de plus près » la situation sur le terrain.          « Nous ne savons pas si une attaque est déjà décidée, mais la menace contre l’Ukraine est bien réelle », selon Mme Baerbock. Interrogée à plusieurs reprises sur les affirmations américaines, la ministre s’est contentée de répondre : « Nous voyons qu’il existe différents scénarios, que différents scénarios se dessinent, qu’il existe des scripts. » « Nous sommes prêts à faire face à toute situation. En même temps, nous faisons tout pour que cette situation ne se produise pas », a-t-elle ajouté.          La veille, le président américain, Joe Biden, s’était dit, pour la première fois, « convaincu » que Vladimir Poutine avait décidé d’envahir l’Ukraine « dans les prochains jours », et que la multiplication des heurts visait à créer une « fausse justification » pour lancer l’offensive.          « Nous devons avant tout veiller à ne pas être victimes d’une désinformation ciblée », a mis en garde la ministre allemande. Dans ce contexte, le libre accès des observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) aux terrains de crise en Ukraine « est essentiel », a-t-elle souligné.                                        14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine supervise des exercices stratégiques et balaye les menaces de sanctions            Le président russe Vladimir Poutine et son homologue biélorusse Alexandre Loukachenko observent des tirs d’entraînement de missiles balistique à Moscou, samedi 19 février 2022. ALEXEY NIKOLSKY / AFP           Le Kremlin a annoncé que les exercices stratégiques russes menés samedi sous la supervision de Vladimir Poutine, en pleine crise russo-occidentale autour de l’Ukraine, avaient impliqué des tirs « de missiles balistiques et de croisière ».          La télévision publique russe a diffusé des images du président Vladimir Poutine, assis au côté de son homologue et allié biélorusse Alexandre Loukachenko, écoutant depuis une salle de crise les rapports de ses généraux par visioconférence.          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a précisé que les exercices impliquaient des tirs de missiles balistiques hypersoniques Kinjal et des missiles de croisière hypersoniques Zircon, de nouvelles armes russes que M. Poutine a précédemment qualifiées « d’invincibles ».          « L’objectif principal des exercices en cours est d’entraîner les forces offensives stratégiques pour infliger une défaite garantie à l’ennemi », a déclaré pour sa part le chef de l’état-major russe, Valeri Guerassimov.          Vladimir Poutine a de nouveau balayé la menace de sanctions occidentales : « Les sanctions seront introduites, quoi qu’il arrive. Qu’il y ait une raison ou pas, ils en trouveront une, car leur but est de freiner le développement de la Russie. »          Le président de la chambre basse du Parlement russe, Viatcheslav Volodine, a assuré que la Russie allait « défendre » les « citoyens russes » qui vivent dans les territoires séparatistes en Ukraine si leurs vies étaient « menacées ». « Si la guerre commence, c’est l’Europe qui deviendra le théâtre des hostilités », a-t-il prévenu.              Capture d’écran d’une vidéo fournie par le ministère de la défense russe, montrant un MiG-31K des forces aériennes russes transportant un missile de croisière hypersonique « Kinjal ». AP                     14:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mise en garde de la Chine aux Occidentaux sur l’Ukraine        Les Occidentaux, réunis à Munich, ont pu une nouvelle fois constater le rapprochement stratégique entre la Russie et la Chine. Les préoccupations de la Russie autour de l’Ukraine « doivent être respectées » au même titre que celles des autres acteurs de cette crise, a affirmé samedi le chef de la diplomatie chinoise, Wang Yi, devant la conférence de Munich sur la sécurité.          Le chef de la diplomatie chinoise, lors de cette intervention par vidéoconférence, a aussi adressé une mise en garde voilée à l’OTAN. « La sécurité d’une région ne peut pas être atteinte en renforçant les blocs militaires », a-t-il dit.          Après leur rencontre début février à Pékin, le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont affiché leur complicité lors de l’ouverture des Jeux olympiques, boycottés par la plupart des dirigeants occidentaux, symbolisant leur nouvelle coopération face à l’alliance politique et militaire de l’OTAN. Xi Jinping est allé encore plus loin en se disant, avec Moscou, « opposé à tout élargissement futur de l’OTAN », soutenant ainsi l’exigence principale de Moscou dans son bras de fer avec les Européens et Washington autour de l’Ukraine.          Sur le sujet, lire aussi notre article : Crise en Ukraine : le soutien formel de Pékin à Moscou           Pour sceller leur rapprochement, Pékin et Moscou ont mis de côté – au moins temporairement – leurs différends bilatéraux, notamment les désaccords territoriaux dans l’Extrême-Orient russe et l’expansion de l’influence chinoise dans les ex-Républiques soviétiques d’Asie centrale. Les deux pays préfèrent développer une lecture parallèle des tensions à l’œuvre en Europe et en Asie : la Chine voit ainsi dans la défense de Taïwan par les Occidentaux la même politique d’ingérence dont la Russie accuse l’UE en Ukraine.          « Pour la première fois, Pékin se joint à Moscou pour demander à l’OTAN de ne plus admettre de nouveaux membres », s’est ému samedi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, à Munich. « Il s’agit d’une tentative de contrôler le destin de nations libres, de réécrire les règles internationales et d’imposer leurs propres modèles autoritaires de gouvernance », a-t-il ajouté.                    13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson appelle les alliés à « l’unité »            Rencontre entre le premier ministre britannique Boris Johnson et le président ukrainien Volodymyr Zelenskyy, lors de la Conférence sur la sécurité de Munich, le 19 février 2022. POOL / REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appelé,  lors de la conférence sur la sécurité de Munich, samedi, les alliés à « l’unité », soulignant le « choc » pour le monde que représenterait une invasion.          « Le risque à présent est que des gens tirent la conclusion qu’agresser paie », a-t-il souligné avant d’ajouter : « Nous ne devons pas sous-estimer la gravité du moment. C’est précisément par cette unité que nous montrons aujourd’hui que nous avons encore des chances, même maintenant à cette 11e heure, d’éviter le désastre et faire en sorte que le bon sens puisse encore l’emporter », a-t-il fait valoir.          M. Johnson a également souligné que les sanctions britanniques en cas d’invasion russe en Ukraine rendraient « impossible » l’utilisation par Moscou de la place financière britannique. « Nous ouvrirons » les poupées russes des sociétés détenues par la Russie « jusqu’à ce que nous trouvions les ultimes bénéficiaires », a-t-il averti. « Comme je l’ai dit au président Poutine lors de notre dernière discussion, nous, au Royaume-Uni, espérons toujours que la diplomatie et le dialogue puissent encore réussir. »          En cas d’invasion de l’Ukraine, « nous assisterions à la destruction d’un Etat démocratique », a-t-il déclaré, ajoutant qu’il fallait, selon lui, s’attendre à une succession de « fausses affirmations » de la part de la Russie au sujet de l’Ukraine. « Nous ne connaissons pas totalement les intentions du président Poutine, mais les présages sont sombres », a ajouté le dirigeant britannique.                              13:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Provocations, manipulations, violences : dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire        Avec la flambée de violences dans les républiques prorusses de la région du Donbass, Moscou et ses relais sont soupçonnés d’instrumentaliser les réfugiés et de mettre en scène les tensions pour avoir un prétexte à une intervention militaire. Lire l’article de nos journalistes Nicolas Ruisseau et Faustine Vincent.                    Lire aussi :  Dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire                       13:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kamala Harris met en garde la Russie : l’OTAN se renforcera dans l’est de l’Europe            La vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, à la conférence sur la sécurité de Munich, le 19 février 2022. MICHAEL PROBST / AP           Dans un discours à la conférence sur la sécurité de Munich, la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, a menacé d’un renforcement des forces de l’OTAN dans l’est de l’Europe en cas d’attaque de l’Ukraine par la Russie.          « Nous ne nous arrêterons pas aux mesures économiques. Nous renforcerons encore nos alliés de l’OTAN sur le flanc oriental », a-t-elle déclaré. « La Russie continue de se dire prête à négocier. Alors qu’en même temps elle réduit le chemin de la diplomatie », a accusé Mme Harris, soulignant que les retraits de troupes annoncés par le Kremlin ne correspondaient « pas à la réalité ».          Les Etats-Unis ont déjà déployé quelque six mille personnels militaires supplémentaires en Roumanie, en Pologne et en Allemagne, a-t-elle rappelé. Nos forces « ne seront pas déployées pour se battre en Ukraine », qui n’est pas membre de l’Alliance atlantique, mais « elles défendront chaque centimètre du territoire de l’OTAN », a-t-elle prévenu.          Mme Harris a félicité les alliés européens de parler d’une voix unie dans cette crise. Elle a aussi relevé que les républicains et les démocrates à Washington étaient en accord sur la nécessité de tenir tête à Vladimir Poutine.                                        12:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Une guerre menace à nouveau l’Europe », avertit le chancelier allemand        « Rien ne justifie le déploiement de plus de cent mille soldats russes autour de l’Ukraine », a déclaré le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors de la conférence de Munich sur la sécurité, samedi matin.          « Une guerre menace à nouveau l’Europe. Et le risque est tout sauf écarté », a mis en garde M. Scholz, qui a pris la parole après la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, et avant la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris.          Comme il l’a affirmé à plusieurs reprises ces dernières semaines, le chancelier allemand, au pouvoir depuis un peu plus de deux mois, a prévenu que « toute nouvelle violation de l’intégrité territoriale de l’Ukraine aura[it] un coût élevé pour la Russie, tant sur le plan politique, économique que géostratégique ». « Une attaque militaire serait une grave erreur », a-t-il redit à l’adresse de Vladimir Poutine, quatre jours après l’avoir rencontré au Kremlin, pour la première fois depuis son élection à la chancellerie.          Comme Mme von der Leyen et M. Stoltenberg avant lui, M. Scholz a assuré que la diplomatie n’avait pas dit son dernier mot : « Autant de diplomatie que possible, sans être naïf, telle est notre position », a-t-il déclaré, ajoutant qu’il fallait faire une distinction entre les « exigences inadmissibles » de la Russie et la prise en compte des « exigences légitimes » de celle-ci en matière de sécurité.          Parmi les points non négociables, il a cité « le droit » de tout Etat souverain de choisir ses propres alliances, en l’occurrence celui de l’Ukraine d’être candidat à une adhésion à l’OTAN. Parmi les exigences « légitimes », il a cité les questions de sécurité, « qui sont importantes pour les deux parties », notamment sur la « transparence des systèmes d’armes et des exercices militaires, sur les mécanismes de prévention des risques ou les nouvelles approches de contrôle des armements ».        Thomas Wieder (Berlin, correspondant)            12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes russes « s’apprêtent à frapper » l’Ukraine, selon le secrétaire à la défense américain                      Lloyd Austin, secrétaire à la défense américain, et Gabrielius Landsbergis, ministre des affaires étrangères lituanien, passent en revue une garde d’honneur lors d’une cérémonie d’accueil à Vilnius, le 19 février 2022. PETRAS MALUKAS / AFP           Les troupes russes massées à la frontière de l’Ukraine sont prêtes à attaquer, a déclaré le secrétaire à la défense américain, Lloyd Austin, lors d’une visite en Lituanie, samedi. « Ils sont en train de se déployer et s’apprêtent à frapper », a affirmé le responsable américain, ajoutant que les militaires russes « se dirig[aient] vers les positions adéquates pour être en mesure de mener une attaque ».           De son côté, le président lituanien, Gitanas Nauseda, a réclamé un renfort des troupes américaines pour la sécurité des pays baltes. « Le renforcement militaire russe à la frontière orientale de l’OTAN modifie la situation en matière de sécurité », a-t-il déclaré, cité dans un communiqué, à l’issue d’une réunion à Vilnius avec M. Austin. « Il est extrêmement important de renforcer la sécurité régionale [des Etats baltes : Estonie, Lettonie, Lituanie] avec des troupes supplémentaires américaines et d’accélérer la coopération en matière d’approvisionnement militaire », a-t-il ajouté. Quelque cinq cents soldats ont été déployés par les Etats-Unis depuis 2019 en Lituanie et M. Nauseda souhaite que ce déploiement devienne permanent, disant redouter que l’Europe ne soit « au bord de la guerre ».                    11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La région de Rostov, en Russie, accueille les civils évacués du Donbass            Des civils se tiennent près d’un bus dans la région de Rostov-sur-le-Don, en Russie, le 19 février 2022, après avoir évacué Donetsk. AP           Vassili Goloubev, le gouverneur de la région russe de Rostov-sur-le-Don, frontalière de l’Ukraine, a déclaré l’état d’urgence, samedi, face à l’afflux de réfugiés en provenance des régions séparatistes de l’est de l’Ukraine, qui ont ordonné l’évacuation des civils.          Les dirigeants de l’est de l’Ukraine ont annoncé, vendredi, l’évacuation des civils (femmes, enfants, personnes âgées) vers la Russie voisine, accusant Kiev de préparer une invasion. Selon eux, l’armée ukrainienne prépare une offensive pour envahir leurs deux territoires.          Selon le ministère des situations d’urgence russe, près de quatre cents personnes et cent cinquante véhicules étaient impliqués dans l’accueil des personnes arrivant des territoires séparatistes. Les autorités de Donetsk ont rapporté, samedi matin, qu’un peu plus de six mille six cents personnes avaient été évacuées. La région de Louhansk a fait savoir que deux mille personnes étaient parties volontairement et que mille personnes supplémentaires étaient sur le départ.          Les autorités russes ont annoncé que les réfugiés allaient être nourris et logés, qu’une assistance psychologique et médicale leur serait fournie, ainsi que des tests et des vaccins contre le Covid-19. Pour sa part, le président russe a ordonné le versement de 10 0000 roubles (environ 114 euros) à chaque personne évacuée de ces zones.          L’Ukraine a, elle, de nouveau répété n’avoir aucune intention d’attaquer ses adversaires.                    11:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens et leurs alliés « unis » contre la Russie en cas d’attaque, affirme Jean-Yves Le Drian        Les Européens et leurs alliés de l’OTAN seront « unis » contre la Russie en cas d’invasion de l’Ukraine, a affirmé, samedi, le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, lors d’un échange téléphonique avec son homologue russe, Sergueï Lavrov.          M. Le Drian a mis en garde M. Lavrov « contre les conséquences pour la Russie de toute nouvelle atteinte à l’intégrité territoriale de l’Ukraine », a précisé le ministère des affaires étrangères français dans un communiqué, évoquant des « sanctions massives ».          Il existe encore « un espace de dialogue possible », a ajouté le Quai d’Orsay. « Mais il revient à la Russie de faire le choix d’un tel dialogue si elle en a la volonté sincère. Aujourd’hui, les actes et les paroles de la Russie sont en décalage », a insisté Paris.                    11:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carte : la ligne de front devenue frontière                       INFOGRAPHIE LE MONDE                                      Le point sur la situation                    Le contexte             Les craintes d’une invasion russe en Ukraine sont à leur comble. Samedi 19 février, les forces ukrainiennes et les séparatistes prorusses se sont mutuellement accusés de violations du cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine.Les dernières attaques ont fait au moins un mort, un soldat ukrainien tué par un éclat d’obus près de la frontière russe, selon Kiev.De leur côté, les séparatistes de la « république populaire de Donetsk » (Etat prorusse autoproclamé en 2014), qui accusent Kiev de vouloir reprendre leur territoire, ont qualifié la situation de « critique » et ont annoncé une « mobilisation générale », tout comme leurs voisins de la région de Louhansk.Selon l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), le nombre d’incidents armés sur la ligne de front est désormais identique à celui d’avant juillet 2020, date à laquelle avait été conclu un accord pour renforcer le cessez-le-feu.Le Kremlin continue de nier toute intention d’attaquer son voisin, mais réclame des garanties pour la sécurité de la Russie, comme le retrait de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en Europe de l’Est, ce que l’Occident refuse.En parallèle, les efforts diplomatiques se poursuivent : le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se trouve samedi à Munich, en Allemagne, pour rencontrer des dirigeants occidentaux. De son côté, le président russe, Vladimir Poutine, doit s’entretenir au téléphone avec son homologue français, Emmanuel Macron, dimanche.Selon Washington, Moscou dispose de 190 000 hommes aux abords de l’Ukraine et sur son territoire, en comptant les forces séparatistes.         Nos contenus sur le sujet :         En vidéo. Semaine de tensions entre l’Ukraine et la RussieDécryptage. La fébrilité s’installe autour du sort de l’UkraineRécit. Au Donbass, le scénario du pire Reportage. « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de DonetskEntretien. « Les Etats-Unis sont prêts à adopter des sanctions qui transformeraient la Russie en paria dans le système financier »                          Le point sur la situation                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-19T16:14:38+00:00","coverageEndTime":"2022-02-20T04:14:38+00:00","headline":"Crise en Ukraine\u00a0: la France et l\u2019Allemagne appellent leurs ressortissants \u00e0 quitter le pays","description":"Depuis Munich, le pr\u00e9sident ukrainien Zelensky a d\u00e9crit son pays comme \u00ab\u00a0le bouclier de l\u2019Europe\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe et demand\u00e9 aux dirigeants occidentaux de cesser la politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de Poutine.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise en Ukraine : la France et l’Allemagne appellent leurs ressortissants à quitter le pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis Munich, le pr\u00e9sident ukrainien Zelensky a d\u00e9crit son pays comme \u00ab\u00a0le bouclier de l\u2019Europe\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe et demand\u00e9 aux dirigeants occidentaux de cesser la politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de Poutine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/0/0/3500/2334/1342/696/3/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-19T16:14:38+00:00"
,"endDate":"2022-02-20T04:14:38+00:00"
  Les habitants de ce village du Donbass situ\u00e9 pr\u00e8s de la ligne de front avec l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb vivent partag\u00e9s entre propagande russe, nationalisme ukrainien et arrangements avec \u00ab\u00a0l\u2019ennemi\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien\u00a0\u00bb\u00a0: dans le village ukrainien de Pavlopil, pr\u00e8s de la ligne de front de Donetsk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien\u00a0\u00bb\u00a0: pr\u00e8s de la ligne de front de Donetsk","dateModified":"2022-02-19T17:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T16:38:53+00:00","articleBody":"     Des obus de mortier ont explos\u00e9, samedi, pr\u00e8s de Denys Monastyrsky, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, pendant son d\u00e9placement sur la ligne de front dans l\u2019est du pays.          L\u2019incident, qui n\u2019a pas fait de bless\u00e9s, s\u2019est produit pr\u00e8s du village de Novolouhanske, sur le territoire de Donetsk, sur la ligne de front avec les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie, o\u00f9 le ministre et des d\u00e9put\u00e9s ukrainiens se sont rendus dans le contexte de tensions sans pr\u00e9c\u00e9dent avec Moscou.          Les obus ont explos\u00e9 lorsque M. Monastyrsky quittait des tranch\u00e9es qui s\u00e9parent les forces ukrainiennes et les s\u00e9paratistes prorusses, apr\u00e8s avoir accord\u00e9 des interviews \u00e0 des m\u00e9dias internationaux. Les journalistes et les responsables ont quitt\u00e9 la zone peu apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de mortier \u00e0 proximit\u00e9 du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien","dateModified":"2022-02-19T16:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T16:11:24+00:00","articleBody":"     Les craintes d\u2019une invasion russe en Ukraine \u00e9taient \u00e0 leur comble, samedi 19\u00a0f\u00e9vrier. Les forces ukrainiennes et les s\u00e9paratistes prorusses se sont mutuellement accus\u00e9s de violations du cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les derni\u00e8res attaques ont fait au moins deux morts et quatre bless\u00e9s parmi les soldats ukrainiens.         Les Europ\u00e9ens demandent \u00e0 leurs ressortissants de quitter l\u2019Ukraine           La France, l\u2019Allemagne, le Royaume-Uni recommandent \u00e0 leurs ressortissants de quitter l\u2019Ukraine et appellent ceux se trouvant dans les zones les plus expos\u00e9es au risque de guerre dans l\u2019est du pays \u00e0 s\u2019en \u00e9loigner \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, la compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, \u00e0 partir de lundi 21\u00a0f\u00e9vrier, pour une semaine.         La Russie continue ses d\u00e9monstrations de force           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a lanc\u00e9 samedi des exercices nucl\u00e9aires strat\u00e9giques impliquant des tirs de missiles balistiques. Ces exercices sont la derni\u00e8re d\u00e9monstration de force de Moscou.          Plus de 40\u00a0% des 150\u00a0000 soldats russes mass\u00e9s aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine sont d\u00e9sormais en position d\u2019attaque, a indiqu\u00e9 vendredi un responsable du Pentagone, notant que la phase de d\u00e9stabilisation du pays men\u00e9e par la Russie avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9\u00a0\u00bb.         Les Occidentaux tentent d\u2019afficher leur unit\u00e9 \u00e0 Munich           Dans une s\u00e9rie de discours \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, le premier ministre britannique, Boris Johnson, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont tent\u00e9 d\u2019afficher leur unit\u00e9 face \u00e0 la menace. Mais l\u2019Allemagne a clairement pris ses distances avec l\u2019assurance affich\u00e9e par Washington qu\u2019une attaque de l\u2019Ukraine \u00e9tait imminente. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, demand\u00e9 aux Occidentaux de cesser leur politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie et r\u00e9clam\u00e9 un calendrier \u00ab\u00a0clair et r\u00e9alisable\u00a0\u00bb de l\u2019adh\u00e9sion de son pays \u00e0 l\u2019OTAN.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-02-19T17:10:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:59:50+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 samedi apr\u00e8s-midi la mort d\u2019un deuxi\u00e8me soldat, tu\u00e9 dans la nouvelle flamb\u00e9e de violence sur la ligne de front avec les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Kiev avait fait \u00e9tat quelques heures plus t\u00f4t d\u2019un premier soldat mortellement bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus dans une zone traversant deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe.          Il s\u2019agit des premiers morts parmi les militaires ukrainiens depuis plus d\u2019un mois. Quatre soldats ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et hospitalis\u00e9s, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e dans un communiqu\u00e9, accusant les s\u00e9paratistes d\u2019avoir commis 70\u00a0violations de la tr\u00eave cens\u00e9e \u00eatre en vigueur. Alors que les forces arm\u00e9es ukrainiennes et les s\u00e9paratistes continuent de se renvoyer la responsabilit\u00e9 des violences, les premi\u00e8res ont accus\u00e9 les seconds de \u00ab\u00a0tirer des obus d\u2019artillerie depuis les localit\u00e9s habit\u00e9es et place[r] leurs syst\u00e8mes d\u2019artillerie \u00e0 proximit\u00e9 de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi essaie de forcer nos forces arm\u00e9es \u00e0 riposter, puis de les bl\u00e2mer pour avoir bombard\u00e9 des civils\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats ukrainiens tu\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon Kiev","dateModified":"2022-02-19T16:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:24:42+00:00","articleBody":"     Dans un message aux ressortissants britanniques en Ukraine, le Foreign Office leur enjoint de \u00ab\u202fpartir tant qu\u2019il reste des options (\u2026). En cas d\u2019incursion militaire, il est probable que les routes (\u2026) sortant d\u2019Ukraine soient gravement perturb\u00e9es et que les routes traversant l\u2019Ukraine soient ferm\u00e9es\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res leur demande de se signaler et de s\u2019enregistrer aupr\u00e8s des autorit\u00e9s britanniques. \u00ab\u202fCela nous permettra de fournir les derni\u00e8res informations.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres demande aux ressortissants britanniques de quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-19T15:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:23:31+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN est une ligne rouge pour la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exig\u00e9 samedi \u00e0 Munich un calendrier \u00ab\u00a0clair\u00a0\u00bb pour l\u2019entr\u00e9e de son pays dans l\u2019institution. Face \u00e0 la Russie, l\u2019Occident devrait \u00ab\u00a0soutenir l\u2019Ukraine et ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense\u00a0\u00bb et lui donner \u00ab\u00a0un calendrier clair et r\u00e9alisable\u00a0\u00bb en vue de son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0La tension est forte. La situation peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer tr\u00e8s vite, a-t-il \u00e9galement pr\u00e9venu. Nous devons \u00eatre tr\u00e8s prudents. Je ne peux pas vous dire ce qu\u2019il va se passer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky exige un calendrier \u00ab\u00a0clair\u00a0\u00bb pour l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-02-19T15:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:03:29+00:00","articleBody":"     Alors que la situation se tend \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, prononce en ce moment un discours \u00e0 Munich \u00e0 l\u2019occasion de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9. Il a notamment appel\u00e9 l\u2019Occident \u00e0 cesser sa politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie.          L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0le bouclier de l\u2019Europe\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe, a aussi d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en appelant les Occidentaux \u00e0 augmenter leur aide. \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions toute aide, mais tout le monde doit comprendre\u00a0: ce ne sont pas des contributions de charit\u00e9 que l\u2019Ukraine doit demander (\u2026). C\u2019est votre contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe, o\u00f9 l\u2019Ukraine est un bouclier depuis huit ans, et du monde\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0La Crim\u00e9e et les r\u00e9gions occup\u00e9es reviendront \u00e0 l\u2019Ukraine mais seulement de fa\u00e7on pacifique\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement pr\u00e9venu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky appelle l\u2019Occident \u00e0 cesser sa politique \u00ab\u00a0d\u2019apaisement\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-02-19T15:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T15:01:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Berlin et Vienne, c\u2019est au tour de Paris. Dans un message publi\u00e9 sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8re, la France recommande \u00ab\u202fdans le contexte des tensions cr\u00e9\u00e9es par la concentration de troupes russes aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine et par la recrudescence des violations du cessez-le-feu le long de la ligne de contact \u00e0 l\u2019est du pays\u00a0(...) de faire preuve d\u2019une vigilance renforc\u00e9e et de ne pas se rendre dans les zones frontali\u00e8res du nord et de l\u2019est du pays\u202f\u00bb.          Le minist\u00e8re ajoute que \u00ab\u202fles ressortissants fran\u00e7ais se trouvant dans les oblasts de Kharkiv, Louhansk et Donetsk, formellement d\u00e9conseill\u00e9s, et \u00e0 titre de pr\u00e9caution dans la r\u00e9gion de Dnipro, sont appel\u00e9s \u00e0 quitter sans d\u00e9lai ces zones\u202f\u00bb. Il ajoute qu\u2019il \u00ab\u202fest \u00e9galement recommand\u00e9 \u00e0 tous les ressortissants fran\u00e7ais dont le s\u00e9jour en Ukraine n\u2019a pas de motif imp\u00e9rieux de quitter le pays. Il est par ailleurs conseill\u00e9 de diff\u00e9rer tous les d\u00e9placements en Ukraine\u202f\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron doit s\u2019entretenir dimanche \u00e0 11 heures au t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine pour tenter\u00ab\u202fencore d\u2019\u00e9viter le pire\u202f\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Il doit aussi parler samedi avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France recommande \u00e0 ses ressortissants de quitter l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-19T15:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T14:40:47+00:00","articleBody":"         La compagnie a\u00e9rienne allemande Luftansa annonce la suspension de ses vols vers l\u2019Ukraine \u00e0 partir du 21 f\u00e9vier. HANNIBAL HANSCHKE \/ REUTERS           L\u2019Allemagne a appel\u00e9 samedi ses ressortissants \u00e0 quitter \u00ab\u202furgemment\u202f\u00bb l\u2019Ukraine en raison des risques de conflit arm\u00e9 dans le pays, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u202fNous mettons en garde contre tout d\u00e9placement en Ukraine\u202f\u00bb, indique le texte, qui \u00ab\u202fexhorte de mani\u00e8re urgente les ressortissants allemands\u202f\u00bb qui s\u2019y trouvent \u00e0 \u00ab\u202fquitter sans d\u00e9lai le pays\u202f\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, la compagnie a\u00e9rienne allemande Lufthansa annonce la suspension de ses vols vers Kiev et Odessa, \u00e0 partir de lundi 21 f\u00e9vrier, pour une semaine. Propri\u00e9taire d\u2019Eurowings, Swiss, Brussels Airlines et Austrian Airlines, Lufthansa effectuera ses derniers vols vers ces villes au cours du week-end avant une suspension lundi jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois, a pr\u00e9cis\u00e9 ce porte-parole. La desserte de la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, o\u00f9 certains pays ont d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer leurs ambassades, se poursuivra, a-t-il \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que Lufthansa surveillait l\u2019\u00e9volution de la situation dans le pays et d\u00e9ciderait de nouveaux vols \u00e0 une date ult\u00e9rieure.          Comme Lufthansa, d\u2019autres compagnies a\u00e9riennes europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 d\u2019annuler des vols vers et provenance de l\u2019Ukraine.          Dans un message, l\u2019Autriche met aussi en garde ses ressortissants et les voyageurs \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. A l\u2019exception des r\u00e9gions occidentales du pays, \u00ab\u202fil est fortement conseill\u00e9 de quitter imm\u00e9diatement l\u2019Ukraine par des voies commerciales a\u00e9riennes ou terrestres\u202f\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/8f8faa7_fw1-lufthansa-layoffs-0218-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne appelle ses ressortissants \u00e0 quitter \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, la Lufthansa suspend c...","dateModified":"2022-02-19T15:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T13:55:56+00:00","articleBody":"               L\u2019Allemagne, qui exerce la pr\u00e9sidence du G7, a pris ses distances, samedi 19 f\u00e9vrier, avec la conviction des Etats-Unis qu\u2019une attaque russe en Ukraine est imminente. \u00ab\u202fDans les situations de crise, le pire est de pr\u00e9sumer ou d\u2019essayer de deviner\u202f\u00bb ce qui va se passer, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union du G7, jugeant \u00ab\u202fimportant de regarder de plus pr\u00e8s\u202f\u00bb la situation sur le terrain.          \u00ab\u202fNous ne savons pas si une attaque est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9e, mais la menace contre l\u2019Ukraine est bien r\u00e9elle\u202f\u00bb, selon Mme\u00a0Baerbock. Interrog\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises sur les affirmations am\u00e9ricaines, la ministre s\u2019est content\u00e9e de r\u00e9pondre\u00a0: \u00ab\u202fNous voyons qu\u2019il existe diff\u00e9rents sc\u00e9narios, que diff\u00e9rents sc\u00e9narios se dessinent, qu\u2019il existe des scripts.\u202f\u00bb \u00ab\u202fNous sommes pr\u00eats \u00e0 faire face \u00e0 toute situation. En m\u00eame temps, nous faisons tout pour que cette situation ne se produise pas\u202f\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La veille, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019\u00e9tait dit, pour la premi\u00e8re fois, \u00ab\u202fconvaincu\u202f\u00bb que Vladimir Poutine avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019envahir l\u2019Ukraine \u00ab\u202fdans les prochains jours\u202f\u00bb, et que la multiplication des heurts visait \u00e0 cr\u00e9er une \u00ab\u202ffausse justification\u202f\u00bb pour lancer l\u2019offensive.          \u00ab\u202fNous devons avant tout veiller \u00e0 ne pas \u00eatre victimes d\u2019une d\u00e9sinformation cibl\u00e9e\u202f\u00bb, a mis en garde la ministre allemande. Dans ce contexte, le libre acc\u00e8s des observateurs de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) aux terrains de crise en Ukraine \u00ab\u202fest essentiel\u202f\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prudence de la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande","dateModified":"2022-02-19T15:28:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T13:51:26+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son homologue bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko observent des tirs d\u2019entra\u00eenement de missiles balistique \u00e0 Moscou, samedi 19 f\u00e9vrier 2022. ALEXEY NIKOLSKY \/ AFP           Le Kremlin a annonc\u00e9 que les exercices strat\u00e9giques russes men\u00e9s samedi sous la supervision de Vladimir Poutine, en pleine crise russo-occidentale autour de l\u2019Ukraine, avaient impliqu\u00e9 des tirs \u00ab\u202fde missiles balistiques et de croisi\u00e8re\u202f\u00bb.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 des images du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, assis au c\u00f4t\u00e9 de son homologue et alli\u00e9 bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, \u00e9coutant depuis une salle de crise les rapports de ses g\u00e9n\u00e9raux par visioconf\u00e9rence.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a pr\u00e9cis\u00e9 que les exercices impliquaient des tirs de missiles balistiques hypersoniques Kinjal\u202fet des missiles de croisi\u00e8re hypersoniques Zircon, de nouvelles armes russes que M. Poutine a pr\u00e9c\u00e9demment qualifi\u00e9es \u00ab\u202fd\u2019invincibles\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fL\u2019objectif principal des exercices en cours est d\u2019entra\u00eener les forces offensives strat\u00e9giques pour infliger une d\u00e9faite garantie \u00e0 l\u2019ennemi\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part le chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Valeri Guerassimov.          Vladimir Poutine a de nouveau balay\u00e9 la menace de sanctions occidentales\u00a0: \u00ab\u202fLes sanctions seront introduites, quoi qu\u2019il arrive. Qu\u2019il y ait une raison ou pas, ils en trouveront une, car leur but est de freiner le d\u00e9veloppement de la Russie.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la chambre basse du Parlement russe, Viatcheslav Volodine, a assur\u00e9 que la Russie allait \u00ab\u202fd\u00e9fendre\u202f\u00bb les \u00ab\u202fcitoyens russes\u202f\u00bb qui vivent dans les territoires s\u00e9paratistes en Ukraine si leurs vies \u00e9taient \u00ab\u202fmenac\u00e9es\u202f\u00bb. \u00ab\u202fSi la guerre commence, c\u2019est l\u2019Europe qui deviendra le th\u00e9\u00e2tre des hostilit\u00e9s\u202f\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.              Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o fournie par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, montrant un MiG-31K des forces a\u00e9riennes russes transportant un missile de croisi\u00e8re hypersonique \u00ab\u202fKinjal\u202f\u00bb. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/56ff01e_5582249-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine supervise des exercices strat\u00e9giques et balaye les menaces de sanctions","dateModified":"2022-02-19T14:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#208114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T13:26:43+00:00","articleBody":"     Les Occidentaux, r\u00e9unis \u00e0 Munich, ont pu une nouvelle fois constater le rapprochement strat\u00e9gique entre la Russie et la Chine. Les pr\u00e9occupations de la Russie autour de l\u2019Ukraine \u00ab\u202fdoivent \u00eatre respect\u00e9es\u202f\u00bb au m\u00eame titre que celles des autres acteurs de cette crise, a affirm\u00e9 samedi le chef de la diplomatie chinoise, Wang Yi, devant la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9.          Le chef de la diplomatie chinoise, lors de cette intervention par vid\u00e9oconf\u00e9rence, a aussi adress\u00e9 une mise en garde voil\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u202fLa s\u00e9curit\u00e9 d\u2019une r\u00e9gion ne peut pas \u00eatre atteinte en renfor\u00e7ant les blocs militaires\u202f\u00bb, a-t-il dit.          Apr\u00e8s leur rencontre d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont affich\u00e9 leur complicit\u00e9 lors de l\u2019ouverture des Jeux olympiques, boycott\u00e9s par la plupart des dirigeants occidentaux, symbolisant leur nouvelle coop\u00e9ration face \u00e0 l\u2019alliance politique et militaire de l\u2019OTAN. Xi Jinping est all\u00e9 encore plus loin en se disant, avec Moscou, \u00ab\u202foppos\u00e9 \u00e0 tout \u00e9largissement futur de l\u2019OTAN\u202f\u00bb, soutenant ainsi l\u2019exigence principale de Moscou dans son bras de fer avec les Europ\u00e9ens et Washington autour de l\u2019Ukraine.          Sur le sujet, lire aussi notre article\u00a0: Crise en Ukraine\u00a0: le soutien formel de P\u00e9kin \u00e0 Moscou           Pour sceller leur rapprochement, P\u00e9kin et Moscou ont mis de c\u00f4t\u00e9 \u2013 au moins temporairement\u00a0\u2013 leurs diff\u00e9rends bilat\u00e9raux, notamment les d\u00e9saccords territoriaux dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe et l\u2019expansion de l\u2019influence chinoise dans les ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale. Les deux pays pr\u00e9f\u00e8rent d\u00e9velopper une lecture parall\u00e8le des tensions \u00e0 l\u2019\u0153uvre en Europe et en Asie\u00a0: la Chine voit ainsi dans la d\u00e9fense de Ta\u00efwan par les Occidentaux la m\u00eame politique d\u2019ing\u00e9rence dont la Russie accuse l\u2019UE en Ukraine.          \u00ab\u202fPour la premi\u00e8re fois, P\u00e9kin se joint \u00e0 Moscou pour demander \u00e0 l\u2019OTAN de ne plus admettre de nouveaux membres\u202f\u00bb, s\u2019est \u00e9mu samedi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 Munich. \u00ab\u202fIl s\u2019agit d\u2019une tentative de contr\u00f4ler le destin de nations libres, de r\u00e9\u00e9crire les r\u00e8gles internationales et d\u2019imposer leurs propres mod\u00e8les autoritaires de gouvernance\u202f\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mise en garde de la Chine aux Occidentaux sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-19T14:04:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T12:55:03+00:00","articleBody":"         Rencontre entre le premier ministre britannique Boris Johnson et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy, lors de la Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, le 19 f\u00e9vrier 2022. POOL \/ REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9,  lors de la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, samedi, les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u202fl\u2019unit\u00e9\u202f\u00bb, soulignant le \u00ab\u202fchoc\u202f\u00bb pour le monde que repr\u00e9senterait une invasion.          \u00ab\u202fLe risque \u00e0 pr\u00e9sent est que des gens tirent la conclusion qu\u2019agresser paie\u202f\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u202fNous ne devons pas sous-estimer la gravit\u00e9 du moment. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment par cette unit\u00e9 que nous montrons aujourd\u2019hui que nous avons encore des chances, m\u00eame maintenant \u00e0 cette 11e heure, d\u2019\u00e9viter le d\u00e9sastre et faire en sorte que le bon sens puisse encore l\u2019emporter\u202f\u00bb, a-t-il fait valoir.          M. Johnson a \u00e9galement soulign\u00e9 que les sanctions britanniques en cas d\u2019invasion russe en Ukraine rendraient \u00ab\u202fimpossible\u202f\u00bb l\u2019utilisation par Moscou de la place financi\u00e8re britannique. \u00ab\u202fNous ouvrirons\u202f\u00bb les poup\u00e9es russes des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues par la Russie \u00ab\u202fjusqu\u2019\u00e0 ce que nous trouvions les ultimes b\u00e9n\u00e9ficiaires\u202f\u00bb, a-t-il averti. \u00ab\u202fComme je l\u2019ai dit au pr\u00e9sident Poutine lors de notre derni\u00e8re discussion, nous, au Royaume-Uni, esp\u00e9rons toujours que la diplomatie et le dialogue puissent encore r\u00e9ussir.\u202f\u00bb          En cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00ab\u202fnous assisterions \u00e0 la destruction d\u2019un Etat d\u00e9mocratique\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant qu\u2019il fallait, selon lui, s\u2019attendre \u00e0 une succession de \u00ab\u202ffausses affirmations\u202f\u00bb de la part de la Russie au sujet de l\u2019Ukraine. \u00ab\u202fNous ne connaissons pas totalement les intentions du pr\u00e9sident Poutine, mais les pr\u00e9sages sont sombres\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant britannique.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/f035d03_1645277162367-bojo.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u202fl\u2019unit\u00e9\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-19T13:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T12:45:26+00:00","articleBody":"     Avec la flamb\u00e9e de violences dans les r\u00e9publiques prorusses de la r\u00e9gion du Donbass, Moscou et ses relais sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019instrumentaliser les r\u00e9fugi\u00e9s et de mettre en sc\u00e8ne les tensions pour avoir un pr\u00e9texte \u00e0 une intervention militaire. Lire l\u2019article de nos journalistes Nicolas Ruisseau et Faustine Vincent.                    Lire aussi :  Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Provocations, manipulations, violences\u00a0: dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire","dateModified":"2022-02-19T12:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T12:11:40+00:00","articleBody":"         La vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. MICHAEL PROBST \/ AP           Dans un discours \u00e0 la conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 de Munich, la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris, a menac\u00e9 d\u2019un renforcement des forces de l\u2019OTAN dans l\u2019est de l\u2019Europe en cas d\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u202fNous ne nous arr\u00eaterons pas aux mesures \u00e9conomiques. Nous renforcerons encore nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN sur le flanc oriental\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u202fLa Russie continue de se dire pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier. Alors qu\u2019en m\u00eame temps elle r\u00e9duit le chemin de la diplomatie\u202f\u00bb, a accus\u00e9 Mme Harris, soulignant que les retraits de troupes annonc\u00e9s par le Kremlin ne correspondaient \u00ab\u202fpas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u202f\u00bb.          Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 quelque six mille personnels militaires suppl\u00e9mentaires en Roumanie, en Pologne et en Allemagne, a-t-elle rappel\u00e9. Nos forces \u00ab\u202fne seront pas d\u00e9ploy\u00e9es pour se battre en Ukraine\u202f\u00bb, qui n\u2019est pas membre de l\u2019Alliance atlantique, mais \u00ab\u202felles d\u00e9fendront chaque centim\u00e8tre du territoire de l\u2019OTAN\u202f\u00bb, a-t-elle pr\u00e9venu.          Mme Harris a f\u00e9licit\u00e9 les alli\u00e9s europ\u00e9ens de parler d\u2019une voix unie dans cette crise. Elle a aussi relev\u00e9 que les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates \u00e0 Washington \u00e9taient en accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de tenir t\u00eate \u00e0 Vladimir Poutine.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/b868141_4fd3f409a05e43eb9fc1948de1cb21bb-4fd3f409a05e43eb9fc1948de1cb21bb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamala Harris met en garde la Russie\u00a0: l\u2019OTAN se renforcera dans l\u2019est de l\u2019Europe","dateModified":"2022-02-19T12:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T11:24:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fRien ne justifie le d\u00e9ploiement de plus de cent mille soldats russes autour de l\u2019Ukraine\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors de la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9, samedi matin.          \u00ab\u202fUne guerre menace \u00e0 nouveau l\u2019Europe. Et le risque est tout sauf \u00e9cart\u00e9\u202f\u00bb, a mis en garde M.\u00a0Scholz, qui a pris la parole apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, et avant la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris.          Comme il l\u2019a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res semaines, le chancelier allemand, au pouvoir depuis un peu plus de deux mois, a pr\u00e9venu que \u00ab toute nouvelle violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine aura[it] un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 pour la Russie, tant sur le plan politique, \u00e9conomique que g\u00e9ostrat\u00e9gique\u202f\u00bb. \u00ab\u202fUne attaque militaire serait une grave erreur\u202f\u00bb, a-t-il redit \u00e0 l\u2019adresse de Vladimir Poutine, quatre jours apr\u00e8s l\u2019avoir rencontr\u00e9 au Kremlin, pour la premi\u00e8re fois depuis son \u00e9lection \u00e0 la chancellerie.          Comme Mme von der Leyen et M. Stoltenberg avant lui, M. Scholz a assur\u00e9 que la diplomatie n\u2019avait pas dit son dernier mot\u00a0: \u00ab Autant de diplomatie que possible, sans \u00eatre na\u00eff, telle est notre position\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant qu\u2019il fallait faire une distinction entre les \u00ab exigences inadmissibles \u00bb de la Russie et la prise en compte des \u00ab\u202fexigences l\u00e9gitimes\u202f\u00bb de celle-ci en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.          Parmi les points non n\u00e9gociables, il a cit\u00e9 \u00ab le\u00a0droit \u00bb de tout Etat souverain de choisir ses propres alliances, en l\u2019occurrence celui de l\u2019Ukraine d\u2019\u00eatre candidat \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN. Parmi les exigences \u00ab\u202fl\u00e9gitimes\u202f\u00bb, il a cit\u00e9 les questions de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u202fqui sont importantes pour les deux parties\u202f\u00bb, notamment sur la \u00ab\u202ftransparence des syst\u00e8mes d\u2019armes et des exercices militaires, sur les m\u00e9canismes de pr\u00e9vention des risques ou les nouvelles approches de contr\u00f4le des armements\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fUne guerre menace \u00e0 nouveau l\u2019Europe\u202f\u00bb, avertit le chancelier allemand","dateModified":"2022-02-19T12:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T11:11:16+00:00","articleBody":"                   Lloyd Austin, secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, et Gabrielius Landsbergis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, passent en revue une garde d\u2019honneur lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019accueil \u00e0 Vilnius, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. PETRAS MALUKAS \/ AFP           Les troupes russes mass\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine sont pr\u00eates \u00e0 attaquer, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, lors d\u2019une visite en Lituanie, samedi. \u00ab\u00a0Ils sont en train de se d\u00e9ployer et s\u2019appr\u00eatent \u00e0 frapper\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le responsable am\u00e9ricain, ajoutant que les militaires russes \u00ab\u202fse dirig[aient] vers les positions ad\u00e9quates pour \u00eatre en mesure de mener une attaque\u00a0\u00bb.           De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, a r\u00e9clam\u00e9 un renfort des troupes am\u00e9ricaines pour la s\u00e9curit\u00e9 des pays baltes. \u00ab\u202fLe renforcement militaire russe \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019OTAN modifie la situation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Vilnius avec M.\u00a0Austin. \u00ab\u00a0Il est extr\u00eamement important de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale [des Etats baltes\u00a0: Estonie, Lettonie, Lituanie] avec des troupes suppl\u00e9mentaires am\u00e9ricaines et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la coop\u00e9ration en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement militaire\u202f\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Quelque cinq cents soldats ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s par les Etats-Unis depuis\u00a02019 en Lituanie et M.\u00a0Nauseda souhaite que ce d\u00e9ploiement devienne permanent, disant redouter que l\u2019Europe ne soit \u00ab\u00a0au bord de la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/0b9e0e0_5581570-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-19T11:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:53:03+00:00","articleBody":"         Des civils se tiennent pr\u00e8s d\u2019un bus dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don, en Russie, le 19\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, apr\u00e8s avoir \u00e9vacu\u00e9 Donetsk. AP           Vassili Goloubev, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Rostov-sur-le-Don, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, samedi, face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui ont ordonn\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation des civils.          Les dirigeants de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9, vendredi, l\u2019\u00e9vacuation des civils (femmes, enfants, personnes \u00e2g\u00e9es) vers la Russie voisine, accusant Kiev de pr\u00e9parer une invasion. Selon eux, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pr\u00e9pare une offensive pour envahir leurs deux territoires.          Selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, pr\u00e8s de quatre cents personnes et cent cinquante v\u00e9hicules \u00e9taient impliqu\u00e9s dans l\u2019accueil des personnes arrivant des territoires s\u00e9paratistes. Les autorit\u00e9s de Donetsk ont rapport\u00e9, samedi matin, qu\u2019un peu plus de six mille six cents personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. La r\u00e9gion de Louhansk a fait savoir que deux mille personnes \u00e9taient parties volontairement et que mille personnes suppl\u00e9mentaires \u00e9taient sur le d\u00e9part.          Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s allaient \u00eatre nourris et log\u00e9s, qu\u2019une assistance psychologique et m\u00e9dicale leur serait fournie, ainsi que des tests et des vaccins contre le Covid-19. Pour sa part, le pr\u00e9sident russe a ordonn\u00e9 le versement de 10\u00a00000\u00a0roubles (environ 114\u00a0euros) \u00e0 chaque personne \u00e9vacu\u00e9e de ces zones.          L\u2019Ukraine a, elle, de nouveau r\u00e9p\u00e9t\u00e9 n\u2019avoir aucune intention d\u2019attaquer ses adversaires.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/c47e188_28ec7539796148fda39cbb7613fc5fab-28ec7539796148fda39cbb7613fc5fab-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Rostov, en Russie, accueille les civils \u00e9vacu\u00e9s du Donbass","dateModified":"2022-02-19T11:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:52:53+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens et leurs alli\u00e9s de l\u2019OTAN seront \u00ab\u00a0unis\u00a0\u00bb contre la Russie en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9, samedi, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov.          M.\u00a0Le Drian a mis en garde M.\u00a0Lavrov \u00ab\u00a0contre les cons\u00e9quences pour la Russie de toute nouvelle atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais dans un communiqu\u00e9, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0sanctions massives\u00a0\u00bb.          Il existe encore \u00ab\u00a0un espace de dialogue possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le Quai d\u2019Orsay. \u00ab\u00a0Mais il revient \u00e0 la Russie de faire le choix d\u2019un tel dialogue si elle en a la volont\u00e9 sinc\u00e8re. Aujourd\u2019hui, les actes et les paroles de la Russie sont en d\u00e9calage\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens et leurs alli\u00e9s \u00ab\u00a0unis\u00a0\u00bb contre la Russie en cas d\u2019attaque, affirme Jean-Yves Le Dr...","dateModified":"2022-02-19T11:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:34:45+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2021/06/18/af28256_340782956-geopo-2521-donbass-07-web-700px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte\u00a0: la ligne de front devenue fronti\u00e8re","dateModified":"2022-02-19T10:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:33:09+00:00","articleBody":"     La Russie a entrepris de \u00ab\u00a0saper\u00a0\u00bb l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et m\u00e8ne \u00ab\u00a0une tentative flagrante de r\u00e9\u00e9criture des r\u00e8gles de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, samedi, \u00e0 la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser cela se produire\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant \u00e9galement une alliance entre la Chine et la Russie pour imposer \u00ab\u00a0la loi du plus fort\u00a0\u00bb.          A Munich, Jens Stoltenberg a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019engagement \u00ab\u00a0ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb des membres de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), dont il est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement, pr\u00e9venant la Russie qu\u2019elle n\u2019obtiendrait que \u00ab\u00a0plus d\u2019OTAN\u00a0\u00bb si elle cherchait \u00e0 avoir \u00ab\u00a0moins d\u2019OTAN\u00a0\u00bb \u00e0 ses fronti\u00e8res. \u00ab\u00a0Moscou tente de faire reculer l\u2019histoire et de recr\u00e9er sa sph\u00e8re d\u2019influence\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 M. Stoltenberg, mais \u00ab\u00a0nous sommes tous des alli\u00e9s de l\u2019OTAN, nous ne faisons qu\u2019un et nous ferons toujours ce qui est n\u00e9cessaire pour nous prot\u00e9ger et nous d\u00e9fendre mutuellement\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.           Notre correspondant en Allemagne suit les \u00e9changes \u00e0 Munich\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9crire les r\u00e8gles de l\u2019ordre international\u00a0\u00bb, accuse Ursula von der Leyen","dateModified":"2022-02-19T11:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:30:49+00:00","articleBody":"     Samedi, le Kremlin a confirm\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, allait s\u2019entretenir dimanche au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          Il faut \u00ab\u00a0tout tenter, tout faire pour que le pire n\u2019arrive pas\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, vendredi soir, en \u00e9voquant un \u00ab\u00a0risque d\u2019une invasion russe du territoire ukrainien sous le contr\u00f4le du gouvernement\u00a0\u00bb de Kiev, et pas seulement des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Macron doit \u00e9galement s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un appel Poutine-Macron dimanche","dateModified":"2022-02-19T10:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:26:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit se rendre \u00e0 Munich, en Allemagne, samedi pour rencontrer des dirigeants occidentaux\u00a0: le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris. M.\u00a0Zelensky doit revenir \u00e0 Kiev le jour m\u00eame.          Le pr\u00e9sident ukrainien \u00ab\u00a0s\u2019attend \u00e0 des accords concrets concernant la fourniture [\u00e0 l\u2019Ukraine] d\u2019un soutien militaire et financier suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son cabinet.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden,  s\u2019est pour la premi\u00e8re fois dit \u00ab\u00a0convaincu\u202f\u00bb, vendredi, que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pris\u00ab\u202fla d\u00e9cision\u202f\u00bb d\u2019envahir l\u2019Ukraine et que la multiplication des heurts visait \u00e0 cr\u00e9er une\u00ab\u202ffausse justification\u202f\u00bb pour lancer l\u2019offensive dans\u00ab\u202fla semaine\u202f\u00bb ou m\u00eame\u00ab\u202fles jours\u202f\u00bb qui viennent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien \u00e0 Munich pour rencontrer des dirigeants occidentaux","dateModified":"2022-02-19T10:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:13:52+00:00","articleBody":"     Samedi, les forces ukrainiennes et les s\u00e9paratistes prorusses se sont mutuellement accus\u00e9s de violations du cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les derni\u00e8res attaques ont fait au moins un mort, un soldat ukrainien tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus, selon Kiev.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: un cessez-le-feu de moins en moins respect\u00e9 dans l\u2019est du pays         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les craintes d\u2019une invasion russe en Ukraine sont \u00e0 leur comble","dateModified":"2022-02-19T10:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html#207334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/19/crise-en-ukraine-la-france-et-l-allemagne-appellent-leurs-ressortissants-a-quitter-le-pays_6114403_3210.html","datePublished":"2022-02-19T10:13:19+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live. Nous allons suivre, au fil de la journ\u00e9e, l\u2019\u00e9volution de la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: la France et l\u2019Allemagne appellent leurs ressortissants \u00e0 quitter le pays","dateModified":"2022-02-19T10:38:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/0/0/3500/2334/1342/696/3/0/72d765e_ppp-ank19-ukraine-crisis-defence-0219-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/19/19-2">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cet ingénieur et consultant, président du groupe de réflexion The Shift Project, propose un plan pour réduire drastiquement les émissions de CO2 dans tous les secteurs économiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Climat             Jean-Marc Jancovici : « Il n’y a pas d’échappatoire au problème climatique »      Cet ingénieur et consultant, président du groupe de réflexion The Shift Project, propose un plan pour réduire drastiquement les émissions de CO2 dans tous les secteurs économiques.          Propos recueillis par Perrine Mouterde et Nabil Wakim         Publié aujourd’hui à 02h31, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Marc Jancovici, à Paris, le 14 février 2022.  AXELLE DE RUSSE POUR « LE MONDE »               Jean-Marc Jancovici, ingénieur et consultant, préside le groupe de réflexion The Shift Project, qui publie Climat, crises. Le plan de transformation de l’économie française (Odile Jacob, 256 pages, 11,90 euros), fruit d’un travail de deux ans pour dessiner les contours d’une France décarbonée. L’objectif affiché est de réduire de 5 % par an les émissions de gaz à effet de serre, au moyen d’une quasi-disparition des énergies fossiles et d’une forte sobriété dans les usages.          Pourquoi pensez-vous qu’il faille un plan pour transformer l’économie ?          Ce qui organise le monde aujourd’hui, ce sont des infrastructures et des capacités de production qui sont l’aboutissement de plusieurs siècles d’accumulation et qui ont des durées de vie très longues. Pour changer un réseau de transport ou d’électricité, il faut environ un siècle. Pour modifier l’urbanisme à large échelle, il faut plusieurs siècles. Le paysage agricole, il faut au minimum deux générations.          Donc si on veut changer ce système, si on veut garder la plus grande part possible de ce que les combustibles fossiles nous ont offert tout en supprimant ces sources d’énergie, on a besoin de voir loin et de faire les choses avec méthode. Sinon, soit on déstabilise tout le système, soit on ne fait rien parce qu’on craint de déstabiliser tout le système. Et faire les choses avec méthode, ça s’appelle planifier.          Mais qui doit bâtir ce plan ?          La seule manière d’avoir un plan qui survive aux alternances politiques, c’est qu’il y ait un consensus très fort des électeurs et de la société civile, qui transcende le responsable du moment. Aujourd’hui, par exemple, pas un seul candidat à l’élection présidentielle ne propose de supprimer la sécurité sociale, parce que les Français y sont viscéralement attachés. Il faut en arriver au même niveau de consensus pour la décarbonation, ce qui implique que ce plan soit forgé avec les acteurs qui devront le mettre en œuvre.          L’idée d’atteindre la neutralité carbone ne fait-elle pas déjà consensus ? La France, l’Union européenne et la plupart des Etats s’y sont engagés…          Il y a un consensus parce que beaucoup de gens n’ont pas vraiment compris l’ampleur du problème climatique, son côté systémique et le fait qu’il n’y a pas d’échappatoire. Ils sous-estiment cruellement « le sang et les larmes » qu’il faudra pour parvenir à la neutralité carbone. De nombreux acteurs, y compris dans le milieu économique, considèrent que c’est un objectif qui peut être atteint en conservant un monde essentiellement inchangé.        Il vous reste 69.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/19/jean-marc-jancovici-beaucoup-de-gens-sous-estiment-l-ampleur-des-efforts-a-faire-pour-decarboner_6114348_3244.html"},"headline":"Jean-Marc Jancovici\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9chappatoire au probl\u00e8me climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-19T02:31:13+01:00","datePublished":"2022-02-19T02:31:13+01:00","dateModified":"2022-02-19T18:48:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Cet ing\u00e9nieur et consultant, pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion The\u00a0Shift Project, propose un plan pour r\u00e9duire drastiquement les \u00e9missions de CO2 dans tous les secteurs \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/646/0/7963/3977/1342/696/60/0/d336641_189314151-jmv-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/19/19-3">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La médecin et philosophe Anne-Marie Moulin revient sur la notion d’« hésitation vaccinale » qui, selon elle, ne rend pas compte de la diversité des motivations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19             « Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-delà de la question de santé publique »      La médecin et philosophe Anne-Marie Moulin revient sur la notion d’« hésitation vaccinale » qui, selon elle, ne rend pas compte de la diversité des motivations.          Propos recueillis par Catherine Mary         Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Anne-Marie Moulin, à Paris, le 21 septembre 2016.  SAMUEL KIRSZENBAUM/MODDS               Anne-Marie Moulin est médecin, spécialiste des maladies tropicales, philosophe et directrice de recherche émérite au CNRS (laboratoire SPHere de philosophie et d’histoire des sciences - Paris-I-Panthéon-Sorbonne). Elle mène depuis plusieurs décennies des travaux de recherche sur l’immunologie et la vaccination croisant histoire et philosophie. Elle est l’autrice de L’Aventure de la vaccination (Fayard, 1996) et a fait partie en 2016 du comité d’orientation de la concertation citoyenne sur la vaccination, créé dans le cadre de la concertation organisée par la ministre de la santé de l’époque, Marisol Touraine, sur le maintien de l’obligation vaccinale dans un contexte de diminution des couvertures vaccinales. Dans l’article « L’hésitation vaccinale ou les impatiences de la santé mondiale », paru sur le site La vie des idées, le 4 mai 2021, elle pose un regard critique sur le concept récent d’« hésitation vaccinale », sur lequel s’appuient les acteurs de la santé publique internationale pour sonder les intentions de vaccination.          D’où vient le concept d’hésitation vaccinale ?          Il s’est imposé depuis le début des années 2010 pour remplacer ce que les historiens nommaient jusqu’alors « résistance à la vaccination », et les professionnels de santé publique, l’« acceptabilité ». Il a très vite été adopté par l’ensemble des acteurs de la santé mondiale, comprenant tant les institutions internationales telles que l’Organisation mondiale de la santé que des fondations philanthropiques, dont la Fondation Bill et Melinda Gates. L’hésitation vaccinale s’étudie sous tous les angles possibles, en fonction de l’âge, du sexe, de la profession, du pays ou encore du type de vaccin. Les interlocuteurs sont sondés sur leur confiance en l’efficacité et en l’innocuité des vaccins, et, en bref, le concept d’« hésitation vaccinale » a remodelé l’horizon conceptuel et épistémologique du rapport à la vaccination et aux vaccins.          Le terme a été consacré en 2016 par l’anthropologue américaine Heidi Larson, à la suite d’une enquête internationale visant à évaluer la perception de la vaccination dans le public. On retrouve ce terme en décembre 2021 dans le numéro 116 d’Actualité et dossier en santé publique, revue du Haut Conseil de la santé publique (HCSP), consacré à la crise due au Covid-19.          Pourquoi critiquez-vous ce concept ?          Les acteurs de la santé mondiale s’en sont emparés parce que c’est un terme édulcoré, qui, au départ, évitait la stigmatisation des antivax, une expression facile, qui rencontre un consensus mou et élude les questions qui fâchent. Mais il revient à coller ensemble des motivations fort différentes, et, finalement, dans le contexte de la pandémie de Covid-19, il va être repris par le gouvernement français, par exemple pour expliquer le départ laborieux de la campagne de vaccination à la fin de l’année 2020. Plus tard, il va conduire à stigmatiser globalement les personnes qui ne sont pas vaccinées sans se soucier de la diversité des citoyens. Or, il serait bien que l’exécutif se rappelle que les citoyens sont des individus différents, et que toute généralité revient à transformer le pays en caserne et à mettre les gens au pas.        Il vous reste 67.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/19/le-refus-de-la-vaccination-exprime-une-critique-qui-va-au-dela-de-la-question-de-sante-publique_6114440_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le refus de la vaccination exprime une critique qui va au-del\u00e0 de la question de sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-19T18:04:04+01:00","datePublished":"2022-02-19T18:04:04+01:00","dateModified":"2022-02-19T18:10:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"La m\u00e9decin et philosophe Anne-Marie Moulin revient sur la notion d\u2019\u00ab\u00a0h\u00e9sitation vaccinale\u00a0\u00bb qui, selon elle, ne rend pas compte de la diversit\u00e9 des motivations.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Mary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/330/0/4500/2250/1342/696/60/0/07877de_960447670-000-97l4qk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/19/19-4">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ A une exception près, le département ne compte que des maisons de retraite publiques ou privées non lucratives, toutes habilitées à l’aide sociale. Un héritage politique, désormais érigé en modèle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Dépendance             « Les Ehpad où on paye des prix astronomiques, c’est pas mieux qu’ici » : dans les Landes,  une tradition politique qui a privilégié le social      A une exception près, le département ne compte que des maisons de retraite publiques ou privées non lucratives, toutes habilitées à l’aide sociale. Un héritage politique, désormais érigé en modèle.          Par Véronique Chocron(Montfort-en-Chalosse (Landes), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lucette, « Lulu » 99 ans à l’Ehpad des Cent Marches de Montfort-en-Chalosse (Landes),  le 10 février 2022.  LAURENT FERRIERE /HANS LUCAS POUR"LE MONDE"               « C’est vieux, mais c’est propre et on a tout ce qu’il faut. Les maisons de retraite où on paye des prix astronomiques, c’est pas mieux qu’ici ». Lucette Camescasse, cheveux blancs coupés court, rouge à lèvres discret, fêtera mi-février ses 99 ans dans l’Ehpad de Montfort-en-Chalosse, petite commune des Landes, où elle est née. Après avoir tenu le bistro du village, elle a fini par entrer à la maison de retraite des Cent Marches, où elle a retrouvé des anciennes camarades d’école. « Ça reste un peu la famille », assure-t-elle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment Orpea rationnait la nourriture dans ses Ehpad                 Assise pour son dîner dans la salle à manger aux murs orange, elle vante le « personnel dévoué » et les efforts du cuisinier : « Pour Noël, nous avons eu du foie gras à quatre reprises, mais du vrai, pas du bloc. » Elle apprécie que l’établissement soit au cœur du village, « quand je vais au jardin, les anciens clients [de son bar] qui passent en voiture font un “tuuut” ». A l’unisson de nombreux Gascons, elle tient à saluer la mémoire d’« Henri Emmanuelli, un homme extraordinaire, sorti du peuple, qui a voulu que tout soit public ». Avant d’ajouter : « De toute façon, moi, je n’aurais pas pu aller dans le privé, c’était trop cher. »          Riche ou pauvre, « les mêmes conditions »          L’ancien président de l’Assemblée nationale, mort en 2017, s’est, en effet, toujours refusé à autoriser des Ehpad privés lucratifs dans le département des Landes, qu’il a présidé pendant plus de trois décennies. Un héritage désormais érigé en modèle par une partie de la classe politique, depuis que le scandale Orpea a mis en lumière les graves défaillances de certains Ehpad privés à but lucratif.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après l’affaire Orpea, le modèle des Ehpad privés lucratifs remis en cause                 A l’exception d’un petit établissement de 25 places, les Landes ne comptent donc plus aujourd’hui que des maisons de retraite publiques ou privées non lucratives, toutes habilités à l’aide sociale. Conséquence ? « Que vous soyez riche ou pauvre, vous vieillirez dans les mêmes conditions, indique Boris Vallaud, député (Parti socialiste, PS) des Landes. Ce sont des choix politiques. Les Landes sont un département socialiste, qui met la question sociale au cœur de ses pratiques. »           Aux Cent Marches, dans un territoire très rural où les petites retraites sont légion, 30 % des résidents bénéficient de l’aide sociale. « Ici, le tarif s’élève à 1 878 euros par mois pour l’hébergement, donc si un résident reçoit 1 000 euros de retraite, il manque 878 euros. On va regarder quelle part peut être payée par les enfants, et le département va payer le reste, explique le jeune directeur de l’Ehpad, Mathieu Henry. En contrepartie, le conseil départemental a un droit de regard sur nos tarifs et veille à ce qu’ils ne flambent pas. » Le trentenaire, qui a fait pendant sa formation des stages en établissement privé lucratif, n’ira à l’avenir « pas travailler ailleurs que dans le public ». « Ce qui fait vraiment la différence, c’est la gouvernance des établissements, l’autonomie qui m’est laissée, dit-il. Mon conseil d’administration n’est composé que d’élus locaux, qui ne me demandent jamais combien j’ai commandé de protections urinaires, ne recherchent pas de rentabilité économique, mais s’enquièrent du service rendu à la population. »        Il vous reste 60.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/19/les-ehpad-ou-on-paye-des-prix-astronomiques-c-est-pas-mieux-qu-ici-dans-les-landes-une-tradition-politique-qui-a-privilegie-le-social_6114437_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Ehpad o\u00f9 on paye des prix astronomiques, c\u2019est pas mieux qu\u2019ici\u00a0\u00bb : dans les Landes, \u00a0une tradition politique\u00a0qui a privil\u00e9gi\u00e9 le social","dateCreated":"2022-02-19T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-19T18:00:12+01:00","dateModified":"2022-02-19T18:08:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9pendance"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Famille","D\u00e9pendance"],"description":"A une exception pr\u00e8s, le d\u00e9partement ne compte que des maisons de retraite publiques ou priv\u00e9es non lucratives, toutes habilit\u00e9es \u00e0 l\u2019aide sociale. Un h\u00e9ritage politique, d\u00e9sormais \u00e9rig\u00e9 en mod\u00e8le.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron","description":"Montfort-en-Chalosse (Landes), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/243/0/4185/2090/1342/696/60/0/e1a0663_364134443-lf-dsc06111.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9pendance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dependance/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/19/19-5">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Entre les moments marquants, épreuves du lendemain et instantané des envoyés spéciaux du « Monde », l’actualité résumée des XXIVe Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Kevin Rolland avait fini par rêver de médaille, la Belgique titrée avec Bart Swings   Chronique        Alexandre Pedro        Entre les moments marquants, épreuves du lendemain et instantané des envoyés spéciaux du « Monde », l’actualité résumée des XXIVe Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Le Français Kevin Rolland est arrivé 6e place en ski half-pipe, le 19 février 2022, à Zhangjiakou (Chine).  FRANCISCO SECO / AP                 Sa présence à Pékin comme porte-drapeau de la délégation française était déjà une belle victoire, mais Kevin Rolland est un « rêveur ». Oui, sa 6e place en finale du half-pipe de ski acrobatique est déjà belle mais le skieur de La Plagne (Savoie) avait une petite idée en tête : monter sur le podium comme à Sotchi en 2014 avec sa médaille de bronze, trois ans après avoir frôlé la mort.              « Je suis un rêveur, j’aime rêver. Cette médaille, personne n’y croyait. Moi j’y croyais. Et dans la vie, ce qui est important, c’est de croire en soi, s’autoriser à rêver, et c’est comme ça qu’on accomplit de grandes choses », racontait le Français de 32 ans, ému, à l’issue de ses troisièmes et derniers JO.            Le Néo-Zélandais Nico Porteous a été sacré champion olympique devant les Américains David Wise et Alex Ferreira. Dans le clan des « kiwis », la victoire a été fêtée par un haka des neiges. On vous laisse donner la note artistique pour ce Ka mate improvisé.            𝐀𝐯𝐞𝐳-𝐯𝐨𝐮𝐬 𝐝𝐞́𝐣𝐚̀ 𝐯𝐮... un Haka 🇳🇿 dans la neige ? 🤔


<article-nb="2022/02/19/19-6">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le cinéaste américain, président du jury de la 72e Berlinale, insiste sur l’importance de l’expérience du cinéma en salle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »      Dans un entretien au « Monde », le cinéaste américain, président du jury de la 72e Berlinale, insiste sur l’importance de l’expérience du cinéma en salle.          Propos recueillis par Mathieu Macheret(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le réalisateur et président du jury M. Night Shyamalan, lors de la cérémonie d’ouverture de la Berlinale, le 10 février 2022, à Berlin.  ANDREAS RENTZ/GETTY IMAGES VIA AFP               En trente ans de carrière, le cinéaste reconnu qu’est aujourd’hui M. Night Shyamalan a gravi plus d’une fois les échelons de l’arène hollywoodienne. Sacré wonder boy, au tournant des années 2000, avec le succès surprise de Sixième Sens (1999), il a connu des revers cuisants (After Earth, 2013), puis la résurrection au sein de petites productions de genre horrifique, comme The Visit (2015), puis Split (2017). Malgré tous ces aléas, une chose est demeurée indemne : un brio inégalable dans l’art de la mise en scène, qu’il manie en héritier surdoué des récits à suspense hitchcockiens. La Berlinale a eu l’excellente idée, pour sa 72e édition, de lui confier la présidence du jury.          Comment avez-vous abordé cette présidence ?          C’est, curieusement, quelque chose qui m’était familier. Quand je suis chez moi, je descends régulièrement dans ma petite salle de projection. Je regarde la plupart du temps des films tout seul, soit un classique, soit un film étranger dont on m’a dit du bien. C’est mon activité favorite, ne serait-ce que pour continuer à apprendre ou même à trouver l’inspiration. Le festival n’aurait pas pu choisir quelqu’un de plus curieux ou assoiffé de films que moi. Même si mon emploi du temps ne m’en laisse pas souvent l’occasion. J’avais un créneau de libre entre le tournage de la quatrième saison de Servant, ma série télé, et celui de mon prochain film, qui débute le 18 avril.           « Je tenais à ce que le jury accorde à chaque œuvre le temps d’une discussion complète, et beaucoup d’idées de cinéma en sont ressorties »          J’ai pris beaucoup de notes sur les films vus ici, afin d’en tirer le meilleur enseignement. Car je reste un éternel étudiant. Il y a une somme de savoirs qui jaillit du fait de regarder autant de films : pourquoi tel procédé marche ? Pourquoi pas tel autre ? Je tenais à ce que le jury accorde à chaque œuvre le temps d’une discussion complète, et beaucoup d’idées de cinéma en sont ressorties.          La pandémie a frappé de plein fouet l’industrie du cinéma. Quel regard posez-vous sur les deux années passées ?          Je pense, à vrai dire, que rien n’a changé. Quand nous reviendrons à la normale, les gens apprécieront davantage d’aller au cinéma, comme aux Etats-Unis. Là-bas, quand les restaurants, les concerts, les événements sportifs ont rouvert, tout était complet. A nous de raconter des histoires formidables, et le public reviendra, peut-être même plus nombreux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Servant » : entre suspense et horreur, l’impossible deuil de Dorothy et Sean                 Cette crise du cinéma est la conjonction de deux événements : d’un côté une pandémie, de l’autre la montée en puissance des plates-formes de streaming. Pendant ces deux ans, les fournisseurs en ligne ont dépensé des milliards de dollars en contenus et en publicité, et crié au monde entier : « Hey, maintenant vous pouvez voir ce que vous voulez sans engagement ni acheter de billet ! » J’ai d’abord trouvé cela infiniment dommageable. Mais, en y réfléchissant, la fermeture des cinémas nous a aussi démontré à quel point c’était une expérience inestimable. Il n’y a pas d’équivalent. D’un côté, on a ce monde sans cinéma, où tout se regarde sur un téléphone. Mais combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? De combien d’entre eux te rappelleras-tu dans dix ans ? Et de l’autre, celui où l’on chérit la perspective de sortir, d’emmener ses amis, de donner toute son attention et son amour aux images et aux personnages qu’on regarde.        Il vous reste 44.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/19/m-night-shyamalan-combien-de-films-en-streaming-t-ont-marque-ou-ont-change-ta-vie_6114438_3246.html"},"headline":"M.\u00a0Night Shyamalan\u00a0: \u00ab\u00a0Combien de films en streaming t\u2019ont marqu\u00e9 ou ont chang\u00e9 ta vie\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-19T18:00:18+01:00","datePublished":"2022-02-19T18:00:18+01:00","dateModified":"2022-02-19T18:10:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le cin\u00e9aste am\u00e9ricain, pr\u00e9sident du jury de la 72e Berlinale, insiste sur l\u2019importance de l\u2019exp\u00e9rience du cin\u00e9ma en salle.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/314/0/8192/4085/1342/696/60/0/d526db7_519578170-020-1369814299.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/19/19-7">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Entre début mars et décembre 2021, celles-ci constituaient 0,8 % de l’ensemble des infections en France. Elles en représentaient 3,6 % entre début décembre et fin janvier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : avec le variant Omicron, des réinfections de plus en plus fréquentes      Entre début mars et décembre 2021, celles-ci constituaient 0,8 % de l’ensemble des infections en France. Elles en représentaient 3,6 % entre début décembre et fin janvier.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 14h37    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});


<article-nb="2022/02/19/19-8">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Il était en détention provisoire depuis 2020 à la suite de sa mise en examen pour « viol sur mineur ». Pour les enquêteurs, il était rabatteur pour Jeffrey Epstein, retrouvé pendu dans sa cellule, en 2019.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Police et justice             Affaire Epstein : Jean-Luc Brunel, l’ex-agent de mannequins soupçonné de viols, retrouvé mort en prison      Il était en détention provisoire depuis 2020 à la suite de sa mise en examen pour « viol sur mineur ». Pour les enquêteurs, il était rabatteur pour Jeffrey Epstein, retrouvé pendu dans sa cellule, en 2019.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La prison de la Santé, à Paris, en mars 2020.  JOEL SAGET / AFP                 L’ancien agent de mannequins français Jean-Luc Brunel a été retrouvé mort dans la nuit du vendredi 18 au samedi 19 février, dans sa cellule de la prison de la Santé, à Paris, a annoncé le parquet de Paris. Une source proche du dossier a dit à l’Agence France-Presse que M. Brunel s’était suicidé par pendaison, un élément que le parquet n’a, à ce stade, pas confirmé. Une enquête aux fins de recherche des causes de la mort a été ouverte, confiée au troisième district de la police judiciaire.            Accusé par plusieurs anciennes mannequins, Jean-Luc Brunel avait été mis en examen à la fin de juin 2021 pour « viol sur mineur de plus de 15 ans » concernant une femme. Il avait déjà été mis en examen et placé en détention provisoire en décembre 2020 pour « viols sur mineur de plus de 15 ans » et « harcèlement sexuel » concernant deux autres femmes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Epstein : l’enquête de la justice française accélère                   Le septuagénaire était par ailleurs soupçonné d’avoir joué le rôle de rabatteur pour le milliardaire américain Jeffrey Epstein, également retrouvé mort dans sa cellule en août 2019. Il avait été placé sous le statut intermédiaire de témoin assisté pour des faits de « traite des êtres humains aggravée au préjudice de victimes mineures aux fins d’exploitation sexuelle ».              « Sa détresse était celle d’un homme de 75 ans broyé par un système médiatico-judiciaire sur lequel il serait temps de s’interroger. Jean-Luc Brunel n’a cessé de clamer son innocence. Il a multiplié ses efforts pour en faire la preuve, ont réagi ses avocats, Mathias Chichportich, Marianne Abgrall et Christophe Ingrain. Sa décision n’a pas été guidée par la culpabilité, mais par un profond sentiment d’injustice. »            Fin de l’action publique            La mort de M. Brunel signifie l’extinction de l’action publique dans ce dossier, sauf si d’autres personnes devaient être mises en cause.            Il avait été interpellé en décembre 2020 à l’aéroport de Roissy-Charles-de-Gaulle alors qu’il s’apprêtait à prendre un vol pour Dakar et avait été incarcéré à la suite de sa mise en examen. Il avait été libéré sous contrôle judiciaire l’espace de quelques jours en novembre 2021, avant d’être remis en détention sur décision de la chambre de l’instruction de la cour d’appel de Paris. Il avait formé un pourvoi en cassation contre cet arrêt.              Financier milliardaire, M. Epstein avait été inculpé en juillet 2019 aux Etats-Unis pour avoir organisé, entre 2002 et 2005, un réseau de jeunes filles qu’il aurait exploitées sexuellement.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Jeffrey Epstein, itinéraire d’un prédateur sexuel                   Le nom de Jean-Luc Brunel, fondateur en 1978 de la prestigieuse agence Karin Models, parti aux Etats-Unis lancer MC2 Model Management, apparaît dès la première enquête sur M. Epstein, en 2007-2008. Des messages troublants ont été retrouvés par la police de Floride, dont celui-ci, en 2005, après un appel téléphonique de « Jean-Luc » : « Il a une prof pour vous, pour vous apprendre à parler russe. Elle a deux fois 8 ans, pas blonde. »            « Frustration et amertume » pour les parties civiles            Virginia Giuffre, une des principales plaignantes de l’affaire Epstein et qui vient de conclure un arrangement financier avec le prince Andrew, a par ailleurs affirmé avoir été forcée à des rapports sexuels avec M. Brunel. La mort de ce dernier « marque la fin d’un autre chapitre », a écrit Mme Giuffre sur Twitter. « Je suis déçue de ne pouvoir l’affronter dans un procès pour qu’il rende des comptes, mais heureuse d’avoir pu témoigner l’année dernière pour le faire emprisonner », a-t-elle poursuivi.              Le parquet de Paris, alerté par l’existence potentielle de mineures françaises parmi les victimes de M. Epstein, avait ouvert une enquête préliminaire en août 2019. Une plainte avait été déposée deux mois plus tard contre M. Brunel pour des faits de « harcèlement sexuel » qui n’étaient pas prescrits, contrairement à plusieurs accusations portées contre lui. Selon des sources concordantes, l’Office central pour la répression des violences aux personnes (OCRVP), chargé de l’enquête, avait effectué plus d’un demi-millier d’auditions.            Me Anne-Claire Le Jeune, avocate des parties civiles, a déploré samedi la « frustration et l’amertume de ne pas pouvoir obtenir justice, comme pour les victimes d’Epstein ». « Ça a demandé tellement de courage de pouvoir prendre la parole, être entendu par les services de police et les juges d’instruction, c’est assez terrible pour les victimes », qui, selon elle, ont le « sentiment qu’il part avec un certain nombre de secrets ».                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/19/affaire-epstein-l-ancien-agent-de-mannequins-jean-luc-brunel-retrouve-mort-en-prison_6114406_3224.html"},"headline":"Affaire Epstein\u00a0: Jean-Luc Brunel, l\u2019ex-agent de mannequins soup\u00e7onn\u00e9 de viols, retrouv\u00e9 mort en prison","dateCreated":"2022-02-19T11:56:50+01:00","datePublished":"2022-02-19T11:56:50+01:00","dateModified":"2022-02-19T18:21:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Il \u00e9tait en d\u00e9tention provisoire depuis 2020 \u00e0 la suite de sa mise en examen pour \u00ab\u00a0viol sur mineur\u00a0\u00bb. Pour les enqu\u00eateurs, il \u00e9tait rabatteur pour Jeffrey Epstein, retrouv\u00e9 pendu dans sa cellule, en\u00a02019.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/432/0/5184/2592/1342/696/60/0/9f3dc39_5581865-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/19/19-9">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Les candidats          Les dates        Comprendre les élections                                       Election présidentielle 2022 : comparez les programmes des principaux candidats   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19, mis à jour à 12h42        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Quelle doit être la place de la France dans l’Union européenne, dans le monde ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Notre comparateur de programme synthétise les 1 100 propositions des candidats, de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques.          La période de dépôt des parrainages n’étant pas achevée, nous avons limité la liste aux personnalités les mieux placées pour obtenir les 500 signatures requises. Le président sortant, Emmanuel Macron, bien que très probablement candidat à sa succession, n’y figure pas pour le moment ; nous ajouterons ses propositions quand il aura officiellement annoncé ses intentions.            Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
    html,
    body {
        width: 100%;
        height: 100%;
    }
    
    .article--longform .article__heading {
        z-index: initial;
    }
    
    body.noscroll {
        overflow: hidden;
    }
    
    body,
    #Longform,
    .article__heading,
    .paywall--longform,
    .paywall__container,
    .article--longform .article__heading {
        background-color: #EFF0F3;
        color: #2A303C;
    }
    
    #total_comparateur,
    #liste_exergues {
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        max-width: 1220px;
    }
    
    #liste_exergues {
        margin-bottom: 5rem;
    }
    
    #total_comparateur sub,
    #liste_exergues sub {
        line-height: 0;
    }
    
    #liste_exergues .flexthem {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
        align-items: center;
    }
    
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 50%;
    }
    
    #liste_exergues .datemaj {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #8B92A1;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.5rem;
        text-align: right;
    }
    
    #liste_exergues .titre_sommaire {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 2rem;
        margin-top: 1rem;
        line-height: 2rem;
        margin: 0;
        width: 100%;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #liste_exergues .soustitre_sommaire {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        margin: 1rem 0 2rem 0;
        font-size: 1.5rem;
    }
    
    #total_comparateur .hr {
        width: 100%;
        margin-top: 6rem;
        border-top: 1px solid #d7d8da;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    #total_comparateur .d_theantiqua {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    }
    
    #total_comparateur .d_marrsans {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    
    #total_comparateur .d_marrsanscondensed {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    }
    
    #total_comparateur .grasdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }
    
    #total_comparateur .d_titre {
        margin-top: 10px;
        padding: .4em 0;
        display: block;
    }
    
    #total_comparateur .d_texte {
        margin: 1em 0;
        padding: 0;
    }
    
    #total_comparateur .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #total_comparateur span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #total_comparateur span.mobile {
        display: none;
    }
    
    
    /* le CSS des propositions */
    
    #total_comparateur .contenant_exergue {
        margin: 3rem 0 1.5rem 0;
        padding-top: 1.5rem;
        /*  margin-top: 6rem;*/
        border-top: 1px solid #d7d8da;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 2.8rem;
        line-height: 2.9rem;
        margin: 3rem 0;
        text-align: center;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        position: fixed;
        width: 100%;
        top: 0;
        padding-top: 40px;
        left: 0;
        padding-left: 2.4rem;
        padding-bottom: 1.1rem;
        box-sizing: border-box;
        z-index: 5;
        font-size: 1.4rem;
        text-transform: uppercase;
        line-height: 1.6rem;
        letter-spacing: 1px;
        background-color: #EFF0F3;
        border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
    }
    
    #total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        padding-top: .5rem;
        margin: 0!important;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue p {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        font-size: 1.8rem;
        line-height: 2.5rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        margin: 3rem auto 6rem auto;
        transition: all .5s ease-out;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        align-self: flex-start;
        width: 230px;
        margin-top: 10px;
        background-color: #FFF;
        padding: 15px 8px;
        box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
        border-radius: 0px 0px 2px 2px;
        border-top: 3px solid #1D166E;
        /*  transition: all .5s ease-out;*/
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
        box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
        border-bottom: 0 solid transparent!important;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
        height: .9rem;
        margin-bottom: .05rem;
        margin-left: .4rem;
        display: none;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
        display: inline-block;
    }
    
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
    #details .carte_seule h3 svg path {
        fill: #383D47;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
    #details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
        padding: 0 4px;
        font-weight: 600;
        border: 1.5px solid #8B92A1;
        font-size: 1.3rem;
        margin: 0 1px;
        border-radius: 2px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        text-transform: uppercase;
        align-self: flex-start;
        display: inline-block;
        max-width: 40%;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
        background-color: #8B92A1;
        color: white;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
        text-overflow: ellipsis;
        /* Required for text-overflow to do anything */
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        color: #8B92A1;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 30%;
    }
    
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        width: 70%;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
    #details .carte_seule h3,
    #panneau .filtrage .on_off {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        color: #717B8E;
        font-weight: 500;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1.5rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
        display: inline-block;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
        border-bottom-width: 0;
        border-bottom-color: transparent;
    }
    
    #details .carte_seule h3 {
        cursor: initial;
        line-height: 1rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
        cursor: pointer;
        color: #383D47
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
    #details .carte_seule span.ganache,
    #panneau .filtrage span.ganache {
        height: 1.8rem;
        width: 1.8rem;
        margin-bottom: -.3rem;
        content: "";
        border-radius: 50%;
        display: inline-block;
        margin-right: .5rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
    #details .carte_seule img,
    #panneau .filtrage img {
        border-radius: 50%;
        margin-bottom: -.4rem;
        height: 2rem;
        width: 2rem;
        margin-right: .5rem;
        display: inline-block;
    }
    
    #details .carte_seule img {
        margin-bottom: -.6rem;
        height: 2.5rem;
        width: 2.5rem;
        margin-right: .7rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
        cursor: pointer;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
        margin: 1rem 0;
        color: #2A303C;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.6rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 2.2rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
        color: #717B8E;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        font-weight: 500;
        display: inline-block;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
        fill: #717B8E;
        height: 2rem;
        width: 2rem;
        margin-bottom: -.75rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
        border-bottom: 1px solid #383D47;
        color: #383D47;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
        fill: #383D47;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
        border-bottom: 1px solid #2A303C;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        margin-bottom: 2rem;
        font-size: 1.8rem;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: flex-start;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 33%;
        padding: .5rem 0;
    }
    
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
        filter: grayscale(1);
    }
    
    
    /* le défilement des cartes  */
    
    #derriere {
        position: fixed;
        top: 0;
        left: 0;
        width: 100%;
        height: 100%;
        background: rgba(0, 0, 0, .3);
        z-index: 10;
        display: none;
        cursor: default;
    }
    
    .contenant_carrousel {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
        position: fixed;
        z-index: 10;
    }
    
    #carrousel {
        padding: 3rem 0;
        height: 0;
        width: 10000px;
        position: relative;
        top: 0;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche,
    .contenant_carrousel .droite {
        position: fixed;
        z-index: 20;
        width: 40px;
        height: 40px;
        background-color: #026B9C;
        border-radius: 50%;
        color: white;
        transition: background-color .5s ease-out;
        cursor: pointer;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche:hover,
    .contenant_carrousel .droite:hover {
        background-color: #055B84;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche:active,
    .contenant_carrousel .droite:active {
        background-color: #b8b8b8;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche svg,
    .contenant_carrousel .droite svg {
        margin: 7px;
        height: 26px;
        width: 26px;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche svg path,
    .contenant_carrousel .droite svg path {
        fill: white;
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche svg {
        transform: rotate(180deg);
    }
    
    .contenant_carrousel .gauche {
        left: 20px;
    }
    
    .contenant_carrousel .droite {
        right: 20px;
    }
    
    .contenant_carrousel .item {
        margin-left: 1.5rem;
        cursor: pointer;
        float: left;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        transition: all .5s ease-out;
        justify-content: center;
    }
    
    .contenant_carrousel .carte_seule {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem;
        border-radius: 5px;
        border-top: 5px solid #1D166E;
        background-color: #E6E6E6;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
        justify-content: flex-start;
        align-items: flex-start;
        cursor: default;
        transition: all .5s ease-out;
    }
    
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
        transition: all .5s ease-out;
    }
    
    .contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
        background-color: #FFF;
    }
    
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-weight: 500;
        margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 2.2rem;
    }
    
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.7rem;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }
    
    .contenant_carrousel .source_det {
        font-size: 1.3rem;
        border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
        padding-top: 1.5rem;
        width: 100%;
        margin-top: auto;
    }
    
    .contenant_carrousel .transition {
        transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    }
    
    
    /* le filtrage  */
    
    #d_filtre.bouton_filtre,
    #d_remonter.bouton_remonter {
        position: fixed;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 2rem;
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    }
    
    #d_filtre.bouton_filtre {
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.8rem;
        font-weight: 500;
        min-width: 15rem;
        left: calc(50% - 10rem);
        text-align: center;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
    }
    
    #d_filtre.bouton_filtre:hover,
    #d_remonter.bouton_remonter:hover,
    #liste_exergues .davantage:hover {
        background-color: #002739;
    }
    
    #d_filtre svg {
        height: 1.8rem;
        width: 1.8rem;
        margin-bottom: -.4rem;
        margin-right: .5rem;
    }
    
    #d_filtre svg path {
        fill: #FCFCFD;
    }
    
    #d_remonter.bouton_remonter {
        right: 2rem;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        border-radius: 50%;
        height: 4rem;
        width: 4rem;
        text-align: center;
        padding-top: .55rem;
        display: none;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    }
    
    #d_remonter.bouton_remonter svg {
        height: 1.7rem;
        width: 1.7rem;
    }
    
    #d_remonter.bouton_remonter svg path {
        fill: white;
    }
    
    
    /* le menu de filtrage */
    
    #panneau {
        height: 100%;
        margin: 0 auto;
        position: fixed;
        top: 0;
        right: 0;
        overflow: hidden;
        z-index: 11;
        width: 0;
        /* pointer-events: none;*/
    }
    
    #panneau.actif {
        min-width: 300px;
        max-width: 500px;
    }
    
    #panneau .filtrage {
        padding: 60px 1rem 0 1rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        /*min-width: 350px;*/
        height: 100%;
        max-width: 500px;
        position: relative;
        top: 0;
        right: 0;
        transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
        background-color: #F5F6F8;
        overflow-y: auto;
    }
    
    #panneau .filtrage .christian {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8D;
        font-size: 3rem;
        cursor: pointer;
        margin-top: -1rem;
    }
    
    #panneau .filtrage .christian:hover {
        color: black;
    }
    
    #panneau .filtrage.inactif {
        right: -500px;
    }
    
    #panneau .titre_filtre {
        padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        font-weight: 600;
        line-height: 20px;
        letter-spacing: 1px;
        text-transform: uppercase;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    }
    
    #panneau .titre_filtre span.effacer {
        text-transform: initial;
        font-weight: 400;
        letter-spacing: initial;
        margin-left: 1rem;
    }
    
    #panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
        text-decoration: underline;
        cursor: pointer;
    }
    
    #panneau .titre_filtre.flexou {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
    }
    
    #panneau .filtrage .on_off {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: space-between;
        align-items: center;
        font-size: 1.3rem;
        padding: 1rem 0;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        cursor: initial;
    }
    
    
    /* le bouton */
    
    #panneau .on_off .switch {
        position: relative;
        display: inline-block;
        width: 54px;
        height: 26px;
    }
    
    #panneau .on_off .switch input,
    #panneau .theme_filtre input {
        opacity: 0;
        width: 0;
        height: 0;
    }
    
    #panneau .on_off .slider {
        position: absolute;
        cursor: pointer;
        top: 0;
        left: 0;
        right: 0;
        bottom: 0;
        background-color: #8B92A1;
        -webkit-transition: .s;
        transition: .2s;
    }
    
    #panneau .on_off .slider:before {
        position: absolute;
        content: "";
        height: 24px;
        width: 24px;
        left: 1px;
        bottom: 1px;
        background-color: white;
        -webkit-transition: .2s;
        transition: .2s;
    }
    
    #panneau .on_off input:checked + .slider {
        background-color: #026B9C;
    }
    
    #panneau .on_off input:focus + .slider {
        box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
    }
    
    #panneau .on_off input:checked + .slider:before {
        -webkit-transform: translateX(28px);
        -ms-transform: translateX(28px);
        transform: translateX(28px);
    }
    
    #panneau .on_off .slider.round {
        border-radius: 34px;
    }
    
    #panneau .on_off .slider.round:before {
        border-radius: 50%;
    }
    
    #panneau .contenant_themes {
        margin: 1rem 0;
    }
    
    #panneau .theme_filtre {
        display: inline-block;
    }
    
    #panneau .theme_filtre span {
        cursor: pointer;
        padding: 4px 6px;
        border-radius: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        border-radius: 2rem;
        font-size: 1.3rem;
    }
    
    #panneau .theme_filtre label .label-text {
        background: #FFF;
        color: #8B92A1;
        border: 1px solid #8B92A1;
        transition: all .3s ease-out;
    }
    
    #panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
        background: rgba(139, 146, 161, .05);
    }
    
    #panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
        color: white;
        background: #026B9C;
        border: 1px solid #026B9C;
    }
    
    #panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
        background: #055B84;
        border: 1px solid #055B84;
    }
    
    #panneau .boutondubas {
        margin-top: 2.5rem;
        margin-left: -1rem;
        background-color: #2A303C;
        color: white;
        width: calc(100% + 2rem);
        font-weight: 600;
        font-size: 1.4rem;
        text-align: center;
        padding: 2rem;
        display: none;
    }
    
    #panneau .boutondubas svg {
        display: inline-block;
        height: 1.1rem;
        margin-right: .7rem;
    }
    
    #panneau .boutondubas svg path {
        fill: white
    }
    
    .participants .titredept {
        margin: 1rem 0;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        line-height: 1.5rem;
    }
    
    .participants {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
    }
    
    .participants p {
        margin-bottom: 2rem;
        line-height: 2.3rem
    }
    
    
    /* le sommaine */
    
    #liste_exergues .th_sommaire {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: inline-block;
        color: #2A303C;
        font-weight: 500;
        margin-right: 0;
        line-height: 1.3rem;
        text-transform: uppercase;
        font-size: 1.4rem;
        padding: .6rem .4rem;
        display: block;
        margin: .25rem .4rem;
    }
    
    #liste_exergues .ex_sommaire {
        background-color: white;
        border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
        border-radius: 4rem;
        padding: .8rem 1.2rem;
        margin: .2rem .4rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: inline-block;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
    }
    
    #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
        background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
        cursor: pointer;
    }
    
    #liste_exergues .explications {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        top: 5rem;
        position: absolute;
        text-align: center;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.6rem;
        width: 30%;
        left: 35%;
        background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
        padding: 3rem 4rem;
        border-radius: 1rem;
        border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
        cursor: pointer;
    }
    
    #liste_exergues .explications:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: -1rem;
        right: .8rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    
    #liste_exergues .explications:hover:after {
        color: #535b60;
    }
    
    #liste_exergues {
        padding: 0 1.4rem 2rem 0;
    }
    
    #liste_exergues.cacherliste {
        height: 40vh;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden;
        position: relative;
    }
    
    #liste_exergues .degrade {
        display: block;
        position: absolute;
        bottom: 0px;
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 15vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    }
    
    #liste_exergues .davantage {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: .8rem;
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.5rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }
    
    #liste_exergues .ex_sommaire {
        font-size: 1.2rem;
        margin-right: .1rem;
        padding: .6rem .7rem;
    }
    
    
    /* le mobile */
    
    @media screen and (max-width:600px) {

        #panneau .theme_filtre{
            margin: 3px 0;
        }
        #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
            font-size: 2.2rem;
            padding-bottom: 1.5rem;
        }
        #panneau .boutondubas {
            display: block;
            margin-bottom: 50px;
        }
        #panneau .filtrage,
        #panneau.actif {
            width: 100%;
        }
        #panneau .on_off .switch {
            margin-right: 0.5rem;
        }
        #total_comparateur .contenant_propositions {
            /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
            width: calc(100% - 20px);
        }
        #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
            width: calc(50% - 5px);
        }
        #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
            justify-content: flex-start;
        }
        #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
            width: 50%;
            padding: .4rem 0;
        }
        #total_comparateur span.desktop,
        #liste_exergues .explications {
            display: none;
        }
        #total_comparateur span.mobile {
            display: inline;
        }
        #d_filtre.bouton_filtre {
            bottom: 3rem;
        }
        #d_filtre.bouton_filtre.aec {
            bottom: 7rem;
        }
        .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
            background-color: #E6E6E6;
        }
        .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
            background-color: #FFF;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
            width: 100%;
            margin: .5rem 0;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut {
            display: flex;
            flex-wrap: wrap;
            justify-content: space-between;
            flex-direction: column-reverse;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut div {
            align-self: flex-start;
        }
        #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
            display: flex;
            flex-direction: row-reverse;
            flex-wrap: nowrap;
            justify-content: flex-end;
            margin-top: 0;
            margin-bottom: 1rem;
            width: 100%;
        }
        .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
            margin: 1rem 0 .5rem 0;
        }
        .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
            font-size: 1.5rem;
            line-height: 2rem;
        }
        .contenant_carrousel .contenu_detail {
            font-size: 1.5rem;
        }
        #d_remonter.bouton_remonter {
            bottom: 3rem;
        }
        [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
            background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
            background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
            background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
            background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
            background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        }
        #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
        #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
        #details .carte_seule h3 a {
            color: #717B8E;
            text-decoration: none;
            text-underline-position: none;
        }
        [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
            background-color: #181a1e;
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
        [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
            background-color: #21252c;
            color: rgba(255, 255, 255, .85);
        }
        [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
            background-color: #181a1e;
        }
        #liste_exergues .flexthem {
            display: block;
        }
        #liste_exergues .flexthem div {
            width: 100%;
        }
        #liste_exergues .flexthem .datemaj {
            text-align: left;
        }
        #liste_exergues .article__content {
            padding: 0 1.2rem;
        }
    }
    
    
    /* mode nuit */
    
    [data-color-mode="dark"] body,
    [data-color-mode="dark"] #Longform,
    [data-color-mode="dark"] .article__heading,
    [data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
    [data-color-mode="dark"] .paywall__container {
        background-color: initial;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
        background-color: initial;
        border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
        background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
        padding: 15px 8px;
        box-shadow: none;
        border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
    [data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
    [data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
        color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
    [data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
        border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
        border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
        background-color: #181a1e;
        border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #derriere {
        background: rgba(255, 255, 255, .3);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    [data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
        color: rgba(255, 255, 255, .7);
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }

        
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















                Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

                Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

                Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
        /* combien de propositions minimum par exergue */
        combienExergues = 4,
        url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
        /* l'ordre de la gauche à la droite */
        ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", /*"Emmanuel Macron",*/ "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";
        
    let couleurs = {};
    let portraits = {};
    for(let elmt in candidats){
        let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1){
            couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
            portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
        }
    }

        
    /* si on est dans l'AEC */
    $("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")
    
    var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        dataSelect = {},
        decalHaut = 60,
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);
    
    /* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
    if ($("#Nav").outerHeight()) {
        decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
    } else {
        decalHaut = 0;
    }
    
    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
    }
    
    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
            .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
    
    
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }
    
    /* pour nettoyer */
    function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
    }
    
    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };
    
    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };
    
    function initialesCandidats(blaze) {
        return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
    }
    
    function eAccent(str) {
        resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
        if (mobileDec) {
            resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
        }
        return resultat
    }
    
    /* la fonction pour afficher le détail des
       propositions par dessus le reste du comparateur */
    
    function creerDetail(exe, cand) {
    
        var dataDetails = dataSelect[exe],
            detLargeur = $("#details").width(),
            detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
            threshold = detLargeur * .2,
            slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
            dragStart,
            dragEnd,
            indexExe = 1,
            realExe = 0,
            indexJ = -1;
    
        if (mobileDec) {
            indexExe = 1
            slideWidth = detLargeur * .8;
        }

        var detRatio = .3;
 500 && window.innerHeight             detRatio = .2;
        else if(window.innerHeight             detRatio = .1;

    
        var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
            decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;
    
        det = "        det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * detRatio) + "px;"
"
"
    
    
        $.each(dataDetails, function(i, d) {
    
= 0) {
                indexJ++;
    
                if (d.candidat == cand) {
                    realExe = indexJ;
                }
"
"
"
"
    
                if (portraits[d.candidat]) {
"
                } else {
"
                }
"
"
                if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
                }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""
    
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
                if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                    if (d.date_source) {
                        det += " (" + d.date_source + ")"
                    }
"
                }
"
            }
        })
"
"
"
"
    
        var diffExe = indexExe - realExe;
    
        /* on montre, on cache */
        $("body").addClass("noscroll")
        $("#derriere").fadeIn()
        $("#details").html(det)
    
        $("#next, #prev").show()
    
        var hauteurItem = 400;
        if (mobileDec) {
            hauteurItem = 320;
        }
    
        /* on cherche le plus grand */
        $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
                hauteurItem = $(this).height()
            }
        })
    
        if (indexJ == 0) {
            /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
            $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
            $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
            $("#next, #prev").hide()
        }
    
        /* un peu de css*/
        $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));
    
        if (mobileDec) {
            $("#prev").css("left", 1)
            $("#next").css("right", 1)
        } else {
            $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
            $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
        }
    
        $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)
        $(".contenant_carrousel").css("bottom", "calc((100% - " + hauteurItem + "px) / 2)")
    
    
        /* les événements */
        var carrousel = $('#carrousel');
    
        $('#next').click(function() {
            shiftSlide(-1);
        })
        $('#prev').click(function() {
            shiftSlide(1);
        })
    
        document.onkeydown = function(e) {
            switch (e.which) {
                case 37:
                    {
                        shiftSlide(1);
                    }
                case 39:
                    {
                        shiftSlide(-1);
                    }
    
                default:
                    return;
            }
            e.preventDefault();
        };
    
    
        /* l'animation entre les cartes */
    
        function shiftSlide(direction, direct) {
            if (carrousel.hasClass('transition')) return;
            dragEnd = dragStart;
            $(document).off('mouseup')
            carrousel.off('mousemove')
                .addClass('transition')
                .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');
    
            if (direct == true) {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            } else {
                setTimeout(function() {
                    if (direction === 1) {
                        $('.item:first').before($('.item:last'));
                    } else if (direction === -1) {
                        $('.item:last').after($('.item:first'));
                    }
                    carrousel.removeClass('transition')
                    carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
                }, 500)
            }
        }
    
        /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
        if (realExe             for (let i = 0; i                 shiftSlide(1, true);
            }
        }
 indexExe) {
            for (let i = 0; i                 shiftSlide(-1, true);
            }
        }
    
        $(document).on('keydown', function(event) {
            if (event.key == "Escape") {
                retourALaNormale();
            }
        });
    
    }
    
    function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
        /* on filtre les données globales et
           on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);
    
        /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));
    
        var boite = "",
            themesTemp = [],
 c);
        /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */
    
        /* on se met de côté les propositions par exergue */
        dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
        combienDeBoites = 0;
        $.each(dataTemp, function(i, d) {
    
            if (d.position != null) {
                combienDeBoites++;
    
                if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                    themesTemp.push(d.theme_1);
                }
"
"
                if (portraits[d.candidat]) {
"
                } else {
"
                }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"
    
                /* on retire les candidats qui ont une proposition */
                var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                    totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
                }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);
    
    
    
            }
        })
        return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
    }
    
    /* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */
    
    
    var dicoExergues = {},
        dicoCandidats = [],
        candidatsPresents = [],
        themesPresents = [],
        sommaireArray = [],
        sommaireDico = {},
        sommaireParTheme = {};
    
    $.each(all_data, function(i, d) {
        /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
        if (d.exergue) {
            if (!dicoExergues[d.exergue]) {
                dicoExergues[d.exergue] = []
            }
            if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
                dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
            }
        }
        /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
        une liste de tout le monde*/
        if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
            dicoCandidats.push(d.candidat)
        }
    })
    
    var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
        if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
    });
    
    /* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))
    
    /* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
    $("#panneau .filtrage").empty();
    $("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")
    
    /* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
    $.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
            var texteExergue = m.get(exe).texte,
                regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
                boitesHTML = regrouperInfos[0],
                themesBoites = regrouperInfos[1],
                pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
                totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);
    
            /* on met de côté les exergues qui sont valides */
            sommaireArray.push(exe);
    
            /* le html */
            html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
            if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
            }
"
"
            html += boitesHTML
"
    
 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
                $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                    if (biographies[nom].url) {
"
                    }
                    if (portraits[nom]) {
"
                    } else {
"
                    }
" */
"
                })
"
"
            }
"
    
            /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
            $.each(themesBoites, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    themesPresents.push(d)
                    sommaireParTheme[d] = []
                }
                if (!sommaireDico[exe]) {
                    sommaireDico[exe] = []
                }
                if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                    sommaireDico[exe].push(d)
                }
            })
    
            $("#total_comparateur").append(html)
    
            /* on sort Masonry             var containerTemp = "#props" + indexRangement;
            $(containerTemp).masonry();
    
            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        }
    })
    
    
    
    /* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))
    
Filtrer les thèmes  Effacer×"
"
    
    $.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
    })
    
    /* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";
    
    $.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
        if (portraits[candidat]) {
"
        } else {
"
        }
"
"
"
"
"
"
"
            /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
        candidatsPresents.push(candidat)
    });
    
    
    $.each(sommaireDico, function(key, d) {
        sommaireParTheme[d[0]].push(key)
    })
    
    var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";
    
    
    $.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
        liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
        }
        $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
        })
    })
    
+ Tout voir"
    $("#liste_exergues").html(sommaire);
    
    $("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));
    
    $("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
        $(this).hide()
    })
    
" + tick + " Valider les filtres";
    /* on envoie tout le tableau de filtrage */
    $("#panneau .filtrage").html(fi)
    
    /* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
    var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
        var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
        var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
    });
    
    $('#total_comparateur').html(resultat);
    
    /* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")
    
    $("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")
    
    /* l'événement au clic sur le détail */
    $("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
        var c = $(this),
            quelExe = c.data("exergue"),
            quelCand = c.data("candidat");
        creerDetail(quelExe, quelCand);
    })
    
    $("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
        retourALaNormale();
    })
    
    function retourALaNormale() {
        $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
        $("#panneau").removeClass("actif")
        $(".contenant_carrousel").empty();
        $("#derriere").fadeOut();
        $("body").removeClass("noscroll");
    }
    
    /* on crée l'événement sur le filtrage */
    $("#d_filtre").on("click", function() {
        $("#derriere").fadeToggle()
        $("#panneau").toggleClass("actif")
        $("body").toggleClass("noscroll");
        if (mobileDec) {
            $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
        }
        $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
    })
    
    /* pour remonter en haut */
    $("#d_remonter").on("click", function() {
        $('html, body').animate({
            scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
        }, 'slow');
        setTimeout(function() {
            $("#d_remonter").fadeOut()
        }, 700);
    })
    
    /* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
    $("#panneau .on_off input").on("change", function() {
        /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {
    
            cand = $(this).parent().data("candidat");
            check = $(this).is(':checked');
            if (check == false) {
                indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
                candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
            }
            if (check == true) {
                candidatsPresents.push(cand);
            }
        } else {
            /* … sinon on recoche */
            $(this).prop('checked', true);
        }
        montrerCacher("candidats");
    
    })
    
    
    /* l'événement sur les thématiques */
    $("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
        temSellock = $(this).parent().data("theme");
        check = $(this).is(':checked');
    
= 1) {
            if (check == false) {
                indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
                themesPresents.splice(indexTemp, 1);
            }
            if (check == true) {
                themesPresents.push(temSellock);
            }
        } else {
            $(this).prop('checked', true);
    
        }
        montrerCacher("themes");
    })
    
    
    /* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
    $("#panneau span.effacer").on("click", function() {
        aZero($(this).data("quoi"));
    })
    
    
    
    /* l'événement pour le sommaire */
    
    $(".ex_sommaire").on("click", function() {
        e = $(this).data("sommaire")
            /* on scrolle */
        $('html, body').animate({
            scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
        }, 'slow');
    
        setTimeout(function() {
            $("#d_remonter").fadeIn()
        }, 700);
    
    })
    
    function aZero(quoi) {
        if (quoi == "candidats") {
            $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
                candTemp = $(this).parent().data("candidat");
                candidatsPresents.push(candTemp)
                $(this).prop("checked", true)
            })
            montrerCacher("candidats");
    
        }
        if (quoi == "themes") {
            $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
                temTemp = $(this).parent().data("theme");
                themesPresents.push(temTemp)
                $(this).prop("checked", true)
            })
            montrerCacher("themes");
            montrerCacher("candidats");
        }
    }
    
    function montrerCacher(quoidonc) {
        if (quoidonc == "themes") {
            /* la boucle */
            $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
    
                /* la deuxième partie sur les thématiques */
                var e = $(this),
                    themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                    cacherCombien = 0;
    
                /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
                var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                    sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
                $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                    if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                        cacherCombien++
                    }
                })
    
                if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                    $(sommaireTemp).fadeOut()
                    $(this).slideUp()
                } else {
                    $(sommaireTemp).fadeIn()
                    $(this).slideDown()
                }
            })
            setTimeout(function() {
                $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
            }, 500);
        }
    
        if (quoidonc == "candidats") {
            $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
                var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
                /* d'abord sur  les candidat·e·s */
                $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                    var candBoucle = $(this).data("candidat");
                    if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                        $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                    } else {
                        $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                    }
                })
    
                /* on réorganise avec Masonry */
                $(containerTemp).masonry();
    
                $(containerTemp).masonry("destroy");
    
                $(containerTemp).masonry({
                    itemSelector: ".actif",
                    percentPosition: true,
                    horizontalOrder: true,
                    gutter: 10
                });
            })
            setTimeout(function() {
                $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
            }, 500);
        }
    }
    
    function scrollMobile() {
        /* les thématiques collées en haut  */
        var stickyHeaders = (function() {
            var $window = $(window),
                $stickies;
            var load = function(stickies) {
 0) {
                    $stickies = stickies.each(function() {
');
                        $thisSticky
                            .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                            .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                            .parent()
                            .height($thisSticky.outerHeight());
                    });
                    $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                        _whenScrolling();
                    });
                }
            };
    
            var _whenScrolling = function() {
                $stickies.each(function(i) {
                    var $thisSticky = $(this),
                        $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                    if ($stickyPosition                         var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                            $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                        $thisSticky.addClass("fixed");
                    } else {
                        var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                        $thisSticky.removeClass("fixed");
                    }
                });
            };
            return {
                load: load
            };
        })();
        stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
    }
    
    /* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
    if (!mobileDec) {
        var position = $(window).scrollTop();
        $(window).scroll(function() {
            var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
                $("#d_remonter").fadeOut(200)
            } else {
                $("#d_remonter").fadeIn(200)
            }
            position = scroll;
        });
    } else {
        scrollMobile();
    }
    
    $("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
        $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
        $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()
    
        /* on change le texte du bouton */
        $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))
    
        if (mobileDec) {
            scrollMobile();
        }
    })
    
    /* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
    $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
    $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/02/19/19-10">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’Arcom (ex-CSA) publie les temps de parole des candidats et de leurs soutiens. Suivez les derniers chiffres synthétisés en graphiques et actualisés régulièrement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias   Par Romain Geoffroy, Raphaëlle Aubert et Gary Dagorn  Publié hier à 16h55, mis à jour à 18h14        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesL’Arcom (ex-CSA) publie les temps de parole des candidats et de leurs soutiens. Suivez les derniers chiffres synthétisés en graphiques et actualisés régulièrement.         Depuis le 1er janvier, les médias audiovisuels sont tenus de respecter des règles particulières liées à l’élection présidentielle 2022 (les 10 et 24 avril). Chaînes de télévision et de radio doivent désormais décompter les temps d’antenne et les temps de parole des candidats, déclarés et présumés, et communiquer les relevés à l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) qui remplace le CSA et la Hadopi. Cette autorité est chargée de vérifier ces relevés communiqués par les chaînes.                           Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                 En cas de non-respect des règles, les diffuseurs s’exposent à des sanctions. Mais l’objectif affiché de l’institution est d’« intervenir de manière graduée, afin d’éviter la sanction immédiate ». Ainsi, toute sanction éventuelle est systématiquement précédée d’une mise en demeure et elle ne devient effective que si l’éditeur de programme ne s’y conforme pas. Une chaîne pourrait voir ses programmes suspendus ou encore devoir payer une amende.                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

/* ------------------------ */
/* -- Temps parole chart -- */
/* ------------------------ */

/* Political colors */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ludi"] {
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}


/* Chart */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_vertical {
    position: absolute;
    border-left: solid 1px #ddd;
    border-left-style: dashed;
    margin-left: 500px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_seefirst {
    position: relative;
    height: 100%;
    z-index: 1;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* See more bar */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morewrapper {
    overflow: hidden;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_more {
    max-height: 800px;
    transition: all 0.5s ease-in;
}

.p_hide {
    max-height: 0 !important;
    transition: all 0.3s ease;
}

.p_tpchart_arrow {
    position: relative;
    margin-left: 7px;
}

.p_tpchart_arrow::before {
  content: '';
  border: solid #2A303C;
  border-width: 0 2px 2px 0;
  padding: 2px;
  transform: rotate(45deg);
  position: absolute;
  transition: transform 0.4s ease;
  left: 0;
  top: 35%;
  display: table;
  margin: 0 auto;
  -webkit-transform: rotate(45deg);
}

.rotate.p_tpchart_arrow::before {
  transform: rotate(225deg);
  -webkit-transform: rotate(225deg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_moreline {
    width: 100%;
    margin-top: 20px;
    height: 2px;
    box-shadow: inset 0px 1px 0px #E2E4E9;
    z-index: 4;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
    width: 100%;
    color: #2A303C;
    font-weight: 600;
    font-size: 15px;
    line-height: 30px;
    text-align: center;
    z-index: 4;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn:hover {
    cursor: pointer;
    text-decoration: underline;
}

/* Select */

.p_tpselect_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    padding: 10px 0px;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    color: #2A303C;
    letter-spacing: 0.5px;
}

.p_tpselect {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    padding: 8px 12px 8px 5px;
    border-color: #e2e4e9;
    border-radius: 3px;
    color: #383f4e;
}

.p_tpselect:focus {
    outline: none;
}

.p_tpselect:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_tpselect_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
}

.p_tpselect_alert {
    padding-left: 18px;
    padding-top: 8px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    color: #717B8E;
    display: none;
    font-size: 1.6rem;
}

.p_tpselect_alertstyle {
    text-decoration-line: underline;
    text-decoration-style: dotted;
    text-underline-offset: 5px;
}

.p_tpselect_tt {
    position: absolute;

    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;

    max-width: 325px;
    margin-top: -54px;
    margin-left: 25px;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 40%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
        font-size: 12px;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
        margin: 0;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }

    .p_tpselect_tt:after {
       content: "×";
       position: absolute;
       top: .5rem;
       right: .5rem;
       color: #ccd0d3;
       font-size: 3rem;
   }
}

/* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_arrow::before {
    border-color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_alert {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_tt {
    color: #ccc;
    background: #333;
    border: 1px solid #e2e4e9;
}





Les temps de parole
Quels candidats parlent le plus à la TV / radio ?


Le temps de parole cumulé des candidats et de leurs soutiens
mis à jour le 
Total des temps de parole des candidats et de leurs soutiens sur les radios, les chaînes d'information et les chaînes généralistes, pour la période du , d'après les relevés de l'Arcom.
Sélectionnez un média



Tous médias confondus
TF1
France 2
France 3
France 5
M6
C8
France 24
Euronews
TMC
BFM-TV
CNews
RT France
LCI
BFM Business
Franceinfo
France Culture
France Inter
Radio Classique
RFI
RMC
RTL
Europe 1
Sud Radio



Les valeurs peuvent varier fortement d'un média à l'autre. Vous comparez actuellement des .
⚠️  L'échelle a changé













Voir plus





                    Les candidats absents de la liste « Tous médias confondus » ne figurent pas dans la catégorie « Temps de parole » des relevés de l'Arcom ou se sont retirés de la course.








    // Populate temps parole bar chart

 {

        // Equivalences

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const max_width = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parole_barre"]').offsetWidth * part;
        const max_parr = times[0].s;
        const ratio = max_width / max_parr;

        // 2. Inner html

        let html = '';
        let html2 = '';

 {
            const width = d.s * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];

            if (i                 html +=
                `



${name}





${d.count}


                `;
            }
            else {
                html2 +=
                `



${name}





${d.count}


                `;
            }
        });
 16 ? 'block' : 'none';
        document.querySelector('.p_tp_html1').innerHTML = html;
        document.querySelector('.p_tp_html2').innerHTML = html2;
    }

    // Set update date

    document.querySelector(".p_tpchart_maj").innerHTML = parole_update;

    // Launch a first time

    populateTpChart(parole_channels["channels"]["all"]);

    // Set timelapse

    document.querySelector(".p_tpchart_timelapse").innerHTML = parole_lastdate;

    // Listen to see more button

    const seeMoreTpTxt = document.querySelector(".p_tpchart_moretxt");
    const seeMoreTp = document.querySelector(".p_tpchart_more");
 {
        if (seeMoreTp.getAttribute("data-status") == "seemore") {
            seeMoreTp.classList.remove("p_hide");
            document.querySelector(".p_tpchart_arrow").classList.add("rotate");
            seeMoreTpTxt.innerHTML = "Voir moins";
            seeMoreTp.setAttribute("data-status", "seeless");
        }
        else {
            seeMoreTp.classList.add("p_hide");
            seeMoreTpTxt.innerHTML = "Voir plus";
            document.querySelector(".p_tpchart_arrow").classList.remove("rotate");
            seeMoreTp.setAttribute("data-status", "seemore");
        }
    });

    // Listen to select and update data

 {
        populateTpChart(parole_channels["channels"][e.target.value]);

        const time = parole_channels["channels"][e.target.value][0].s;
        if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "secondes.";
        }
        else if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "minutes";
        }
        else {
            document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "heures";
        }
        document.querySelector('.p_tpselect_alert').style.display = 'block';
    });

    // Create tooltip

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 1;
    });

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 0;
    });
                        


    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines {
        fill: transparent;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line {
        fill: none;
        stroke: #000;
        stroke-width: 2px;
        fill-opacity: 1;
        cursor: pointer;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line:hover {
        fill-opacity: 1;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        fill: #222;
        letter-spacing: .4px;
        pointer-events: none;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .20);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid .domain {
        display: none
    }

 g:last-child {
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        pointer-events: none;
        stroke:#666;
        stroke-dasharray: 2 3;
        stroke-width:0px;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        fill: #000;
        stroke: #fff;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .rect_tt{
        fill: #fff;
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt.line_active{
        stroke-width:1px;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt{
        margin-bottom: 5px;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt{
        margin: 1px 0;
        font-size: 1.3rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt .candidat_tt{
        font-weight: bold;
    }

    /* ----------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES BLOCS ------- */
    /* ----------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLO"]{
        stroke: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LNPA"]{
        stroke: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXG"]{
        stroke: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LCOM"]{
        stroke: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LFI"]{
        stroke: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LSOC"]{
        stroke: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRDG"]{
        stroke: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVG"]{
        stroke: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUG"]{
        stroke: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LVEC"]{
        stroke: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LECO"]{
        stroke: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREG"]{
        stroke: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LGJ"]{
        stroke: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREM"]{
        stroke: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LMDM"]{
        stroke: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUDI"]{
        stroke: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUC"]{
        stroke: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVC"]{
        stroke: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLR"]{
        stroke: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUD"]{
        stroke: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVD"]{
        stroke: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES NOMS ------- */
    /* ---------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU POINT FINAL ------- */
    /* ---------------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ------------------------------------------------------ */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU TOOLTIP ------- */
    /* ------------------------------------------------------ */

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLO"] .candidat_tt{
        color: var(--llo);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LNPA"] .candidat_tt{
        color: var(--lnpa);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDSV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldsv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXG"] .candidat_tt{
        color: var(--lexg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LCOM"] .candidat_tt{
        color: var(--lcom);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LFI"] .candidat_tt{
        color: var(--lfi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LSOC"] .candidat_tt{
        color: var(--lsoc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRDG"] .candidat_tt{
        color: var(--lrdg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVG"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUG"] .candidat_tt{
        color: var(--lug);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LVEC"] .candidat_tt{
        color: var(--lvec);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LECO"] .candidat_tt{
        color: var(--leco);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDIV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldiv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREG"] .candidat_tt{
        color: var(--lreg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LGJ"] .candidat_tt{
        color: var(--lgj);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREM"] .candidat_tt{
        color: var(--lrem);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LMDM"] .candidat_tt{
        color: var(--lmdm);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUDI"] .candidat_tt{
        color: var(--ludi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUC"] .candidat_tt{
        color: var(--luc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVC"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLR"] .candidat_tt{
        color: var(--llr);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUD"] .candidat_tt{
        color: var(--lud);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVD"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvd);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDLF"] .candidat_tt{
        color: var(--ldlf);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRN"] .candidat_tt{
        color: var(--lrn);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXD"] .candidat_tt{
        color: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : MODE SOMBRE ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .tick line {
        stroke: #eee;
    }

 text {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .domain {
        stroke: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        stroke:#bbb;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .20);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        stroke: #333;
    }






Évolution du temps de parole des candidats
mis à jour le 18 février
Publiés régulièrement par l'Arcom, comprend le temps de parole des soutiens des candidats.
                

Ces temps de parole sont comptabilisés par les 28 chaînes de télévision et radios concernées et remontées directement à l'Arcom (ex-CSA), lequel publie les données régulièrement avec un léger décalage. Prochaine mise à jour : 28 février.





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/temps_parole_evo.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    //console.clear();

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }

    var device = "";
    
    if(window.innerWidth         device = "mobile";
 530 && window.innerWidth         device = "medium-";
 750 && window.innerWidth         device = "medium+";
 1024)
        device = "desktop";
    
    var d3fr = d3.timeFormatLocale({
      "decimal": ",",
      "thousands": " ",
      "grouping": [3],
      "currency": ["€", ""],
      "dateTime": "%a %b %e %X %Y",
      "date": "%m/%d/%Y",
      "time": "%H:%M:%S",
      "periods": ["AM", "PM"],
      "days": ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"],
      "shortDays": ["Dim", "Lun", "Mar", "Mer", "Jeu", "Ven", "Sam"],
      "months": ["Janvier", "Février", "Mars", "Avril", "Mai", "Juin", "Juillet", "Août", "Septembre", "Octobre", "Novembre", "Décembre"],
      "shortMonths": ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "jui.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".rect_tt",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
';

';

            return html;
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    var id = {
        "DUPONT AIGNAN NICOLAS": "dupontaignannicolas",
        "HIDALGO ANNE": "hidalgoanne",
        "JADOT YANNICK": "jadotyannick",
        "LE PEN MARINE": "lepenmarine",
        "MACRON EMMANUEL": "macronemmanuel",
        "MELENCHON JEAN LUC": "melenchonjeanluc",
        "PECRESSE VALERIE": "pecressevalerie",
        "POUTOU PHILIPPE": "poutouphilippe",
        "ROUSSEL FABIEN": "rousselfabien",
        "TAUBIRA CHRISTIANE": "taubirachristiane",
        "ZEMMOUR ERIC": "zemmoureric"
    };

    var id_r = {
        "dupontaignannicolas": "DUPONT AIGNAN NICOLAS",
        "hidalgoanne": "HIDALGO ANNE",
        "jadotyannick": "JADOT YANNICK",
        "lepenmarine": "LE PEN MARINE",
        "macronemmanuel": "MACRON EMMANUEL",
        "melenchonjeanluc": "MELENCHON JEAN LUC",
        "pecressevalerie": "PECRESSE VALERIE",
        "poutouphilippe": "POUTOU PHILIPPE",
        "rousselfabien": "ROUSSEL FABIEN",
        "taubirachristiane": "TAUBIRA CHRISTIANE",
        "zemmoureric": "ZEMMOUR ERIC"
    };

    var ratios = {
        "mobile": 1.4,
        "medium-": 1.2,
        "medium+": 1,
        "desktop": 0.66
    },
        ticks_x = {
        "mobile": 3,
        "medium-": 4,
        "medium+": 5,
        "desktop": 3
    }, 
        ticks_y = {
        "mobile":"",
        "medium-": "",
        "medium+": " h",
        "desktop":" h"
    },
        points_finaux = {
        "mobile": 5,
        "medium-": 5,
        "medium+": 5,
        "desktop": 5,
    };

    var groupes = Object.keys(id_r);

    var periods_ticks = []
        periods = [];

    for(var k = 0; k         temps_parole_evo[k].datedebut = txt2date(temps_parole_evo[k].date_debut);
        temps_parole_evo[k].datefin = txt2date(temps_parole_evo[k].date_fin);
    }

    for(var i = 0; i         periods.push(temps_parole_evo[i].date)
        periods_ticks.push(temps_parole_evo[i].date);
        temps_parole_evo[i].datemilieu = middleTime(temps_parole_evo[i].datedebut, temps_parole_evo[i].datefin)
    }
    
    var date_maj = null;

    var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    var moisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var width = $(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").width(),
        ratio  = (ratios[device]),
        height = width * ratio;

    var margin = {
        top: 20,
        bottom: 20,
        left: 40,
        right: 80,
    };

    var blocks = [];

    for(i = 0; i 
        var values = [];

        for(j = 0; j             values.push({
                date_debut: temps_parole_evo[j].datedebut,
                date_milieu: temps_parole_evo[j].datemilieu,
                date_fin: temps_parole_evo[j].datefin,
                date: temps_parole_evo[j].datedebut,
                y: temps_parole_evo[j][groupes[i]]
            });

        var temp = {
            key: groupes[i],
            labelY:0,
            values: values
        }

        blocks.push(temp)
    }

    blocks.sort(function(a, b) {
        return parseFloat(b.values[b.values.length - 1].y) - parseFloat(a.values[a.values.length - 1].y);
    });
    
    const svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("class","p_temps_parole_evo")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
    const svg_blocks = svg.append("g").attr("class","p_lines");
    const svg_labels = svg.append("g").attr("class","p_labels");
    const svg_tt = svg.append("g").attr("class","p_tt");

    var x = d3.scaleTime()
 d.datedebut), d3.max(temps_parole_evo, d => d.datedebut)])
            .range([0, width - margin.right]);

    var y = d3.scaleLinear()
 d.values.map(n => n.y)))])
            .range([height - margin.bottom, margin.top]);

    var xAxis = d3.axisBottom(x).tickPadding(10).tickValues(x_ticks()).tickFormat(function(d){ return matchDate(d); });

 h(d));

    for(var i = 0; i         blocks[i].labelY = y(blocks[i].values[blocks[i].values.length - 1].y);
    }

    relaxLabels(blocks);

    var line = d3.line()
        .x(function(d) { return x(d.date); })
        .y(function(d) { return y(d.y); })
        .curve(d3.curveMonotoneX);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_x")
        .attr("transform","translate(0," + (height - margin.top) + ")")
        .call(xAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_y")
        .call(yAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid y")
        .call(d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
            .tickSize(-width + margin.right)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid x")
        .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickValues(x_ticks())
            .tickSize(height - margin.top - margin.bottom)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_blocks.selectAll("p_line")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key})
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance})
            .attr("d", function(d) { return line(d.values); });

    svg_blocks.selectAll(".p_final")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("circle")
            .attr("class", "p_final")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("r", points_finaux[device])
            .attr("cx", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date_debut);
            })
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

    svg_labels.selectAll(".p_label")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("text")
            .attr("class", "p_label")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key; })
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("x", function(d) { return x(d.values[d.values.length - 1].date) + 10; })
            .attr("y", function(d) { return d.labelY + 5; })
            .text(function(d) { return candidats[d.key].nom });

    const line_tt = svg_tt.append('line').attr("class","line_tt");
    const rect_tt = svg_blocks.append("rect")
        .attr("class","rect_tt")
        .attr("width", width - margin.right)
        .attr("height",height - margin.top)
        .on('mousemove', ttCreate)
        .on('mouseout', ttRemove);

    // $(".p_maj[data-graph='temps_parole_flux'] span").html(blocks[0].values[blocks[0].values.length - 1].date_fin);

    function ttCreate(){

        var d = blocks;
        var html = "";

        var xPos = d3.mouse(this)[0],
            xMouse = x.invert(xPos),
            xD = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate());
            xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate()).getTime();

        for(var i = 0; i 
            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d[0].values[0].date_debut.getTime();
                fin = d[0].values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d[0].values.length - 1){
                debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && xDate 
                var temp = d;

                temp.sort(function(a, b) {
                    return parseFloat(b.values[i].y) - parseFloat(a.values[i].y);
                });

                for(var j = 0; j                       
'
' + candidats[temp[j].key].nom + ' : ';
' + hm(temp[j].values[i].y) + '';
                    
                }
                $(".tooltipdecodeurs .titre_tt").html(matchPeriod(xDate));
                $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").html(html);
                break;
            }
        }

        

        line_tt
            .attr('class', 'line_tt line_active')
            .attr('x1', xPos)
            .attr('x2', xPos)
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height - margin.bottom);
    }

    function ttRemove() {
        line_tt.attr('class', 'line_tt')
        $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").empty();
    }

    function hms(d) {
        
        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
 0 ? m + (m == 1 ? " m " : " m ") : "";
 0 ? s + (s == 1 ? " s" : " s") : "";
        
        return hDisplay + mDisplay + sDisplay;
    }

    function hm(d) {
        
        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
        var mDisplay = m         
        return h + " h "+mDisplay; 
    }

    function h(d) {
        
        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);
        
        return h + "h"; 
    }

    function middleTime(d1, d2) {

        return new Date((d1.getTime() + d2.getTime()) / 2);
    }

    function matchDate(d1) {

        var res = "";
        
        temps_parole_evo.forEach(function(d){
            if (d1.getTime() == d.datedebut.getTime())
                res = d.date;
            
        });

        return res;
    }    

    function matchPeriod(date) {

        var text = "Du ";
        var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

        blocks.forEach(function(d, i){

            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d.values[0].date_debut.getTime();
                fin = d.values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d.values.length - 1){
                debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && date 
er" : d.values[i].date_debut.getDate());
                text += (mois[d.values[i].date_debut.getMonth()] == mois[d.values[i].date_fin.getMonth()] ? "" : " " + mois[d.values[i].date_debut.getMonth()]);
                text += " au ";
                text += d.values[i].date_fin.getDate();
                text += " " + mois[d.values[i].date_fin.getMonth()];
            }
        });

        return text;
    }

    function relaxLabels(data) {
        
        var spacing = 20;
        var dy = 2;
        var repeat = false;
        var count = 0;

        data.forEach(function(dA, i) {
            var yA = dA.labelY;

            data.forEach(function(dB, j) {
                var yB = dB.labelY;
                if (i === j) {
                    return;
                }
                var diff = yA - yB;
 spacing) {
                    return;
                }
                repeat = true;
 0 ? 1 : -1;
                adjust = magnitude * dy;
                dA.labelY = +yA + adjust;
                dB.labelY = +yB - adjust;
 height ? height : dB.labelY
 height ? height : dA.labelY
            })
        })
        if (repeat)
            relaxLabels(data);
    }

    function txt2date(txt) {

        return new Date(txt.split("-")[0], txt.split("-")[1], txt.split("-")[2]);
    }

    function x_ticks() {

 d.datedebut);
        var res = [],
            nb_semaine = 0,
            nb_jours = 0;

        liste.forEach(function(d, i) {

            var unjour = 86400;

            if(i == 0)
                res.push(d);
 0){

                var diff = parseInt((liste[i] - liste[i - 1]) / unjour / 1000)
                
= 10){
                    res.push(d);
                }
= 6 && diff                     
 0)
                        if(nb_semaine % 2 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_semaine++;
                }
                else if(diff                     
 0)
                        if(nb_jours % 4 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_jours++;
                }
            }
        });
        return res;
    }
});
          L’équité préférée à l’égalité sur une large période          Auparavant, une égalité du temps de parole était imposée dès la publication de la liste des candidats (six semaines avant le premier tour) jusqu’à l’élection. Mais la loi organique du 25 avril 2016 est venue modifier les règles applicables à l’élection présidentielle et seules les deux dernières semaines avant l’élection sont dorénavant soumises à l’égalité des temps de parole et d’antenne dans les médias audiovisuels.            Entre-temps, les diffuseurs doivent traiter équitablement les candidats en fonction de leur poids politique. Ce principe d’équité s’appuie sur les résultats des dernières élections, le nombre et les catégories d’élus, l’importance des groupes parlementaires, les derniers sondages d’opinion, ou encore « la contribution à l’animation du débat politique », précise l’Arcom. Des critères pas toujours simples à interpréter pour les antennes, surtout quand certaines personnalités politiques émergent dans le débat en dehors d’une structure politique et sans jamais avoir été élues.          Le temps de parole comprend toutes les interventions d’un candidat, ainsi que celles de ses soutiens. Pour comptabiliser le temps d’antenne de ce même candidat, les chaînes doivent également tenir compte de l’ensemble des séquences qui lui sont consacrées (reportages, débats, etc.), sauf si elles lui sont « explicitement défavorables ».          Trois périodes de mesures des temps de parole          Du 1er janvier au 7 mars : une période d’équité entre les candidats déclarés ou présumés          Durant la première partie de cette période électorale, les diffuseurs doivent veiller à l’équité des temps de parole et d’antenne des candidats et de leurs soutiens.            Certaines personnalités laissant planer le doute sur une future candidature, l’Arcom définit comme candidate toute personne ayant « manifesté publiquement sa volonté de concourir à l’élection, même en l’assortissant de conditions, ou si elle recueille des soutiens publics et significatifs en faveur de sa candidature ».          Pour le cas particulier d’Emmanuel Macron, l’Arcom demande aux chaînes de décompter le temps de parole du chef de l’Etat comme celle d’un candidat présumé lorsqu’elle relève du « débat politique national », c’est-à-dire de la sphère partisane, par exemple en défendant son bilan. Son temps de parole n’est cependant pas comptabilisé lorsque ses propos ont trait à l’exercice de ses fonctions de président, par exemple en annonçant de nouvelles mesures de lutte contre la pandémie de Covid-19.          Du 8 au 27 mars : des conditions de programmation comparables pour des candidats officiels          Dès le 8 mars, jour de la publication au Journal officiel de la liste des candidats établie par le Conseil constitutionnel, les règles évoluent. L’équité des temps de parole et des temps d’antenne entre les candidats et leurs soutiens doit non seulement être respectée, mais elle doit l’être « dans des conditions de programmation comparables ».            Sur cette période de dix-neuf jours, les candidats et leurs soutiens doivent avoir un accès et une présentation équitables à l’antenne au sein de quatre tranches horaires : de 6 heures à 9 heures, de 9 heures à 18 heures, de 18 heures à minuit et de minuit à 6 heures. Pas question, donc, pour une chaîne de passer à l’antenne un candidat uniquement la nuit afin de rééquilibrer son temps de parole.          A compter de la publication de la liste des candidats, l’Arcom doit publier au moins une fois par semaine le relevé des temps.          Du 28 mars au 22 avril : une période de stricte égalité          La campagne officielle débute le 28 mars, deux semaines avant le premier tour du scrutin. Commence alors une période de stricte égalité des temps consacrés aux candidats et leurs soutiens au sein des quatre tranches horaires précédemment citées : le matin, la journée, la soirée et la nuit. Ce principe d’égalité constitue une spécificité de la campagne présidentielle, précise l’Arcom.            La veille et le jour du premier tour, les 9 et 10 avril, une « période de réserve » interdit la diffusion de tout message de propagande électorale, afin de ne pas influencer le vote dans ses derniers instants. Les sondages, résultats ou propos électoral ne peuvent pas être diffusés à l’antenne. Une interdiction qui s’applique également aux médias sur Internet. « Les chaînes de télévision et les stations de radio peuvent diffuser des reportages sur le vote des candidats et des personnalités qui les soutiennent, sans leur donner la parole », nuance l’Arcom.          Une nouvelle période d’égalité stricte entre les deux candidats qualifiés reprend au lendemain du premier tour, le 11 avril, jusqu’au 22 avril. La veille et le jour du second tour, la « période de réserve » s’impose à nouveau.                    

    #p_dashboard_switcher{
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin: 40px auto;
        padding: 12px 8px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: #F5F6F8;
        border: 1px solid #E5E5E5;
        border-radius: 4px;
    }

    #p_dashboard_switcher .desktop {
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .mobile {
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_dashboard_switcher_title{
        font-size: 1.8rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        margin: 10px 0 15px;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: center;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch{
        width: 33.33%;
        padding: 5px 15px;
        text-align: center;
        text-decoration: none;
        border-bottom: none!important;
        transition: all ease .2s;
    }
    
    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover{
        cursor: pointer;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img{
        padding: 10px;
        border: 2px solid transparent;
        border-radius: 3px;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_img{
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.1);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"]:hover .p_switch_img{
        border: 2px solid var(--bleu);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title{
        font-weight: 400;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: .5px;
        margin: 5px 0 0;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title{
        color: var(--bleu);
        font-weight: 500;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_desc{
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .6px;
        font-size: 1.1rem;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"]  .p_switch_img{
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.5);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"] .p_switch_desc{
        color: var(--rouge);
        font-weight: 500;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"] .p_switch_desc span[data-select="yes"]{
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="yes"] .p_switch_desc span[data-select="no"]{
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="no"] .p_switch_desc span[data-select="no"]{
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch[data-select="no"] .p_switch_desc span[data-select="yes"]{
        display: none;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher{
        background-color: #333;
        border: 1px solid #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title{
        color: var(--bleu_dark);
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        #p_dashboard_switcher .desktop {
            display: none;
        }

        #p_dashboard_switcher .mobile {
            display: inline;
        }

        #p_dashboard_switcher{
            width: 94%;
            margin: 20px auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs{
            flex-wrap: wrap;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch{
            width: 75%;
            padding: 0;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
            padding: 5px;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
            margin: 0px 0 0;
        }
    }



Le suivi de l'élection présidentielle 2022
Le suivi de la présidentielle 2022




Les sondages
Vous y êtesVoir



Les parrainages
Vous y êtesVoir



Les temps de parole
Vous y êtesVoir




require(["jquery"], function($) {

    var current = location.protocol + '//' + location.host + location.pathname,
        url = [];
    
    url["sondages"] = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/08/election-presidentielle-2022-que-montrent-les-principaux-sondages_6112830_4355770.html";
    url["parrainages"] = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/01/election-presidentielle-2022-visualisez-les-parrainages-obtenus-par-les-candidats_6111902_4355770.html";
    url["tempsparole"] = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/18/presidentielle-2022-visualisez-les-temps-de-parole-de-chaque-candidat-dans-les-medias_6114292_4355770.html";

    for(type in url){
        if(url[type] != current)
            $("#p_dashboard_switcher .p_switch[data-id='"+ type + "']").attr("href",url[type])
        if(url[type] == current)
            $("#p_dashboard_switcher .p_switch[data-id='"+ type + "']").attr("data-select", "yes")

    };
});

<article-nb="2022/02/19/19-11">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le site, où l’on vient « réseauter », est devenu un lieu de désinformation sur les vaccins contre le Covid-19. Critiquée, la direction se défend en disant ne pas vouloir « administrer la vérité ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                         Les Décodeurs        Vérification             Sur LinkedIn, la désinformation en toute tranquillité      Le site, où l’on vient « réseauter », est devenu un lieu de désinformation sur les vaccins contre le Covid-19. Critiquée, la direction se défend en disant ne pas vouloir « administrer la vérité ».          Par William Audureau         Publié hier à 16h08, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des citations de médecins déclassés, des chiffres sur les effets secondaires mal compris ou exagérés, des photos choquantes décontextualisées… Derrière ses airs sérieux, LinkedIn, la plate-forme Internet destinée aux actifs qui cherchent à « réseauter », est devenue en un an un terrain de jeu prisé pour la désinformation antivax.            Officiellement, le service aux 23 millions de comptes français s’en défend. « Les informations trompeuses et fausses, y compris le contenu qui contredit directement les directives des principales organisations mondiales de santé et des autorités de santé publique, n’ont absolument pas leur place sur notre plate-forme », assure LinkedIn au Monde. Mais ses usagers font un constat différent.            « Certains réseaux agissent et censurent ce genre de contenu, mais ce n’est pas le cas sur LinkedIn », déplore Océane Minka, chef de clinique et urgentiste à l’hôpital Bichat à Paris. Les rumeurs n’y sont pas originales. « C’est un réseau de boomeurs. Ce qui arrive sur Twitter ou Reddit débarque sur LinkedIn le lendemain », observe Sylvain Tillon, cofondateur de C’est vrai ça ?, une page de vérification spécialisée. Mais les rumeurs y restent plus longtemps et profitent de la réputation de sérieux du réseau pour apparaître légitimes.            Modération défaillante            Fin 2021, Thierry Jacques, médecin-réanimateur engagé dans le combat contre les fausses informations, a interpellé publiquement la directrice de LinkedIn pour la France, Fabienne Arata : « Il existe un vrai problème chez LinkedIn lié à la diffusion par une complosphère de plus en plus organisée et agressive de posts désinformateurs sur le Covid, les vaccins, etc. » Mais sa lettre est restée sans réponse. Et paradoxalement, son compte a été temporairement suspendu.              Depuis quelques mois, des groupes de citoyens et de vulgarisateurs s’organisent, au point d’attirer l’attention de la commission Bronner, chargée par le président de la République de faire un état des lieux du complotisme et de la désinformation en France.             Comme l’a rappelé sa directrice pour la France, « LinkedIn ne cherche pas à administrer la vérité »            Auditionnée devant cette commission, la responsable de LinkedIn a expliqué favoriser les « sujets qui seraient traités dans un open space ». La désinformation n’y a pas sa place, assure-t-elle, rappelant qu’elle avait agi en amplifiant la visibilité sur le réseau des interventions gouvernementales sur le suivi de la pandémie de Covid-19. Certains comptes problématiques ont été supprimés, comme celui du journaliste complotiste Richard Boutry, a constaté Le Monde. Mais l’entreprise se donne-t-elle vraiment les moyens de lutter contre le phénomène à grande échelle ?            LinkedIn, qui « ne cherche pas à administrer la vérité », comme Mme Arata l’a rappelé à la commission Bronner, surveille les violations de ses règles grâce à quatre centres de modération aux Etats-Unis, en Inde, à Singapour et en Irlande. Aucun n’est situé en France. La plate-forme refuse de détailler les effectifs des modérateurs.               Or, de l’avis de tous les observateurs, le système fonctionne de manière très aléatoire. Fondé sur un mélange de détection automatisée, de signalements d’utilisateurs et de modération humaine, il se méprend souvent sur les contenus. « Les modérateurs sont rarement français et ne comprennent pas toujours bien. C’est une grosse catastrophe », estime Sylvain Tillon.            « Ils profitent des valeurs de la plate-forme »            Des comptes problématiques, exclus depuis longtemps de YouTube ou Facebook, prospèrent sur LinkedIn sans être inquiétés. Ainsi de la page principale du collectif antirestrictions RéinfoCovid qui, sous couvert de science, défend une vision de société proche des milieux antivaccins.             Comme YouTube ou Twitter, LinkedIn favorise les bulles cognitives            Les fausses informations sont aussi partagées par toute une communauté de ceux qui ont fait des médecines alternatives et du développement personnel un métier, chantres d’un système immunitaire naturel, que l’on ne s’attend pas à trouver sur un réseau connoté « business ». « Ce sont des sujets très LinkedIn, explique Sylvain Tillon. Ils profitent des valeurs de la plate-forme, le côté bienveillant et inspirant, le partage de citations sur le bien-être, etc. Cela permet de ramener [les utilisateurs] vers du magnétisme, du reiki ou d’autres conneries. » Autant d’univers identifiés par la Mission interministérielle de vigilance et de lutte contre les dérives sectaires comme des portes d’entrée vers le complotisme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le yoga, nouvelle porte d’entrée aux dérives complotistes et sectaires                   Mais ces discours biaisés peuvent toucher un public bien plus large d’internautes lambda, emportés dans leurs propres convictions. Savent-ils que comme YouTube ou Twitter, LinkedIn favorise les bulles cognitives ? « Du fait que je me mette à commenter sur des complotistes, l’algorithme ne me propose que ça », relève avec lassitude Guy Nagel, avocat cofondateur de la page C’est vrai ça ? et du Collectif info science éthique.            « Ce réseau n’a plus rien de professionnel »            Parmi ces relayeurs de contenus vaccinosceptiques, on trouve des responsables de salles de sport, le directeur de l’innovation d’un grand groupe de shampooing ou la DRH d’un géant français des télécommunications. Reconnus dans leur domaine, ils s’expriment à visage découvert sur des champs d’expertise qu’ils ne maîtrisent pas. « Il y en a encore qui citent France-Soir, sans savoir que le journal n’existe plus, ou se réfèrent à la Drees [Direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques]en publiant des tableaux avec des commentaires erronés », se désole Jean-Baptiste Perret, médecin suisse à la retraite très engagé sur le réseau.              Parmi les personnes propageant de fausses informations, on trouve par exemple un ancien anesthésiste-réanimateur au CHU de la Réunion, qui oppose l’ivermectine aux vaccins à ARNm. Sur son compte, il cite des médias covidosceptiques, des sites conspirationnistes. « Je suis quelqu’un de passionné avec ce que cela comporte d’excès, parfois d’erreurs, de manque de rigueur scientifique, mais je me bats pour que la population de La Réunion soit protégée », explique-t-il au Monde. Un chef d’entreprise et statisticien, animateur de la chaîne YouTube « Décoder l’éco », conteste les chiffres officiels de l’épidémie ou leur interprétation, parfois avec des calculs trompeurs. S’il publie sur LinkedIn, c’est parce qu’il y trouve « beaucoup d’ingénieurs, de chercheurs, de personnes qui sont capables d’analyser des chiffres ».             « C’est une zone de non-droit, c’est très inquiétant », alerte Bernard Panza            Plusieurs médecins interrogés par Le Monde jugent la situation intenable. « Ce réseau n’a plus rien de professionnel, se désole Thierry Jacques. On se retrouve désormais avec des profils atypiques qui ne savent pas lire des études, mais qui vous expliquent le monde en vous traitant de collabos. » Car la plate-forme est devenue le théâtre d’une guerre d’information, aux militants surmobilisés. « Quand on donne une information sur les vaccins, il y a une meute qui apparaît », se désespère Christiane Lobryeau-Desnus, médecin retraitée engagée dans la lutte contre la désinformation.            Ces pratiques rappellent davantage le climat belliciste de Twitter que l’ambiance feutrée de LinkedIn, avec de plus en plus de comptes anonymes et d’intimidations. « C’est une zone de non-droit, et c’est très inquiétant », alerte Bernard Panza, ancien membre d’un comité de protection des personnes, une structure d’encadrement des essais thérapeutiques.            Les débunkers censurés            Dans ses rares arbitrages, LinkedIn censure régulièrement ceux qui luttent contre ce phénomène. Océane Minka le déplorait encore le 4 février dans un post : « Réveil douloureux ce matin. La censure appliquée par Linkedln s’est encore abattue sur nous. » Dans la nuit, les comptes de plusieurs des médecins, scientifiques et citoyens engagés avec elle dans la lutte contre la désinformation avaient été suspendus.             « LinkedIn m’a envoyé un message d’excuse automatisé. On a l’impression qu’on parle à un algorithme, jamais à une personne humaine », regrette Jean-Baptiste Perret            Le compte de Jean-Baptiste Perret a été bloqué trois mois. « LinkedIn m’a envoyé un message d’excuse automatisé. On a l’impression qu’on parle à un algorithme, jamais à une personne humaine », regrette-t-il. Bernard Panza en est à sa quatrième suspension. Thierry Jacques a vu son compte sauter en plein entretien avec Le Monde. Aucun n’a compris pourquoi, même s’ils soupçonnent les nombreux signalements dont ils sont l’objet de la part de militants antivaccins d’avoir influencé la modération automatisée.              Interrogé par la commission Bronner, LinkedIn explique que des utilisateurs auraient « utilisé les même modes opératoires que ceux dont ils critiquaient les méthodes (violences, propos injurieux, effet de masse, etc.) ». Au Monde, un représentant de la plate-forme précise qu’ils peuvent faire appel de la sanction.            Désespérés, plusieurs d’entre eux ont lancé à l’hiver 2021-2022 une campagne consistant à publier des commentaires sur la désinformation sur LinkedIn en les illustrant par des images de… chats. « On s’est dit que les chats empêcheraient les algorithmes de censurer nos messages », explique Christiane Lobryeau-Desnus. Ces chats sont aujourd’hui devenus le symbole de l’absurdité de la politique de modération de LinkedIn.                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/18/sur-linkedin-la-desinformation-opere-en-toute-tranquillite_6114281_4355770.html"},"headline":"Sur LinkedIn, la d\u00e9sinformation en toute tranquillit\u00e9","dateCreated":"2022-02-18T16:08:49+01:00","datePublished":"2022-02-18T16:08:49+01:00","dateModified":"2022-02-19T15:32:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Le site, o\u00f9 l\u2019on vient \u00ab\u00a0r\u00e9seauter\u00a0\u00bb, est devenu un lieu de d\u00e9sinformation sur les vaccins contre le Covid-19. Critiqu\u00e9e, la direction se d\u00e9fend en disant ne pas vouloir \u00ab\u00a0administrer la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/323/0/3874/1937/1342/696/60/0/f44fb04_185258386-000-1j68xc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/19/19-12">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La tempête a laissé un spectacle de désolation derrière elle, du Royaume-Uni jusqu’à la France, avant d’atteindre l’Allemagne. Au moins quatorze personnes ont été tuées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Climat             La tempête Eunice, et ses vents à plus de 100 km/h, continue de balayer le nord de l’Europe      La tempête a laissé un spectacle de désolation derrière elle, du Royaume-Uni jusqu’à la France, avant d’atteindre l’Allemagne. Au moins quatorze personnes ont été tuées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h59, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans le nord-est de Londres, à Stondon Massey, après le passage de la tempête Eunice, le 19 février 2022.  NICHOLAS.T.ANSELL / AP                 La tempête Eunice continue de balayer le nord-ouest de l’Europe, samedi 19 février, avec de fortes rafales encore attendues sur les côtes allemandes. Elle a déjà causé la mort de quatorze personnes et laissé derrière elle d’importants dégâts matériels.            A ce stade, quatorze morts ont été recensés à cause d’Eunice : quatre aux Pays-Bas, trois en Angleterre, deux en Pologne, deux en Allemagne, deux en Belgique et un en Irlande. Nombre de ces décès sont dus à la chute d’arbres sur des véhicules.              Formée en Irlande, la tempête est passée vendredi au-dessus d’une partie du Royaume-Uni puis du nord de la France, du Benelux avant de poursuivre sa route vers le Danemark et l’Allemagne, dont un gros tiers nord avait été placé en alerte rouge jusqu’à samedi matin.            En Allemagne, le pic de la tempête est passé et l’alerte (d’un niveau trois sur une échelle de quatre) des services météorologiques allemands a été levée. « Plus de 1 000 kilomètres de voies ferrées ont été endommagés », selon un porte-parole de la compagnie de chemins de fer Deutsche Bahn. Les dégâts sont essentiellement dus à des chutes d’arbres et paralysent en partie le trafic dans le nord du pays.            Cette tempête a laissé un spectacle de désolation sur son passage et provoqué d’importantes perturbations. Des centaines de vols, trains et ferrys ont été annulés dans tout le nord-ouest de l’Europe en raison des vents d’une force extrême provoqués par Eunice – et qui a déferlé moins de quarante-huit heures après la tempête Dudley (qui a fait au moins six morts en Pologne et en Allemagne).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La crise climatique s’aggrave partout, à des niveaux sans précédent, alerte le GIEC                   Fortes rafales de vent et marées hautes dans le nord de la France                          Des voitures sous un arbre tombé à Amsterdam, le 19 février 2022, après le passage de la tempête Eunice dans l’Europe du Nord.  REMKO DE WAAL / AFP                 Aux Pays-Bas, à La Haye, des dizaines de maisons ont été évacuées par crainte de l’effondrement du clocher d’une église. Le réseau ferroviaire était perturbé et les liaisons Thalys Amsterdam-Bruxelles interrompues, avec une reprise attendue dans l’après-midi.              En Angleterre, une rafale de 196 km/h a été enregistrée sur l’île de Wight, du jamais-vu, tandis que d’autres ont été mesurées à plus de 110 km/h dans les terres, y compris à l’aéroport de Londres-Heathrow. Le service météorologique britannique avait émis un niveau d’alerte rouge (le plus élevé) sur le sud du Pays de Galles et sur le sud de l’Angleterre, dont Londres.            Selon le prévisionniste britannique Met Office, les opérations de déblaiement s’annoncent perturbées par des vents, moins forts néanmoins, attendus sur certaines parties du Royaume-Uni et parfois des chutes de neige. Samedi à la mi-journée, au moins 226 000 foyers restaient privés d’électricité dans le pays (contre 400 000 samedi matin), où les assureurs évaluent à plus de 300 millions de livres sterling les dégâts (360 millions d’euros).            En Pologne, ce sont un million de foyers qui sont privés de courant, selon les autorités locales, et plusieurs liaisons ferroviaires sont suspendues.                          A Brighton, dans le sud de l’Angleterre, le 18 février.  PETER NICHOLLS / REUTERS                 Dans le nord de la France, une trentaine de blessés ont été recensés, dans des accidents de la route liés au vent, des chutes ou à cause de chutes de matériaux. Samedi matin, environ 37 000 foyers restaient sans électricité et certaines liaisons ferroviaires régionales étaient interrompues. Des vagues dépassant parfois 9 mètres ont été enregistrées en Bretagne ainsi que des rafales de vent atteignant localement 176 km/h au cap Gris-Nez (nord).              Le trafic des ferries transmanche a été interrompu, des centaines de vols annulés vendredi, les transports routiers et ferroviaires affectés.            Alors que le changement climatique renforce et multiplie de manière générale les événements extrêmes, ce n’est pas si établi pour les vents et les tempêtes (hors cyclones), dont le nombre est très variable d’une année à l’autre. Le dernier rapport du Groupe d’experts international sur l’évolution du climat (GIEC) des Nations unies, paru en août, estime, avec seulement un degré de certitude très faible, qu’il pourrait y avoir eu une augmentation du nombre des tempêtes dans l’hémisphère Nord depuis les années 1980.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/19/la-tempete-eunice-continue-de-balayer-le-nord-de-l-europe-faisant-au-moins-neuf-morts_6114361_3244.html"},"headline":"La temp\u00eate Eunice, et ses vents \u00e0 plus de 100\u00a0km\/h, continue de balayer le nord de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-02-19T05:59:52+01:00","datePublished":"2022-02-19T05:59:52+01:00","dateModified":"2022-02-19T17:55:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La temp\u00eate a laiss\u00e9 un spectacle de d\u00e9solation derri\u00e8re elle, du Royaume-Uni jusqu\u2019\u00e0 la France, avant d\u2019atteindre l\u2019Allemagne. Au moins quatorze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/289/0/3500/1750/1342/696/60/0/d142d71_dc6eccaf652b4d40af324b6c221b7b52-dc6eccaf652b4d40af324b6c221b7b52-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/19/19-13">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le candidat d’extrême droite a rencontré des pêcheurs, samedi matin, avant de se rendre à Pontorson, en Normandie, pour un meeting en plein air près du Mont-Saint-Michel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel      Le candidat d’extrême droite a rencontré des pêcheurs, samedi matin, avant de se rendre à Pontorson, en Normandie, pour un meeting en plein air près du Mont-Saint-Michel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour (Reconquête !) durant son meeting au Mont-Saint-Michel (Manche), le 19 février 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE / CYRIL BITTON                 En campagne électorale, il est d’usage de s’afficher fièrement avec ses ralliements. Eric Zemmour n’a pas dérogé à la règle en se rendant en Normandie, samedi 19 février, accompagné de l’ancien porte-parole de Marine Le Pen et élu de la région Nicolas Bay.                             Lire notre récit :  Article réservé à nos abonnés  Le ralliement de Nicolas Bay à Eric Zemmour se concrétise sur fond de guerre ouverte avec Marine Le Pen                   Catholique pratiquant, plus conservateur sur les questions sociétales et plus libéral en économie que Mme Le Pen, l’eurodéputé a claqué la porte du Rassemblement national (RN) avec fracas cette semaine, reprochant au parti ses « dérives sectaires ». Le conseiller régional de Normandie a aussi porté plainte pour diffamation contre le RN, qui l’accuse d’avoir « transmis des éléments stratégiques et confidentiels » à M. Zemmour, un « sabotage » qu’il conteste. Après Jérôme Rivière, Gilbert Collard et Maxette Pirbakas, il est le quatrième eurodéputé RN à rejoindre le rival de Mme Le Pen. Dans cette guerre fratricide à l’extrême droite, le RN a aussi perdu son unique sénateur, Stéphane Ravier, figure du parti dans les Bouches-du-Rhône.                          Arrivée d’Eric Zemmour et de Nicolas Bay à Port-en-Bessin-Huppain (Calvados), le 19 février 2022.  CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                 « Les accusations mensongères du RN sont destinées à me salir. Je n’ai pas fait preuve de duplicité, j’ai fait preuve de sincérité », a souligné M. Bay, samedi, à Port-en-Bessin-Huppain (Calvados), où M. Zemmour a rencontré des pêcheurs, avant de se rendre à Pontorson (Manche), près du Mont-Saint-Michel, pour un meeting en plein air.            « Une question de civilisation »            Au cours de ce discours destiné à évoquer « la puissance française », le candidat de Reconquête ! a fait une longue digression sur saint Michel, « ange supérieur et ange militaire », rappelant que « les premiers chrétiens s’y sont installés [au Mont Saint-Michel] il y a quinze siècles ». Selon lui, les nations ont « elles aussi un combat spirituel à mener » pour défendre leur « âme », leur « identité » et leur « indépendance ».              Il a ensuite une nouvelle fois critiqué le bilan d’Emmanuel Macron. « En 2017, la France a élu le néant et elle est tombée dedans. L’ennui est que cette vacuité, en géopolitique, a un nom : elle s’appelle la défaite. (…) Emmanuel Macron a laissé humilier nos militaires, nos ingénieurs, nos diplomates et, à travers eux, le peuple français tout entier », a-t-il lancé, à propos de l’affaire des sous-marins entre l’Australie et la France. Pour le candidat d’extrême droite, « la diplomatie macronienne est parfaitement conforme à sa politique intérieure : beaucoup de sourires, beaucoup de slogans, beaucoup d’optimisme, une autosatisfaction permanente et, à la fin du compte, le vide ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise des sous-marins : faire revenir l’Australie sur le « contrat du siècle », le rêve fou des Français                   M. Zemmour a notamment réitéré sa volonté de porter le budget de l’armée à 70 milliards d’euros en 2030. « Je veux que notre armée de terre puisse compter sur cent mille hommes en 2027, je veux que notre armée de terre dispose de trois cents avions de chasse en 2040. Je veux que notre marine puisse posséder deux porte-avions, vingt frégates et huit sous-marins nucléaires d’attaque », a-t-il expliqué. Il a aussi insisté sur les économies à faire en arrêtant de distribuer « des chèques cadeaux d’aide au développement de 140 millions d’euros à la Chine ».                          Eric Zemmour entouré de Jérôme Rivière, Philippe de Villiers, Guillaume Peltier et Nicolas Bay.  CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                 Vantant sa « ligne stratégique » pour la France, qu’il a nommée « le gaullisme de reconquête », il a expliqué sa philosophie sur le rôle international de la France, s’il était élu. « Nous avons un devoir de puissance. En refusant de nous soumettre à l’un des deux blocs qui se partageaient alors le monde, et en nous dotant de l’arme nucléaire, le général de Gaulle nous a confié une mission : garantir que, quoi qu’il arrive, notre peuple restera indépendant, a-t-il déclaré. Pas neutre, nous avons des alliés, mais indépendant, c’est-à-dire refusant absolument d’appartenir à qui que ce soit d’autre que nous-même. C’est une question de survie. »              Avant M. Zemmour, Nicolas Bay était à la tribune et a salué le Mont-Saint-Michel, « symbole de la France éternelle qui ne veut pas mourir », alors qu’elle est « menacée par l’immigration de masse, l’islam politique », mais aussi « l’Etat tentaculaire, bureaucratique et spoliateur ».            Les éoliennes, « laides » et « inutiles »            Dans la matinée samedi, le candidat de Reconquête !, également accompagné de Guillaume Peltier – exclu des Républicains (LR) à la suite de son ralliement –, a commencé sa journée normande par un rendez-vous matinal avec des pêcheurs de Port-en-Bessin-Huppain pour évoquer l’impact du Brexit, les difficultés administratives et les éoliennes qu’il juge « laides » et « inutiles », sur terre comme au large. En redescendant d’un bateau baptisé Le Grand-Charles, le candidat a dit aux pêcheurs qu’ils étaient coincés entre « les Verts, des gauchistes extrémistes », et le gouvernement « technocratique ». « Il faut défendre vos moyens de subsister, mais aussi un art de vivre. C’est une question de civilisation », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse « trace sa route », après son meeting au Zénith et les violentes critiques                   Avec ce nouveau déplacement, M. Zemmour tenter de profiter des difficultés actuelles de Valérie Pécresse et de Mme Le Pen, qui ont vécu une semaine compliquée, marquée par les critiques internes et les défections dans leur propre camp. Au Cannet (Alpes-Maritimes), vendredi soir, la candidate LR a tenté de faire oublier son meeting raté du 13 février à Paris. « Il y a des tempêtes et des bourrasques, mais je suis une femme libre et indomptable. Je suis sereine dans la tempête, je garderai le cap jusqu’à l’Elysée », a-t-elle notamment lancé.                          Valérie Pécresse, la candidate des Républicains, lors de son meeting au Cannet (Alpes-Maritimes), le 18 février 2022.  LAURENCE GEAI POUR "LE MONDE"                 « Une présidentielle n’est pas un jeu de télé-réalité »            De son côté, Mme Le Pen était à Vienne (Isère) pour évoquer son programme en matière de pouvoir d’achat. Après deux ans de crise sanitaire, « plus aucun segment de la population n’est à l’abri de la précarité », a-t-elle regretté. « Baisse de la fiscalité sur l’énergie, suppression de l’impôt sur le revenu pour les moins de 30 ans, baisse de la fiscalité pour les familles : je l’ai dit, je le répète, je serai la présidente du pouvoir d’achat », a-t-elle affirmé.              La candidate du RN en a également profité pour s’en prendre à son concurrent d’extrême droite. « Une élection présidentielle n’est pas un jeu de télé-réalité. Nous n’entendons pas seulement nous faire les interprètes d’une nostalgie française, mais inventer et édifier la France de demain », a-t-elle insisté, à sept semaines de l’élection présidentielle, dont le premier tour aura lieu le 10 avril.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/19/eric-zemmour-s-affiche-avec-nicolas-bay-transfuge-du-rn-en-normandie_6114412_6059010.html"},"headline":"Eric Zemmour s\u2019affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la \u00ab\u00a0puissance fran\u00e7aise\u00a0\u00bb au Mont-Saint-Michel","dateCreated":"2022-02-19T12:13:24+01:00","datePublished":"2022-02-19T12:13:24+01:00","dateModified":"2022-02-19T15:43:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"description":"Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a rencontr\u00e9 des p\u00eacheurs, samedi matin, avant de se rendre \u00e0 Pontorson, en Normandie, pour un meeting en plein air pr\u00e8s du Mont-Saint-Michel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/24/0/1280/639/1342/696/60/0/fd57de9_987916620-cbi0994026.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/19/19-14">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Autour d’un ti-punch, l’autrice de BD franco-ivoirienne nous entraîne dans ses souvenirs doux-amers, entre son enfance à Abidjan et la mission qui lui a été assignée de « réussir sa vie » à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          M le mag        Un apéro avec...             Un apéro avec Marguerite Abouet : « C’est important qu’il y ait des séries dont les héros sont noirs »      Autour d’un ti-punch, l’autrice de BD franco-ivoirienne nous entraîne dans ses souvenirs doux-amers, entre son enfance à Abidjan et la mission qui lui a été assignée de « réussir sa vie » à Paris.          Par Marie de Vergès         Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marguerite Abouet, au Rio dos Camaraos, à Montreuil (Seine-Saint-Denis), le 27 janvier 2022.  MANUEL BRAUN POUR « LE MONDE »               Quand on arrive à 18 heures tapantes, elle est déjà passée derrière le bar, son verre de ti-punch à la main. Au Rio dos Camaraos, institution gastronomique africaine située à Montreuil (Seine-Saint-Denis), Marguerite Abouet a son rond de serviette et ses habitudes. « Ici, c’est chez moi », lance carrément la bédéiste, couvée du regard par son amie Vicky Bella Ola, l’hôtesse et l’âme de ces lieux. C’est lors d’une séance de dédicace du premier tome de la saga Aya de Yopougon (Gallimard, 2005) que la Franco-Ivoirienne Marguerite et la Franco-Camerounaise Vicky se sont rencontrées. Reconnues, même. « On a un parcours un peu semblable : on vient d’ailleurs, on ne doit jamais se plaindre. Et on a le goût des autres, lance, d’une traite, l’autrice et scénariste née à Abidjan. Je donne tous mes rendez-vous ici parce que je m’y sens comme à la maison. »           « On ne peut pas être gazelle et oublier la forêt »          A 50 ans, Marguerite Abouet a beau avoir atterri en France il y a près de quatre décennies, elle demeure toujours en quête d’Afrique. Elle la retrouve et la recrée entre les murs du Rio dos Camaraos ou dans ses albums, à travers les personnages auxquels elle donne vie. Aya, bien sûr, cette jeune fille abidjanaise, dont les aventures en six volumes, dessinées par Clément Oubrerie et traduites en 16 langues, se sont vendues à 795 000 exemplaires. Mais aussi le commissaire Kouamé, ce policier incorruptible et parfois brutal, qui arpente les recoins troubles d’Abidjan et vient de faire l’objet d’un deuxième opus (Un homme tombe avec son ombre, illustré par Donatien Mary, Gallimard, 2021). Même Bienvenue, Parisienne au teint diaphane et héroïne d’une bande dessinée en trois épisodes, porte un prénom qu’un Ouest-Africain ne renierait pas.                            Lire aussi   Le commissaire Kouamé revient dans « Un homme tombe avec son ombre »                 Toutes ces figures sont dotées d’un sens de la repartie à toute épreuve, parfois rehaussé de nouchi, l’argot ivoirien. Un parler aussi truculent que celui de leur créatrice. « On ne peut pas être gazelle et oublier la forêt », affirme l’écrivaine. Comprendre : on reste éternellement habité par le lieu qui nous a vu naître. En l’occurrence, Yopougon, ce faubourg populaire de la capitale économique ivoirienne où jeunes et moins jeunes prisent les joutes verbales et aiment s’enjailler (« s’amuser ») au maquis (un restaurant en plein air).          Catapultée en France          Marguerite Abouet n’a pas besoin d’être questionnée trop longtemps pour en revenir à cette enfance qui nourrit tant son imaginaire. De ses jeunes années à « Yop City », elle garde la mémoire d’une vie gaie, libre, entourée de Guinéens, de Maliens ou de Ghanéens : « C’était l’époque du miracle ivoirien, toute l’Afrique transitait par là. Alors, quand on me parle de double culture aujourd’hui, ça me fait sourire. » Il y avait des gamins partout dans le quartier, une télévision à la maison où l’on regardait Dallas, et un grand-oncle médecin établi à Paris qui revenait à Abidjan de temps en temps. « Pour l’accueillir, on m’obligeait à m’habiller comme Nellie Olson, de La Petite Maison dans la prairie. Je détestais ça », rigole-t-elle.        Il vous reste 66.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                              Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/19/un-apero-avec-marguerite-abouet-c-est-important-qu-il-y-ait-des-series-dont-les-heros-sont-noirs_6114340_4500055.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Marguerite Abouet\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est important qu\u2019il y ait des s\u00e9ries dont les h\u00e9ros sont noirs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-19T01:38:21+01:00","datePublished":"2022-02-19T01:38:21+01:00","dateModified":"2022-02-19T16:11:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e","M le mag","L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"Autour d\u2019un ti-punch, l\u2019autrice de BD franco-ivoirienne nous entra\u00eene dans ses souvenirs doux-amers, entre son enfance \u00e0 Abidjan et la mission qui lui a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e de \u00ab\u00a0r\u00e9ussir sa vie\u00a0\u00bb \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/750/0/5000/2500/1342/696/60/0/3bc1298_625842556-marguerite-abouet-05-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/19/19-15">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Au cœur du massif montagneux italien se nichent les Tre Cime di Lavaredo, trois pointes qui montent majestueusement vers le ciel. Pour les atteindre, il faut se lever tôt et traverser des paysages féeriques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Styles       Voyage             Tre Cime, le mythe des Dolomites      Au cœur du massif montagneux italien se nichent les Tre Cime di Lavaredo, trois pointes qui montent majestueusement vers le ciel. Pour les atteindre, il faut se lever tôt et traverser des paysages féeriques.          Par Bénédicte Boucays         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h38    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La Cima Piccola (2 856 m), la Cima Grande (2 998 m) et la Cima Ovest (2 973 m) qui composent les Tre Cime di Lavaredo, avec à leurs pieds le refuge Locatelli.  KLAUS HUBER / IDM SÜDTIROL-ALTO ADIGE               Les Dolomites, c’est d’abord la lumière. Incandescente au crépuscule, pâle la journée, dorée au petit matin. On ne se lasse pas de ce jeu de nuances. Elles non plus. A croire qu’elles s’en amusent, bien conscientes de leurs attraits. Une luminosité qu’elles doivent en grande partie à la dolomie, la roche dont elles sont constituées et qui leur a donné son nom. C’est le botaniste suisse Nicolas Théodore de Saussure qui les baptise ainsi en 1796, en hommage au géologue français Déodat Gratet de Dolomieu, tombé sous leur charme au milieu du XVIIIe siècle.           La nuit, la nature est encore plus mystérieuse, plus silencieuse. On chemine lentement, luttant contre le froid.          Auparavant, on les nommait « monti Pallidi », montagnes pâles, en opposition au reste du massif alpin dont le rocher est plus sombre. La dolomie est une roche sédimentaire formée en grande partie de dolomite, un minerai riche en carbonate de calcium et en magnésium. C’est cette alchimie qui serait à l’origine de leur beauté radicale. Essayez maintenant d’imaginer ces lumières d’hiver sur le manteau neigeux au pied des dents aux pointes effilées, les fameux spigolos, sur les parois verticales flirtant avec le ciel et les forêts sombres de conifères. C’est somptueux.          Nous choisissons la partie des Dolomites située à l’extrême nord de la Vénétie, en Italie, dans la région autonome du Sud-Tyrol. Après avoir traversé Cortina d’Ampezzo, l’Avoriaz italien, nous basculons dans le val di Landro, tout près de la frontière autrichienne, pour arriver à Dobbiaco. La route surplombe des vallées étroites et laisse entrevoir, au gré des cols et des villages traversés, d’immenses parois calcaires qui semblent surgir de nulle part.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cinq idées de randos en raquettes pour cet hiver                 C’est ici que commence notre quête des Tre Cime di Lavaredo – la Cima Ovest (2 973 m), la Cima Grande (2 998 m) et la Cima Piccola (2 856 m). « Celles qui sont facilement reconnaissables contrairement à d’autres massifs », commente Veronika Burgmann, du village de San Candido, qui parle l’allemand, l’italien et le dialecte qu’elle a appris dans sa famille. Comme tous les habitants de cette région autrefois autrichienne avant d’être attribuée à l’Italie à la fin de la première guerre mondiale. S’ensuivirent une italianisation forcée sous Mussolini et de longues années de lutte avant que le Sud-Tyrol n’obtienne son autonomie en 1972. Aujourd’hui, 70 % de la population est germanophone, c’est pourquoi le nom des villes est écrit doublement en allemand et en italien, tout comme celui des sommets sur notre carte.        Il vous reste 67.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/02/19/tre-cime-le-mythe-des-dolomites_6114385_4497319.html"},"headline":"Tre Cime, le mythe des Dolomites","dateCreated":"2022-02-19T10:00:09+01:00","datePublished":"2022-02-19T10:00:09+01:00","dateModified":"2022-02-19T12:38:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Voyage"],"keywords":["Styles","M le mag","O\u00f9 partir en voyage ?","Destinations","Voyage"],"description":"Au c\u0153ur du massif montagneux italien se nichent les Tre Cime di Lavaredo, trois pointes qui montent majestueusement vers le ciel. Pour les atteindre, il faut se lever t\u00f4t et traverser des paysages f\u00e9eriques.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9n\u00e9dicte Boucays"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/120/0/4259/2122/1342/696/60/0/a02da58_639485018-idm07334.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voyage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-voyage/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/19/19-16">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le photographe présente à l’Institut du monde arabe, à Paris, des images prises en Algérie en 1961 et en 2019, accompagnées des mots de l’écrivain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Culture & Style             Raymond Depardon et Kamel Daoud croisent leurs regards sur l’Algérie d’hier et d’aujourd’hui      Le photographe présente à l’Institut du monde arabe, à Paris, des images prises en Algérie en 1961 et en 2019, accompagnées des mots de l’écrivain.          Par Charlotte Bozonnet         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Raymond Depardon lors de l’exposition conjointe réalisée avec l’écrivain algérien Kamel Daoud « L’œil dans ma main », à l’Institut du monde arabe, à Paris, le 3 février 2022.  STÉPHANE DE SAKUTIN/AFP               Exposition. Ce que voulait Raymond Depardon, c’était surtout rendre à l’Algérie les photos qu’il y a prises en 1961. On est alors en 2018, l’anniversaire de l’indépendance du pays approche et le photographe se replonge dans ses clichés de l’époque. Il a 19 ans en 1961 lorsqu’il est envoyé par l’agence Dalmas en Algérie, mais aussi en Suisse, où se négocient les futurs accords d’Evian qui mettront fin à la guerre le 18 mars 1962.          Soixante ans plus tard, Raymond Depardon veut trouver un regard algérien qui mettrait des mots sur son travail. Sur les conseils de sa femme, la réalisatrice Claudine Nougaret, il prend contact avec l’écrivain Kamel Daoud qui accepte. Un projet de beau livre est alors porté par Barzakh, la maison d’édition algérienne de l’auteur. C’est elle qui proposera l’exposition éponyme à l’Institut du monde arabe : « Raymond Depardon/Kamel Daoud. Son œil dans ma main. Algérie 1961-2019 ».                           Lire aussi :  Raymond Depardon, « L’arrivée à Alger en bateau a été comme une hallucination »                 Le résultat est une plongée dans le bleu de la Méditerranée, couleur unissant les salles de l’exposition, où l’on découvre quatre-vingts photographies en noir et blanc de Raymond Depardon avec, en miroir, des textes inédits de Kamel Daoud qui disent autant l’histoire que l’Algérie contemporaine.           Alors que la plupart des photos de l’époque racontent la violence de la guerre ou la joie de l’indépendance, Raymond Depardon donne à voir en 1961 cette période de l’entre-deux          Les images de l’année 1961 sont exceptionnelles. Alors que la plupart des photos de l’époque racontent la violence de la guerre ou la joie de l’indépendance, Raymond Depardon donne à voir cette période de l’entre-deux. Chacun sait que l’indépendance de l’Algérie est acquise : le référendum sur l’autodétermination a eu lieu quelques mois plus tôt. Se dégagent de ces images une tension et une attente, communes à ces deux mondes qui vivent côte à côte, s’asseyent sur les mêmes bancs, marchent sur les mêmes trottoirs sans jamais se regarder. Contraste saisissant de ces femmes, certaines habillées à l’européenne, d’autres vêtues du costume traditionnel algérois devant la même vitrine. Les sigles OAS peints sur les murs, les bus renversés, les magasins et immeubles à vendre disent les derniers feux de la guerre.          La dureté qui marque cette séquence tranche avec celle consacrée aux pourparlers d’Evian, autre témoignage historique rare. Depardon est alors accrédité pour suivre, côté algérien, le premier round de discussions entre la France et les représentants du gouvernement provisoire de la République algérienne, du 20 mai au 13 juin 1961. Dans la villa du Bois-d’Avault, près de Genève, il immortalise l’élégance et les sourires de la délégation algérienne qui négocie les termes de la future relation avec la puissance coloniale.        Il vous reste 49.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/19/raymond-depardon-et-kamel-daoud-croisent-leurs-regards-sur-l-algerie-d-hier-et-d-aujourd-hui_6114432_3212.html"},"headline":"Raymond Depardon et Kamel Daoud croisent leurs regards sur l\u2019Alg\u00e9rie d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui","dateCreated":"2022-02-19T17:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-19T17:00:12+01:00","dateModified":"2022-02-19T17:05:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["1962 : l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique","Culture & Style","Culture","Photo","Arts"],"description":"Le photographe pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019Institut du monde arabe, \u00e0 Paris, des images prises en Alg\u00e9rie en\u00a01961 et en\u00a02019, accompagn\u00e9es des mots de l\u2019\u00e9crivain.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlotte Bozonnet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/389/0/4517/2256/1342/696/60/0/90e8bb2_380510325-000-9xz6ah.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/19/19-17">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Entre arrestations jugées arbitraires, absence de perspectives claires et dissensions internes, le mouvement est à la recherche d’un second souffle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Les Décodeurs        Société             Des lendemains difficiles en France pour les participants au « convoi de la liberté »      Entre arrestations jugées arbitraires, absence de perspectives claires et dissensions internes, le mouvement est à la recherche d’un second souffle.          Par William Audureau         Publié le 17 février 2022 à 19h22, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jérôme Rodrigues, une des figures médiatiques du mouvement des « gilets jaunes », a été arrêté lors de la manifestation du « convoi de la liberté », à Paris, le samedi 12 février.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Ils en parlent déjà avec nostalgie sur les réseaux sociaux. Les participants au « convoi de la liberté », manifestation automobile pour le pouvoir d’achat et contre les restrictions sanitaires, qui s’était donné rendez-vous à Paris, puis à Bruxelles du 12 au 14 février, ont vécu le mouvement comme un succès populaire. A l’heure du bilan, Oliv Oliv, figure des « gilets jaunes », se félicite sur sa page Facebook d’avoir vu « une unité, des gens qui avaient le sourire, les yeux qui pétillaient, avec de la solidarité, de l’entraide, avec de la joie ». Pour Rémi Monde, un des instigateurs du convoi français, « tout s’est merveilleusement passé parce que les citoyens se sont emparés de ce mouvement ».             Pourtant, le convoi français n’a pas atteint l’ampleur de son modèle canadien, qui paralyse Ottawa. Les véhicules ont été accueillis à Paris par un important dispositif policier, puis contraints de se disperser avant d’atteindre la capitale belge.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans le « convoi de la liberté » au Canada, des mouvances d’extrême droite et des groupes intégristes religieux                   Surpris par l’arrestation de Jérôme Rodrigues            A Paris, les véhicules blindés, les interpellations, les gaz lacrymogènes tirés sur les manifestants aux Champs-Elysées, ont surpris des participants qui affichaient leur pacifisme et qui déplorent, désormais, la « répression policière ». « Ce n’est pas une défaite ce convoi, loin de là. Jusqu’à preuve du contraire, c’est eux qui nous ont attendus avec un dispositif de malade mental. Ils ont peur », a estimé dans un live Facebook la chanteuse Ingrid Courrèges, une des voix de la contestation.                          Dans les groupes convoyistes, l’arrestation de Jérôme Rodrigues est perçue comme de l’« acharnement d’Etat ».  CAPTURE D'ÉCRAN/FACEBOOK                 Les militants du mouvement ont été choqués par l’arrestation de Jérôme Rodrigues. Cette figure historique des « gilets jaunes » était déjà devenue un symbole des violences policières après la perte de l’usage de son œil gauche lors d’une manifestation en février 2019. Trois ans plus tard, il a été interpellé à Paris près des Champs-Elysées et placé en garde à vue pour « organisation de manifestation interdite » et « participation à un groupement formé en vue de commettre des violences ». D’après les constatations du Monde, il n’est pourtant pas l’organisateur, mais seulement un des nombreux relais du convoi de la liberté. « J’ai fait un appel à la solidarité (…) pour que les gens puissent se nourrir pendant le convoi, et ça, c’est interdit en France ? Aujourd’hui, tu te fais arrêter pour ça », s’est-il défendu à la sortie de sa comparution, comme le montre une captation vidéo devenue virale dans la sphère « convoyiste ». Il doit être jugé le 8 juillet. Au total, 54 personnes ont été interpellées samedi dans la capitale.            Tensions parmi les leaders du mouvement            Les messages de solidarité adressés à Jérôme Rodrigues ont toutefois été ternis par une ambiance délétère. Certains au sein du mouvement accusent les figures les plus médiatiques, comme Oliv Oliv ou la chanteuse Ingrid Courrèges, d’être responsables de son arrestation. « Il n’est pas utile de tomber sur la gueule des uns et des autres, d’accuser les uns ou les autres », a, pourtant, déploré Jérôme Rodrigues.              Rémi Monde est également accusé d’être un « franc-maçon », au service de « la doxa » par l’ancien présentateur de télévision Richard Boutry, devenu l’une des figures du complotisme lié à la crise du Covid-19, dans une pastille vidéo tournée le 14 février à Bruxelles. Ce dernier s’est énervé, dans un live Facebook deux jours plus tard contre les « détracteurs qui ressemblent à la Gestapo » et qui « racontent n’importe quoi. (…) Ça casse le mouvement, ça crée de la division, ça crée de la haine ».                          Dans un live Facebook diffusé depuis son véhicule, Rémi Monde, accusé d’être responsable de l’arrestation de Jérôme Rodrigues comme d’être un « agent du système », a appelé à l’unité du mouvement.  CAPTURE D'ÉCRAN/FACEBOOK                 Sur les réseaux convoyistes, des messages ont aussi visé les camionneurs, accusés de n’avoir pas assez participé au mouvement. Un autre épisode a suscité de vives discussions : samedi, des journalistes-militants du média en ligne Gilet jaune Vécu ont choisi de quitter le convoi qui se dirigeait vers Bruxelles, pour distribuer à des SDF parisiens les vivres collectés, ainsi que des drapeaux « liberté » et « pas touche au professeur Raoult ». « Ces gens ont choppé des millions d’euros de dons pour les convois de la liberté et n’ont rien foutu, abandonnant tout le monde », s’emporte un convoyiste sur Telegram.            Des appels à manifester samedi            La dynamique semble aussi s’être grippée, faute de nouveau projet fédérateur. Au contraire du mouvement d’Ottawa, les convois français ne se sont pas installés dans la capitale – en raison des mesures prises par la préfecture, mais aussi par volonté affichée de ne pas « emmerder les gens ». Et la lourde logistique d’un convoi automobile empêche de réitérer une action similaire chaque samedi. Alors, que faire ? Sur les réseaux, les avis divergent.                          Sur Facebook, les convoyistes s’interrogent sur les prochaines actions à mener.  CAPTURE D'ÉCRAN                 Dans les antennes départementales des groupes Telegram de convoyeurs, l’option des actions locales est privilégiée. Des messages appellent à manifester de manière classique, dans différentes grandes villes de France, comme à Lyon le 19 février. Une autre manifestation devant le Parlement européen est prévue à Strasbourg le même jour.              Oliv Oliv, qui bénéficie d’une visibilité médiatique plus forte grâce à ses passages dans l’émission « Touche pas à mon poste », sur C8, appelle, de son côté, à une mobilisation nationale le 5 mars, afin de peser dans le débat présidentiel et d’empêcher la réélection d’Emmanuel Macron.            Tous s’accordent sur la nécessité de poursuivre leur combat. Au bord des larmes dans un live, Jérôme Rodrigues a réitéré son engagement. « J’y crois, qu’est-ce que vous voulez ? [...] J’y crois vraiment à ce que je fais, et il y a des milliers de gens qui y croient aussi, le samedi, et ne serait-ce que pour ces millions de gens, c’est dur d’abandonner. »                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/17/en-france-les-lendemains-difficiles-des-participants-au-convoi-de-la-liberte_6114147_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: des lendemains difficiles en France","dateCreated":"2022-02-17T19:22:59+01:00","datePublished":"2022-02-17T19:22:59+01:00","dateModified":"2022-02-19T11:35:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Entre arrestations jug\u00e9es arbitraires, absence de perspectives claires et dissensions internes, le mouvement est \u00e0 la recherche d\u2019un second souffle.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/068d675_5521838-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/19/19-18">
<filnamedate="20220219"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220219"><AAMMJJHH="2022021919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les élus écologistes et des associations environnementales sont opposés au projet. Des collectivités ont tardé à rassembler le financement nécessaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Affaire Maëlys    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique The threat coming from the cold   Gilles Paris Columnist                    Élection présidentielle 2022 Vous sentez-vous écouté·es ou délaissé·es par les candidats à la présidentielle ? Vous avez entre 18 et 29 ans, racontez-nous votre rapport à la politique                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour s’affiche avec Nicolas Bay, dernier transfuge en date du RN, et vante sa vision de la « puissance française » au Mont-Saint-Michel                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Face à Jean-Luc Mélenchon, les milieux économiques moins critiques qu’il y a cinq ans             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Le cercle vicieux des locations à la semaine pour les vacances à la montagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés Infographie : des GAFA plus puissants que jamais                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Les consommateurs face au cidre à deux têtes »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La production musicale n’est plus qu’un élément de visibilité permettant de valoriser économiquement l’artiste »   Paul Muller Maître de conférences HDR en économie à l’Université de Lorraine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    01:59    Vidéos Mali : Emmanuel Macron annonce la fin de l’opération « Barkhane »                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Il faut réguler les métavers avant qu’ils existent   Alexandre Piquard                     Analyse  Article réservé à nos abonnés De de Gaulle à Sarkozy, comment les présidents sortants ont endossé la casaque de candidat                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Stephen Marglin : « Le capitalisme ne promeut le bien commun que lorsque la main invisible est maîtrisée par la main très visible de l’Etat »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés M. Night Shyamalan : « Combien de films en streaming t’ont marqué ou ont changé ta vie ? »                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Tertullien et moi », de Stéphanie E. Binder : mon thérapeute, un Père de l’Eglise                   Culture « Plumard », sur BrutX : Michelle Perrot et le souci révélateur du détail                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Drôle de drame autour du théâtre de Nice             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Économie              Le financement du projet de la ligne à grande vitesse Bordeaux-Toulouse officiellement bouclé      Les élus écologistes et des associations environnementales sont opposés au projet. Des collectivités ont tardé à rassembler le financement nécessaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un TGV en gare de Bordeaux, le 25 novembre 2021.                 Le financement de la ligne à grande vitesse (LGV) Bordeaux-Toulouse, qui doit mettre en 2030 la quatrième ville de France à trois heures de Paris, a été officiellement bouclé, a annoncé samedi 19 février la préfecture d’Occitanie.            « Les 24 collectivités ont validé l’ensemble du plan de financement », a précisé la préfecture, ajoutant que « maintenant, la société de financement va pouvoir se créer ».              La création de cette société doit intervenir avant le 23 avril, date fixée par la loi d’orientation des mobilités (LOM), avait rappelé vendredi dans un communiqué Etienne Guyot, préfet coordinateur du projet et préfet d’Occitanie.            Selon la région Nouvelle-Aquitaine, ce plan de financement, très critiqué localement par les élus écologistes et une dizaine d’associations environnementales opposés au projet, doit être transmis le 22 février au Conseil d’Etat, avant un examen en conseil des ministres en mars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Hautes tensions politiques autour du projet de ligne à grande vitesse Bordeaux-Toulouse                   Refus de collectivités de participer au projet            « Désormais, tous les voyants sont au vert pour avancer concrètement vers la création de la société de projet d’ici avril, dans la perspective de démarrer les travaux en 2024 comme le premier ministre [Jean Castex] vient de s’y engager », s’est réjouie la présidente de la région Occitanie, Carole Delga.              Le coût du projet de LGV est estimé à 14,3 milliards d’euros, avec un financement prévu à 40 % par l’Etat, 40 % par des collectivités locales d’Occitanie et de Nouvelle-Aquitaine et 20 % par l’Union européenne.            Si les collectivités d’Occitanie s’étaient rapidement mises d’accord pour réunir 2,2 milliards d’euros de contributions nettes, celles de Nouvelle-Aquitaine ont tardé à rassembler l’ensemble du 1,7 milliard d’euros demandé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le projet de LGV Bordeaux-Toulouse avance à toute petite vitesse                   Début février, la région avait débloqué une contribution supplémentaire de 225,6 millions d’euros pour pallier les refus de la communauté d’agglomération Pays basque et des départements du Lot-et-Garonne et de Gironde de participer au projet. Les Pyrénées-Atlantiques et l’agglomération de Dax (Landes) ont pour leur part engagé une participation plus faible qu’attendu – 12,8 millions d’euros pour cette dernière, soit 10 millions de moins que ce qui lui était initialement demandé.              Actuellement, le Paris-Bordeaux (550 kilomètres) en TGV se fait en deux heures environ, et le trajet Bordeaux-Toulouse (240 kilomètres) dure également deux heures. Ce dernier serait divisé par deux avec la prolongation de la LGV. La deuxième phase du Grand Projet du Sud-Ouest (GPSO) prévoit une extension de la ligne LGV du sud de la Gironde vers Dax.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du lundi 21 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les JO, plus vite, plus haut, plus fort ?  Testez gratuitement                            Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Amazon       Codes Promo Autodoc       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/19/le-financement-du-projet-de-la-ligne-a-grande-vitesse-bordeaux-toulouse-officiellement-boucle_6114423_3234.html"},"headline":"Le financement du projet de la ligne \u00e0 grande vitesse Bordeaux-Toulouse officiellement boucl\u00e9","dateCreated":"2022-02-19T15:30:57+01:00","datePublished":"2022-02-19T15:30:57+01:00","dateModified":"2022-02-19T16:04:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Les \u00e9lus \u00e9cologistes et des associations environnementales sont oppos\u00e9s au projet. Des collectivit\u00e9s ont tard\u00e9 \u00e0 rassembler le financement n\u00e9cessaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/480/0/5800/2900/1342/696/60/0/11cefe6_1645280362769-000-9tc8lz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
