<FILE-date="2022/11/30/19">

<article-nb="2022/11/30/19-1">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Depuis l’été, l’armée russe tente de conquérir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu’à prendre le contrôle de toutes petites localités dans ses environs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Les points importants en ce mercredi 30 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Dans la ville de Bakhmout, le 29 novembre.    YEVHEN TITOV / AFP          L’Union européenne souhaite la création d’un tribunal spécial, qui serait soutenu par les Nations unies, pour enquêter et juger les éventuels crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, a annoncé mercredi la présidente de la Commission européenne.La Russie a revendiqué mercredi la prise de trois villages près de Bakhmout, ville de l’est de l’Ukraine aujourd’hui largement détruite, que les forces russes tentent de conquérir depuis l’été.L’ingénieur en chef ukrainien de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, a accepté de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s’est appropriée, selon un communiqué publié mercredi.Arrivé mardi soir à Washington, Emmanuel Macron commence mercredi une visite d’Etat de trois jours aux Etats-Unis. Le président français et son homologue, Joe Biden, devraient afficher un message d’unité au sujet de l’Ukraine.Un employé de l’ambassade d’Ukraine à Madrid a été légèrement blessé mercredi par une « déflagration » survenue alors qu’il « manipulait une lettre » au sein de l’ambassade, a précisé une source policière.Le gouvernement britannique a annoncé mercredi la conclusion avec Kiev d’un accord commercial axé sur le numérique pour « aider l’Ukraine à reconstruire son économie et soutenir ses moyens de subsistance après l’invasion illégale de la Russie », selon un communiqué.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. A Washington, après les midterms, des interrogations sur la stratégie en Ukraine         Chronique. « La Chine, l’Iran, la Russie : des contre-modèles devenus de parfaits repoussoirs »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je réussis à remplir la baignoire avec de l’eau et j’allume des lampes à piles et des bougies »         Factuel. Les Européens s’accordent pour mieux punir les violations des sanctions contre la Russie         Décryptages. La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français         Factuel. L’Ukraine plaide à Paris l’idée d’un tribunal pour juger l’agression russe         Reportage. A Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants en ce mercredi 30 novembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-30T17:48:16+00:00","coverageEndTime":"2022-12-01T05:48:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: autour de la ville de Bakhmout, o\u00f9 les combats font rage, la Russie revend...","description":"Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu\u2019\u00e0 prendre le contr\u00f4le de toutes petites localit\u00e9s dans ses environs.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : autour de la ville de Bakhmout, où les combats font rage, la Russie revendique la prise de trois villages","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir cette ville du Donbass tenue par les troupes ukrainiennes, ne parvenant qu\u2019\u00e0 prendre le contr\u00f4le de toutes petites localit\u00e9s dans ses environs.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-30T17:48:16+00:00"
,"endDate":"2022-12-01T05:48:16+00:00"
  Le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence a annonc\u00e9, mercredi sur Telegram, que Kherson \u00e9tait aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%. \u00ab\u00a0Les travaux de raccordement du r\u00e9seau d\u2019eau et de celui de la chaleur se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Kirill Timoshenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 65\u00a0%","dateModified":"2022-11-30T17:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#763567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T17:03:30+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie Uniper a saisi, mercredi, un tribunal d\u2019arbitrage contre Gazprom pour \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 des coupures de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne par le biais de Nord Stream. L\u2019entreprise allemande exige des \u00ab\u00a0dommages et int\u00e9r\u00eats en rapport avec les volumes non livr\u00e9s depuis juin\u00a0\u00bb. Les co\u00fbts engendr\u00e9s par les coupures sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a011,6\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb par l\u2019entreprise, mais pourraient \u00ab\u00a0continuer \u00e0 augmenter jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024\u00a0\u00bb.          Uniper est frapp\u00e9 de plein fouet par la r\u00e9duction depuis juin \u2013 puis par la fin totale depuis septembre \u2013 des livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne par le gazoduc Nord Stream, sur fond de guerre en Ukraine. Le groupe a d\u00fb, pour honorer ses contrats, se procurer du gaz sur le march\u00e9 au comptant, o\u00f9 les prix ont explos\u00e9 au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9.          Klaus-Dieter Maubach, PDG d\u2019Uniper, a comment\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous r\u00e9clamons le recouvrement de nos dommages financiers importants (\u2026). Nous avons engag\u00e9 ces co\u00fbts, mais ils ne sont pas de notre responsabilit\u00e9.           Dans un communiqu\u00e9, relay\u00e9 notamment par l\u2019agence russe TASS, Gazprom a affirm\u00e9 mercredi qu\u2019il ne \u00ab\u00a0reconna\u00eet pas la violation des contrats et la l\u00e9gitimit\u00e9 des demandes de dommages-int\u00e9r\u00eats d\u00e9clar\u00e9es par Uniper. Nous \u00e9tudions la d\u00e9claration re\u00e7ue et nous prot\u00e9gerons nos int\u00e9r\u00eats dans le cadre l\u00e9gal\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Uniper demande \u00e0 \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 par Gazprom des coupures de livraison de gaz russe","dateModified":"2022-11-30T17:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#763060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T16:40:22+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, vingt-deux\u00a0nouvelles sanctions visant des personnalit\u00e9s russes qui ont \u00e9tendu la mobilisation ainsi que des responsables p\u00e9nitentiaires qui ont enr\u00f4l\u00e9 des criminels pour qu\u2019ils aillent combattre en Ukraine. Le vice-premier ministre russe, Denis Mantourov, charg\u00e9 notamment, selon Londres, de l\u2019\u00e9quipement des troupes mobilis\u00e9es, fait partie des responsables russes qui sont vis\u00e9s par ces sanctions, lesquelles incluent un gel des actifs dans le pays et une interdiction de se rendre au Royaume-Uni.          Une dizaine de gouverneurs locaux ont aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, provenant de r\u00e9gions o\u00f9 \u00ab\u00a0un nombre significatif\u00a0\u00bb de conscrits ont \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9s apr\u00e8s l\u2019annonce \u00e0 la fin de septembre d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes pour aller se battre en Ukraine, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique.          Le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a soulign\u00e9\u00a0:           La d\u00e9cision du r\u00e9gime russe de mobiliser partiellement les citoyens russes \u00e9tait une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de faire tomber les vaillants Ukrainiens qui d\u00e9fendent leur territoire. C\u2019est un \u00e9chec. Aujourd\u2019hui, nous sanctionnons ceux qui ont mis en place cette conscription et envoy\u00e9 des milliers de citoyens russes combattre pour la guerre ill\u00e9gale et d\u00e9testable de [Vladimir] Poutine.           Arkady Gostev, directeur du service p\u00e9nitentiaire f\u00e9d\u00e9ral russe, et Dmitry Bezrukikh, \u00e0 la t\u00eate d\u2019un service carc\u00e9ral r\u00e9gional, figurent aussi parmi les vingt-deux\u00a0responsables sanctionn\u00e9s. Selon la diplomatie britannique, les deux\u00a0hommes auraient travaill\u00e9 de pr\u00e8s avec la direction du groupe de paramilitaires Wagner pour renforcer ses troupes avec des d\u00e9tenus des prisons russes. \u00ab\u00a0Ils ont recrut\u00e9 des criminels, parmi lesquels des meurtriers et des pr\u00e9dateurs sexuels, en \u00e9change du pardon du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 la diplomatie britannique.          Londres a d\u00e9sormais sanctionn\u00e9 \u00ab\u00a01\u00a0200\u00a0personnes et plus de 120\u00a0entit\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce vingt-deux\u00a0sanctions visant des responsables de la mobilisation russe en Ukraine ","dateModified":"2022-11-30T16:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T15:30:42+00:00","articleBody":"     La Russie a revendiqu\u00e9, mercredi, la prise d\u2019un troisi\u00e8me village pr\u00e8s de Bakhmout\u00a0: Andri\u00efvka. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait annonc\u00e9 avoir conquis \u00ab\u00a0les localit\u00e9s de Bilohorivka et de Perche Travnia\u00a0\u00bb (village appel\u00e9 Ozarianyvka en ukrainien).          Les Russes, qui ont, par ailleurs, revendiqu\u00e9 la conqu\u00eate, dans une autre partie de la r\u00e9gion de Donetsk, de la localit\u00e9 de Vodiane se rapprochent un peu d\u2019Avdi\u00efvka, ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front depuis 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou revendique la conqu\u00eate d\u2019un troisi\u00e8me village pr\u00e8s de Bakhmout","dateModified":"2022-11-30T15:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T14:59:57+00:00","articleBody":"     Neuf personnes sont mortes mardi en Ukraine dans des incendies domestiques, ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi les secours ukrainiens. \u00ab\u00a0Pour la seule journ\u00e9e d\u2019hier [mardi], il y a eu 131\u00a0incendies en Ukraine, dont 106 dans des habitations priv\u00e9es. Neuf\u00a0personnes sont mortes, et huit ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.          Les secours citent \u00ab\u00a0les bougies allum\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les bonbonnes de gaz dans les appartements\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes sur les balcons\u00a0\u00bb comme causes \u00ab\u00a0d\u2019incendies et d\u2019explosions les plus fr\u00e9quents\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens doivent recourir \u00e0 ces moyens pour avoir un peu de lumi\u00e8re ou de chaleur durant les multiples tranches horaires o\u00f9 ils sont priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les incendies accidentels en hausse en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T15:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T14:30:01+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant allemand de l\u2019\u00e9nergie Uniper a saisi mercredi un tribunal d\u2019arbitrage contre Gazprom pour \u00eatre d\u00e9dommag\u00e9 des coupures de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Allemagne depuis juin, via le gazoduc Nord Stream. \u00ab\u00a0Uniper a engag\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019arbitrage contre Gazprom Export\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019entreprise allemande, qui demande des \u00ab\u00a0dommages et int\u00e9r\u00eats en rapport avec les volumes non livr\u00e9s depuis juin\u00a0\u00bb. Le groupe affirme avoir d\u00e9pens\u00e9 \u00ab\u00a011,6\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb pour remplacer ces livraisons.             Lire aussi :     L\u2019Allemagne nationalise finalement l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien Uniper, accabl\u00e9 par la crise du gaz                 Lire aussi :     L\u2019Allemagne mal pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 la vie sans gaz et p\u00e9trole russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arr\u00eat des livraisons russes\u00a0\u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0: l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien Uniper saisit un tribunal d\u2019arbitra...","dateModified":"2022-11-30T14:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:56:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La police nationale a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e vers 13\u00a0heures d\u2019une d\u00e9flagration au sein de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid. Elle s\u2019est produite lorsque l\u2019un des employ\u00e9s de l\u2019ambassade manipulait une lettre\u00a0\u00bb, a fait savoir mercredi une source polici\u00e8re dans un message. \u00ab\u00a0Cet employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, a priori l\u00e9g\u00e8rement, et il s\u2019est rendu de lui-m\u00eame dans un h\u00f4pital\u00a0\u00bb pour y \u00eatre pris en charge, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0La police nationale a ouvert une enqu\u00eate, \u00e0 laquelle participe la police scientifique\u00a0\u00bb, a encore dit cette source.          Un cordon de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en place par la police autour de l\u2019ambassade, situ\u00e9e dans un quartier r\u00e9sidentiel, non loin du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Madrid. Dans la foul\u00e9e, Kiev a ordonn\u00e9 une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e aupr\u00e8s de toutes ses ambassades. \u00ab\u00a0Le ministre [des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien] Dmytro Kouleba a charg\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de toutes les ambassades ukrainiennes. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les autorit\u00e9s espagnoles \u00e0 enqu\u00eater d\u2019urgence sur cette attaque\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur Twitter le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lettre pi\u00e9g\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Madrid, un employ\u00e9 bless\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-11-30T14:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:40:03+00:00","articleBody":"     La Russie a revendiqu\u00e9 mercredi la prise de deux villages pr\u00e8s de Bakhmout, ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui largement d\u00e9truite, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis l\u2019\u00e9t\u00e9. \u00ab\u00a0A la suite d\u2019actions offensives, les soldats russes ont lib\u00e9r\u00e9 les localit\u00e9s de Bilohorivka et Perche Travnia\u00a0\u00bb (village appel\u00e9 \u00ab\u00a0Ozarianyvka\u00a0\u00bb en ukrainien), a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Le premier village est situ\u00e9 \u00e0 environ 25\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Bakhmout, et le second \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au sud.          Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, les combats font rage pour Bakhmout, que Moscou tente de conqu\u00e9rir sans y parvenir, malgr\u00e9 l\u2019appui du groupe paramilitaire Wagner. La bataille a pris une importance d\u2019autant plus symbolique pour les responsables russes que la conqu\u00eate de la ville viendrait apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019humiliantes d\u00e9faites, dont les retraites de Kharkiv (Nord-Est), en septembre, et de Kherson (Sud), en novembre. L\u2019arm\u00e9e russe annonce r\u00e9guli\u00e8rement la prise de toutes petites localit\u00e9s dans les environs de Bakhmout mais n\u2019a jamais sembl\u00e9 jusqu\u2019ici en position de prendre la cit\u00e9, qui compterait encore pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses 70\u00a0000 habitants, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. La ville est aujourd\u2019hui partiellement d\u00e9truite, en particulier en raison des combats d\u2019artillerie, et n\u2019a plus acc\u00e8s ni \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ni au gaz, selon un bulletin de la pr\u00e9sidence ukrainienne mercredi matin.          Le chef financier du Groupe Wagner, le milliardaire Evgueni Prigojine, a surnomm\u00e9 la bataille \u00ab\u00a0l\u2019abattoir de Bakhmout\u00a0\u00bb, jurant vouloir y \u00ab\u00a0d\u00e9truire l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb. Les avanc\u00e9es russes autour de cette ville sont toutefois loin d\u2019\u00eatre suffisantes, selon le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War, qui analyse au jour le jour les \u00e9volutions des mouvements militaires sur le front. L\u2019institut a qualifi\u00e9 mercredi les progr\u00e8s de Moscou de \u00ab\u00a0marginaux\u00a0\u00bb et juge peu probable que des forces russes \u00ab\u00a0d\u00e9grad\u00e9es\u00a0\u00bb puissent encercler Bakhmout rapidement.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou revendique la conqu\u00eate de villages pr\u00e8s de Bakhmout","dateModified":"2022-11-30T14:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T13:30:01+00:00","articleBody":"     Le chiffre donne des sueurs froides aux \u00e9tats-majors. Environ un tiers des quelque 350\u00a0canons livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par les Occidentaux depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie sont en permanence \u00ab\u00a0hors service\u00a0\u00bb, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le\u00a0New York Times\u00a0le 25\u00a0novembre, citant des responsables am\u00e9ricains de la d\u00e9fense et des sources famili\u00e8res des besoins ukrainiens. Un ratio qui s\u2019explique par la destruction d\u2019un certain nombre d\u2019unit\u00e9s lors de bombardements men\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, mais surtout par une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du mat\u00e9riel, soumis aux contraintes d\u2019un conflit dit de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb. Des centres de maintenance, en Slovaquie pour le mat\u00e9riel fran\u00e7ais et allemand, ou en Pologne pour les armes am\u00e9ricaines, sont cr\u00e9\u00e9s afin de r\u00e9parer les dommages caus\u00e9s.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les canons livr\u00e9s \u00e0 Kiev par les pays occidentaux subissent une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les canons occidentaux livr\u00e9s en Ukraine soumis \u00e0 une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-11-30T14:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#762033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:44:08+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de deux jours des chefs de la diplomatie de l\u2019OTAN \u00e0 Bucarest, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Anthony Blinken, a d\u00e9plor\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res semaines la Russie a bombard\u00e9 plus d\u2019un tiers du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de personnes dans le froid et le noir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont les nouvelles cibles du pr\u00e9sident Poutine (\u2026). Cette brutalisation du peuple ukrainien est barbare\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Blinken qualifie de \u00ab\u00a0barbares\u00a0\u00bb les frappes russes visant les infrastructures en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T12:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:15:01+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a salu\u00e9, mercredi, la proposition de l\u2019Union europ\u00e9enne de travailler \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les \u00ab\u00a0crimes de la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement ce que nous proposions depuis longtemps\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, apr\u00e8s l\u2019annonce de la Commission europ\u00e9enne de vouloir \u0153uvrer \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal et \u00e0 la mise en place de m\u00e9canismes pour utiliser les avoirs russes gel\u00e9s dans la reconstruction de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev salue l\u2019appel de l\u2019UE \u00e0 cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour juger \u00ab\u00a0les crimes russes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T12:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T12:00:00+00:00","articleBody":"     L\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a accept\u00e9 de prendre la direction de cette infrastructure que Moscou s\u2019est appropri\u00e9e, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma d\u00e9cision. A mon avis, c\u2019est la seule d\u00e9cision possible et correcte\u00a0: accepter la proposition (\u2026) de diriger la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Iouri Tchernitchouk dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le compte Telegram de la centrale.          L\u2019information a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par Rosenergoatom, l\u2019op\u00e9rateur russe d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire qui g\u00e8re le site de facto depuis son occupation par les forces russes. Iouri Tchernitchouk \u00e9tait jusque-l\u00e0 ing\u00e9nieur en chef de cette centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe et qui se trouve dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom, dont la Russie revendique l\u2019annexion. Il a estim\u00e9 devoir prendre la t\u00eate du site pour s\u2019assurer du bon fonctionnement de la centrale dans des circonstances tr\u00e8s difficiles. \u00ab\u00a0Nous avons fait et nous faisons le possible et l\u2019impossible pour que le monde ne connaisse pas de nouveaux [accidents nucl\u00e9aires comme] Fukushima et Tchernobyl\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans ce communiqu\u00e9.          Depuis plusieurs mois, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de bombardements sur la centrale, faisant craindre le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb de ces frappes. Le 17\u00a0novembre, elle avait adopt\u00e9 une r\u00e9solution appelant la Russie \u00e0 se retirer de la centrale ukrainienne de Zaporijia.          Le 5\u00a0octobre, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait, lui, sign\u00e9 un d\u00e9cret pour que la Russie s\u2019approprie formellement l\u2019installation nucl\u00e9aire, quelques jours apr\u00e8s que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nomm\u00e9 par Kiev, Ihor Mourachov, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par une \u00ab\u00a0patrouille russe\u00a0\u00bb, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, avant d\u2019\u00eatre finalement lib\u00e9r\u00e9. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la Russie a positionn\u00e9 500\u00a0soldats russes sur le site de la centrale de Zaporijia.          Les appels \u00e0 d\u00e9militariser le site se sont multipli\u00e9s par l\u2019AIEA et la communaut\u00e9 internationale, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ing\u00e9nieur en chef ukrainien de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia nomm\u00e9 nouveau directeur ","dateModified":"2022-11-30T12:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T11:00:02+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 mercredi la conclusion avec Kiev d\u2019un accord commercial ax\u00e9 sur le num\u00e9rique pour \u00ab\u00a0aider l\u2019Ukraine \u00e0 reconstruire son \u00e9conomie et soutenir ses moyens de subsistance apr\u00e8s l\u2019invasion ill\u00e9gale de la Russie\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9. L\u2019accord permettra en particulier \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019avoir acc\u00e8s \u00ab\u00a0aux services financiers cruciaux pour les efforts de reconstruction\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019une \u00ab\u00a0plus grande coop\u00e9ration (\u2026) sur la cybers\u00e9curit\u00e9 et les technologies \u00e9mergentes\u00a0\u00bb, indique l\u2019ex\u00e9cutif britannique dans son communiqu\u00e9.          Les entreprises ukrainiennes \u00ab\u00a0pourront aussi commercer plus efficacement et \u00e0 moindre co\u00fbt avec le Royaume-Uni\u00a0\u00bb. L\u2019accord fournit un cadre permettant d\u2019am\u00e9liorer la compatibilit\u00e9 entre les syst\u00e8mes d\u2019identit\u00e9 d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e, pour que \u00ab\u00a0les gens puissent (\u2026) prouver qui ils pr\u00e9tendent \u00eatre\u00a0\u00bb s\u2019ils ont perdu leurs papiers ou doivent traverser des fronti\u00e8res. Londres estime que \u00ab\u00a0le commerce num\u00e9rique est particuli\u00e8rement important dans le conflit actuel, o\u00f9 les dommages aux infrastructures ukrainiennes et la guerre rendent beaucoup plus difficile le commerce physique\u00a0\u00bb.          L\u2019accord doit \u00eatre formalis\u00e9 mercredi dans la capitale britannique lors d\u2019une rencontre entre la ministre de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, Ioulia Svyrydenko, et la secr\u00e9taire d\u2019Etat au commerce international britannique, Kemi Badenoch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres conclut un accord commercial sur le num\u00e9rique avec Kiev","dateModified":"2022-11-30T12:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T10:30:01+00:00","articleBody":"     Joe Biden, qui recevra Emmanuel Macron jeudi \u00e0 la Maison Blanche dans le cadre d\u2019une visite d\u2019Etat, demande au Congr\u00e8s une nouvelle aide massive au profit de Kiev. Mais des inqui\u00e9tudes commencent \u00e0 poindre au sujet de la p\u00e9rennit\u00e9 de la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine en Ukraine, alors qu\u2019aucune perspective cr\u00e9dible de n\u00e9gociations n\u2019\u00e9merge \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Ces interrogations portent \u00e0 la fois sur les buts r\u00e9alistes que pourraient atteindre les Ukrainiens \u2013 notamment la question de la Crim\u00e9e \u2013 et la solidit\u00e9 de l\u2019appui occidental, confront\u00e9 \u00e0 une lassitude croissante des opinions publiques.             Lire aussi :     A Washington, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Washington, la strat\u00e9gie en Ukraine en question","dateModified":"2022-11-30T10:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T10:00:00+00:00","articleBody":"     Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov a affirm\u00e9 mercredi que le pape Fran\u00e7ois \u00e9tait \u00ab\u00a0victime de la propagande\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que ce dernier eut qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0cruels\u00a0\u00bb les soldats russes issus de minorit\u00e9s participant \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine. Dans une interview accord\u00e9e au journal j\u00e9suite am\u00e9ricain America et publi\u00e9e lundi 28\u00a0novembre sur son site, le pape disait avoir \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019informations sur la cruaut\u00e9 des troupes\u00a0\u00bb russes qui arrivent en Ukraine. \u00ab\u00a0Les plus cruels sont peut-\u00eatre ceux qui viennent de Russie, mais [qui ne sont] pas de tradition russe, comme les Tch\u00e9tch\u00e8nes, les Bouriates\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il notamment.          La Tch\u00e9tch\u00e9nie est une r\u00e9publique du Caucase russe \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, et la Bouriatie une r\u00e9gion bouddhiste de Sib\u00e9rie situ\u00e9e entre le lac Ba\u00efkal et la Mongolie. \u00ab\u00a0Le pape a pr\u00e9sent\u00e9 les Tch\u00e9tch\u00e8nes et les Bouriates comme les plus cruels dans l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi mercredi Ramzan Kadyrov, dirigeant autoritaire de la Tch\u00e9tch\u00e9nie. \u00ab\u00a0Comment peut-on comprendre \u2013 rien qu\u2019en le regardant \u2013 de quelle ethnie est issu tel soldat russe dans telle unit\u00e9, quand plus de 190\u00a0ethnies peuplent notre pays\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge M.\u00a0Kadyrov dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Bien entendu, le chef du Vatican ne pourra pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Il est devenu tout simplement victime de la propagande et de l\u2019acharnement des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Il a aussi renvoy\u00e9 le pape aux \u00e9pisodes violents de l\u2019histoire de l\u2019Eglise catholique, citant \u00ab\u00a0l\u2019Inquisition\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les croisades\u00a0\u00bb. Dans les rangs tch\u00e9tch\u00e8nes, \u00ab\u00a0il n\u2019y a ni alcooliques ni toxicomanes, chacun est tr\u00e8s religieux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Kadyrov, ajoutant que ses troupes proposaient syst\u00e9matiquement aux soldats ukrainiens de se rendre avant de combattre. \u00ab\u00a0Il est dommage qu\u2019une personnalit\u00e9 religieuse mondialement connue ne sache rien de l\u2019attitude des musulmans envers leurs ennemis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Ramzan Kadyrov, le pape est \u00ab\u00a0victime de la propagande\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-30T10:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T09:30:02+00:00","articleBody":"    Est-il vrai que le num\u00e9ro deux  bi\u00e9lorusse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ? Que savez-vous des causes cons\u00e9quences et circonstances ?    Martin         Bonjour,          La mort soudaine de Vladimir Make\u00ef, 64\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e samedi, sans qu\u2019aucune raison soit avanc\u00e9e par les autorit\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res bi\u00e9lorusse, Vladimir Make\u00ef, est mort de fa\u00e7on subite\u00a0\u00bb, a simplement d\u00e9clar\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Le diplomate, mari\u00e9 et p\u00e8re de trois enfants, occupait ce poste depuis 2012 et n\u2019avait pas de maladie chronique connue.             Lire aussi :     La mort subite et inexpliqu\u00e9e de Vladimir Make\u00ef, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Bi\u00e9lorussie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: autour de la ville de Bakhmout, o\u00f9 les combats font rage, la Russie revend...","dateModified":"2022-11-30T09:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T09:00:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) souhaite la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial, qui serait soutenu par les Nations unies, pour enqu\u00eater et juger les \u00e9ventuels crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 commencer \u00e0 travailler avec la communaut\u00e9 internationale pour obtenir le plus large soutien international possible pour ce tribunal sp\u00e9cialis\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, ajoutant continuer \u00e0 soutenir la Cour p\u00e9nale internationale.                    La cr\u00e9ation d\u2019un tel tribunal a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, ainsi que par les pays baltes. La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) n\u2019est comp\u00e9tente que pour les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine, et non pour les\u00a0\u00ab\u00a0crimes d\u2019agression\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie, car Moscou n\u2019est pas signataire du trait\u00e9 de Rome instituant la Cour. La CPI ne pourrait pas juger le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, son premier ministre et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une immunit\u00e9 de poursuites pendant leur mandat, note la Commission.\u00a0\u00ab\u00a0Un tribunal ad hoc comp\u00e9tent pour les crimes d\u2019agression permettrait de poursuivre en justice les plus hauts dirigeants russes qui autrement jouiraient d\u2019une immunit\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Les Pays-Bas, qui h\u00e9bergent d\u00e9j\u00e0 la CPI \u00e0 la Haye, ont indiqu\u00e9 leur disponibilit\u00e9 pour accueillir une tribunal sp\u00e9cial. Mais pour mettre en place une telle juridiction, un large soutien international sera n\u00e9cessaire, reconnait la Commission. Si la proposition n\u2019a pas de chance de passer au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU en raison de l\u2019opposition de la Russie, elle pourrait avoir plus d\u2019\u00e9cho \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.          L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a en outre propos\u00e9 un projet de confiscation des avoirs russes gel\u00e9s en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous avons bloqu\u00e9 300\u00a0milliards d\u2019euros de r\u00e9serves de la Banque centrale russe et nous avons gel\u00e9 19\u00a0milliards d\u2019euros aux oligarques russes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission dans un communiqu\u00e9. A court terme, Bruxelles et ses partenaires pourraient assurer la gestion de ces fonds et les investir. Les recettes seraient vers\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, une somme qui pourrait en partie couvrir les dommages subis depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Nous allons travailler sur un accord international avec nos partenaires pour rendre cela possible. Et ensemble, nous pouvons trouver des moyens l\u00e9gaux pour y parvenir\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen.          Plus de 20 000 civils et plus de 100 000 militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Les dommages subis par l\u2019Ukraine sont, selon elle, estim\u00e9s \u00e0 600 milliards d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne veut cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial pour les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T12:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T08:38:19+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans la r\u00e9gion russe de Briansk, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, \u00e9tait en feu, mercredi, selon le gouverneur local. \u00ab\u00a0Des r\u00e9servoirs avec des produits p\u00e9troliers sont en feu dans le quartier de Sourajski\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le gouverneur, Alexander Bogomaz. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipes de pompiers et de secouristes sont sur place.\u00a0\u00bb          Le gouverneur n\u2019a pas expliqu\u00e9 ce qui pouvait avoir provoqu\u00e9 cet incendie mais a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019informations sur des victimes. Selon M.\u00a0Bogomaz, le feu touche une zone de 1\u00a0800\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s et plus de 80\u00a0personnes s\u2019activent pour le ma\u00eetriser. L\u2019agence \u00e9tatique TASS a ensuite rapport\u00e9, citant les services de secours, que le feu s\u2019\u00e9tait \u00e9tendu sur une zone de 4\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s. En octobre, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole pr\u00e8s de Belgorod, \u00e9galement \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par les forces ukrainiennes ainsi qu\u2019une centrale \u00e9lectrique dans cette m\u00eame localit\u00e9, cette derni\u00e8re frappe ayant entra\u00een\u00e9 une importante panne de courant.             Lire aussi :   Un d\u00e9p\u00f4t de carburant en territoire russe vis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier en feu dans une r\u00e9gion russe \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-30T09:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:45:00+00:00","articleBody":"     Neuf mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine, l\u2019administration Biden a des motifs de satisfaction. Malgr\u00e9 des diff\u00e9rences ponctuelles d\u2019appr\u00e9ciation, la coh\u00e9sion entre les alli\u00e9s demeure forte. La r\u00e9sistance ukrainienne, lourde de sacrifices, a permis de d\u00e9jouer tous les plans du Kremlin. Enfin, les livraisons d\u2019armes occidentales au profit de Kiev repr\u00e9sentent un investissement \u00e0 la fois important et tr\u00e8s rentable, au vu des difficult\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe, provoqu\u00e9es sans d\u00e9ploiement de troupes r\u00e9guli\u00e8res alli\u00e9es.          Malgr\u00e9 ce bilan provisoire, des inqui\u00e9tudes commencent \u00e0 poindre au sujet de la p\u00e9rennit\u00e9 de la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine, alors qu\u2019aucune perspective cr\u00e9dible de n\u00e9gociations n\u2019\u00e9merge \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver.             Lire aussi :     A Washington, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine","dateModified":"2022-11-30T06:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:38:01+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Washington, Emmanuel Macron commence mercredi une visite d\u2019Etat de trois jours aux Etats-Unis. Outre des discussions autour du protectionnisme commercial am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue, Joe Biden, devraient afficher un message d\u2019unit\u00e9 au sujet de l\u2019Ukraine, en promettant de continuer \u00e0 soutenir Kiev autant que n\u00e9cessaire et en expliquant que des n\u00e9gociations avec Moscou ne pourront avoir lieu que lorsque le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le jugera opportun.          En attendant, John Kirby a accord\u00e9 un satisfecit \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, parfois controvers\u00e9e, de maintenir le dialogue avec son homologue russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est une bonne chose\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous saluons la capacit\u00e9 du pr\u00e9sident Macron\u00a0\u00bb de maintenir \u00ab\u00a0la communication avec le pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le porte-parole am\u00e9ricain.             Lire aussi :     Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en alli\u00e9 non align\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions au sujet de l\u2019Ukraine entre Macron et Biden \u00e0 Washington","dateModified":"2022-11-30T06:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:29:31+00:00","articleBody":"     La France va accorder un pr\u00eat bilat\u00e9ral de 100\u00a0millions d\u2019euros pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie et des finances. Cette assistance financi\u00e8re s\u2019ajoute \u00e0 un pr\u00eat de 300\u00a0millions d\u2019euros octroy\u00e9 en mars.          \u00ab\u00a0L\u2019assistance financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine joue un r\u00f4le crucial pour soutenir la stabilit\u00e9 \u00e9conomique du pays et la continuit\u00e9 des services publics\u00a0\u00bb, a fait savoir Bercy dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Elle contribue aussi au maintien en fonctionnement des infrastructures essentielles, alors que les destructions men\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver se sont intensifi\u00e9es et g\u00e9n\u00e8rent de graves cons\u00e9quences pour la population ukrainienne\u00a0\u00bb, ajoute le texte.          La Russie s\u2019est engag\u00e9e d\u00e9but octobre dans une campagne de frappes massives de missiles visant l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine. Selon des chiffres cit\u00e9s par le gouvernement ukrainien, entre 25\u00a0% et 30\u00a0% de cette infrastructure a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e.          Le d\u00e9caissement des fonds, qui seront vers\u00e9s \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb selon Bercy, a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 lundi lors d\u2019un entretien en visioconf\u00e9rence entre le ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie Bruno Le Maire, son homologue ukrainien Sergii Marchenko et l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD).          Outre un soutien financier, la France livre notamment des \u00e9quipements de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a ainsi annonc\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de deux lance-roquettes unitaires (LRU, l\u2019\u00e9quivalent du M270) dont S\u00e9bastien Lecornu \u00e9voquait la livraison dans le\u00a0Journal du dimanche. Le site Oryx tient \u00e0 jour une liste des\u00a0mat\u00e9riels livr\u00e9s par la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va accorder \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb un pr\u00eat de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-30T05:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:23:54+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a appel\u00e9, mardi, les pays membres de l\u2019OTAN r\u00e9unis \u00e0 Bucarest \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la livraison d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements \u00e9lectriques afin d\u2019aider le pays \u00e0 faire face aux dommages caus\u00e9s \u00e0 son infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique par les bombardements russes.          Une r\u00e9union du G7 \u00e9largi, tenue sous pr\u00e9sidence allemande en marge de l\u2019OTAN, a pour sa part plaid\u00e9 la mobilisation face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique provoqu\u00e9e par la guerre. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 une aide financi\u00e8re de 53\u00a0millions de dollars, qui s\u2019ajoute \u00e0 une autre enveloppe de 55\u00a0millions d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9e pour l\u2019achat de g\u00e9n\u00e9rateurs, afin de venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine.          La France va accorder un pr\u00eat bilat\u00e9ral de 100\u00a0millions d\u2019euros pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, mardi, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais. Cette aide financi\u00e8re s\u2019ajoute \u00e0 un pr\u00eat de 300\u00a0millions d\u2019euros octroy\u00e9 en mars.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0difficile, la situation sur le front\u00a0\u00bb, mardi soir. \u00ab\u00a0En d\u00e9pit d\u2019\u00e9normes pertes, les occupants tentent toujours d\u2019avancer dans la r\u00e9gion de Donetsk, de prendre pied dans la r\u00e9gion de Louhansk et ils planifient quelque chose dans le Sud\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Mais l\u2019Ukraine r\u00e9sistera\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Les ministres de la justice du G7 se sont engag\u00e9s, mardi, \u00e0 se coordonner pour mener \u00e0 bien les enqu\u00eates sur les crimes de guerre commis en Ukraine, afin que leurs auteurs rendent des comptes devant la justice.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants en ce mercredi 30\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-30T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html#761721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/30/guerre-en-ukraine-en-direct-autour-de-la-ville-de-bakhmout-ou-les-combats-font-rage-la-russie-revendique-la-prise-de-trois-villages_6152278_3210.html","datePublished":"2022-11-30T05:21:16+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-30T06:11:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/2d253b8_5880444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/30/19-2">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Selon l’exécutif européen, ce marché pourrait peser 14,5 milliards d’euros sur le continent en 2030.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Drones           Bruxelles veut mettre de l’ordre dans la frénésie des drones      Selon l’exécutif européen, ce marché pourrait peser 14,5 milliards d’euros sur le continent en 2030.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 18h18, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Ils permettent d’inspecter des infrastructures, de venir en aide aux pompiers dans les montagnes ou d’assurer une surveillance… Les drones sont entrés dans le paysage il y a une dizaine d’années, et la Commission européenne entend mieux accompagner leur développement. Mercredi 30 novembre, l’exécutif bruxellois a dévoilé sa nouvelle stratégie, dite « drone 2.0 », pour accompagner l’essor d’un marché qui pourrait peser, selon ses estimations, 14,5 milliards d’euros en 2030. Et employer près de 145 000 personnes sur le continent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La crise sanitaire dynamise la livraison par drone                 Au niveau communautaire, des réglementations ont été prises dès 2014 afin d’harmoniser les normes, règles et autres procédures quant à l’exploitation de ces engins de tailles variées. « Les normes européennes sont déjà très avancées, mais nous avons décidé de mettre à jour nos exigences », souligne Adina Valean, la commissaire aux transports. Pas moins de dix-neuf actions ont été identifiées en vue de « créer l’environnement réglementaire et commercial adéquat pour l’espace aérien et le marché des drones de demain ».          A terme, Bruxelles souhaite que ces engins offrent des services d’urgences, de cartographie, d’imagerie, d’inspection ainsi que de livraison urgente de petits envois, tels que des échantillons biologiques ou des médicaments. En parallèle, la Commission européenne veut encadrer le développement des taxis aériens.          S’assurer de l’acceptabilité des nouveaux aéronefs          « Avec l’arrivée d’une nouvelle génération d’aéronefs à propulsion électrique capables de fonctionner dans un environnement urbain et régional, nous devons veiller, outre au maintien de la sécurité des opérations dans notre espace aérien, à ce que les conditions répondent à la fois aux besoins commerciaux des exploitants et aux attentes des citoyens en matière de respect de la vie privée et de sécurité », précise la commissaire roumaine.          Bruxelles anticipe notamment les Jeux olympiques de Paris, en 2024, qui souhaitent étrenner les premiers taxis volants. Le 11 novembre, le prototype VoloCity de l’entreprise Volocopter, en lien avec Groupe ADP et la RATP, a effectué ses premiers tests grandeur nature sur l’aéroport de Pontoise (Val-d’Oise), dans la banlieue parisienne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’armée française fera voler des drones Parrot                 Pour s’assurer de l’acceptabilité de ces nouveaux aéronefs, Bruxelles va créer une plate-forme en ligne visant à aider l’ensemble des parties prenantes – des pouvoirs publics aux entreprises, en passant par les ONG – à mettre en œuvre cette mobilité aérienne innovante. « Avant de faire progresser ces technologies, il faut s’assurer que les drones obtiennent l’appui de la société », précise l’exécutif.        Il vous reste 32.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/bruxelles-veut-mettre-de-l-ordre-dans-la-frenesie-des-drones_6152404_3234.html"},"headline":"Bruxelles veut mettre de l\u2019ordre dans la fr\u00e9n\u00e9sie des drones","dateCreated":"2022-11-30T18:18:23+01:00","datePublished":"2022-11-30T18:18:23+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:18:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Drones"],"keywords":["Drones","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Selon l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, ce march\u00e9 pourrait peser 14,5\u00a0milliards d\u2019euros sur le continent en\u00a02030.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/6a00cf6_ggg-bte09-france-flying-taxi-volocopter-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drones","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drones/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-3">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Si l’inflation reste à très haut niveau et qu’une récession demeure probable, la conjoncture résiste mieux que prévu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne           L’inflation en zone euro se stabilise et la croissance résiste      Si l’inflation reste à très haut niveau et qu’une récession demeure probable, la conjoncture résiste mieux que prévu.          Par Eric Albert(Londres, correspondance) et Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Enfin le pic de l’inflation en zone euro ? Après les Etats-Unis, où le rythme de la hausse des prix a commencé à ralentir, la même tendance pourrait être en train d’apparaître sur le Vieux Continent. La hausse des prix a atteint 10 % sur un an en novembre, contre 10,6 % au mois d’octobre. Il s’agit du premier reflux depuis juin 2021 et d’une lueur d’espoir que la crise commence à se stabiliser. Cette statistique, publiée mercredi 30 novembre par Eurostat, rejoint une série d’indicateurs économiques ces dernières semaines qui montrent que si la croissance ralentit, et qu’une récession reste probable cet hiver, elle résiste plutôt mieux que prévu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la zone euro, une inflation record de 10 % sur un an en septembre                 Cette légère respiration sur les prix est la conséquence logique du reflux sur les matières premières depuis la mi-2022. Le gaz, qui a atteint des records historiques quand Vladimir Poutine a commencé à fermer les vannes cet été, est passé d’un pic à près de 350 euros du mégawatt-heure fin août en Europe à 136 euros actuellement. Le pétrole a baissé d’un tiers depuis son pic de juin. Autre amélioration : les goulots d’étranglement dans les chaînes d’approvisionnement, qui se sont multipliés lors de la sortie de la pandémie de Covid-19, rentrent progressivement dans l’ordre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe                 Chacun de ces prix reste très élevé par rapport à la moyenne des années précédentes, mais le choc s’atténue. En conséquence, l’inflation de l’énergie en zone euro, qui était de 41,5 % en octobre, n’est « plus que » de 34,9 % en novembre. Neuf pays – sur dix-neuf – ont enregistré un recul ou une stagnation de l’inflation pendant ce mois, dont l’Allemagne, l’Espagne et les Pays-Bas. En France, l’inflation est stable, à 7,1 %, selon l’indicateur harmonisé (contre 6,2 % pour l’indice national), demeurant la deuxième moins élevée de la zone euro. « Nous ne serions pas surpris que l’inflation augmente à nouveau en décembre ou janvier [2023], parce que les chiffres sont très volatils, mais il n’y a guère de doute qu’elle va baisser rapidement l’année prochaine », estime Andrew Kenningham, économiste à Capital Economics.          Violent pour les ménages          Bien sûr, le choc des prix pour les ménages n’en reste pas moins violent. En zone euro, les salaires ont augmenté d’environ 5,2 %, selon les estimations d’Indeed, un site Internet de recrutement. Soit une perte de pouvoir d’achat d’au moins cinq points pour les ménages. Les difficultés sont amorties par les aides d’Etat (bouclier tarifaire, allocations aux ménages les plus pauvres…), qui se sont multipliées à travers le continent, mais elles demeurent réelles.        Il vous reste 53.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/zone-euro-l-inflation-se-stabilise-et-la-croissance-resiste_6152403_3234.html"},"headline":"L\u2019inflation en zone euro se stabilise et la croissance r\u00e9siste","dateCreated":"2022-11-30T18:07:26+01:00","datePublished":"2022-11-30T18:07:26+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:23:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Inflation","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Si l\u2019inflation reste \u00e0 tr\u00e8s haut niveau et qu\u2019une r\u00e9cession demeure probable, la conjoncture r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/650c610_1669822728718-000-32nk7uv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-4">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Une ONG allemande demande l’ouverture d’une enquête sur le rôle de l’ancienne cheffe de la diplomatie européenne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l’UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           Migrants : une plainte pour crime contre l’humanité déposée à l’encontre de hauts fonctionnaires européens      Une ONG allemande demande l’ouverture d’une enquête sur le rôle de l’ancienne cheffe de la diplomatie européenne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l’UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.          Par Jean-Philippe Lefief         Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une plainte pour crime contre l’humanité a été déposée à la Cour pénale internationale (CPI) à l’encontre d’anciens représentants des institutions européennes et de plusieurs membres de gouvernements de l’Union accusés d’avoir refoulé illégalement, avec le concours des gardes-côtes libyens, des migrants qui cherchaient à traverser la Méditerranée.            Parmi les personnalités visées figurent l’ancienne porte-parole de la diplomatie européenne Federica Mogherini, le ministre de l’intérieur italien, Matteo Piantedosi, et ses deux prédécesseurs, ainsi que l’ancien directeur exécutif de Frontex, Fabrice Leggeri.            Le Centre européen pour les droits constitutionnels et humains (ECCHR), une ONG allemande, qui a saisi la CPI avec le soutien de Sea-Watch, leur reproche, dans un communiqué de presse accompagnant l’annonce de la plainte, mercredi 30 novembre, d’avoir commis plusieurs « crimes contre l’humanité sous la forme de privation grave de liberté physique » entre 2018 et 2021, en interceptant systématiquement des migrants en Méditerranée pour les renvoyer en Libye, où ils sont souvent détenus dans des conditions jugées inhumaines, y compris par les Nations unies.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre la Libye et l’Italie, petits arrangements contre les migrants                   Le gouvernement italien a conclu en février 2017 avec Tripoli un accord aussitôt entériné par le Conseil européen pour financer, équiper et former les gardes-côtes libyens afin qu’ils procèdent eux-mêmes à l’interception des bateaux de migrants, ce qui a permis de réduire de 81 % le nombre d’arrivées sur les côtes italiennes dès le premier semestre 2018. Il a été reconduit pour deux ans en 2020, puis pour un an début novembre, malgré l’appel de quarante ONG, dont Médecins sans frontières, en faveur de son abrogation.            « Exploitation et mauvais traitements systématiques »            Marco Minniti, ministre de l’intérieur italien au moment de la signature de l’accord, fait partie des personnalités citées par l’ECCHR, tout comme son successeur Matteo Salvini, chef de file de la Ligue (extrême droite) devenu depuis vice-président du conseil, et son chef de cabinet de l’époque, Matteo Piantedosi, désormais à son tour ministre de l’intérieur. L’actuel premier ministre maltais, Robert Abela, et son prédécesseur, Joseph Muscat, sont également du nombre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des appareils de surveillance de Frontex sont utilisés par les gardes-côtes libyens pour intercepter illégalement des migrants                   « L’exploitation et les mauvais traitements systématiques des migrants et des réfugiés sont omniprésents en Libye depuis au moins 2011 et comprennent des actes de détention arbitraire, de torture, de meurtre, de persécution, de violence sexuelle, ainsi que d’esclavage. Ces atteintes peuvent constituer des crimes contre l’humanité », écrit l’ONG, avant de poursuivre : « Malgré la connaissance de ces crimes, les responsables des agences de l’Union européenne ainsi que de l’Italie et de Malte ont renforcé leur collaboration avec Libye pour empêcher les réfugiés et les migrants de fuir la Libye par voie maritime. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment l’UE a fermé la route migratoire entre la Libye et l’Italie                   « Le traitement inhumain et les conditions de détention des migrants et des réfugiés en Libye sont bien connus depuis de nombreuses années. Le pays n’est pas un endroit sûr pour les migrants et les réfugiés. En vertu du droit maritime international, les personnes secourues en mer doivent être débarquées dans un lieu sûr. Personne ne devrait être renvoyé en Libye après avoir été secouru en mer », ajoute Andreas Schüller, directeur du programme de l’ECCHR pour les crimes internationaux et la responsabilité.                 Si la plainte de l’ONG est jugée recevable, les membres des institutions européennes cités pourraient être appelés à comparaître devant la CPI, où l’immunité liée à leurs fonctions peut être levée à certaines conditions en vertu d’un accord conclu avec la Commission européenne.            L’ECCHR avait déjà saisi la CPI en novembre 2021 avec le soutien de la Fédération internationale pour les droits humains et de Lawyers for Justice in Libya pour l’inviter à enquêter sur la responsabilité des groupes armés, des milices et des acteurs étatiques libyens impliqués dans la commission de crimes contre l’humanité aux dépens de migrants et de réfugiés. La juridiction enquête sur la situation en Libye mais n’a pas ouvert d’instruction spécifique à ce sujet.                 Jean-Philippe Lefief           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/migrants-une-plainte-pour-crime-contre-l-humanite-deposee-a-l-encontre-de-hauts-fonctionnaires-europeens_6152393_3210.html"},"headline":"Migrants\u00a0: une plainte pour crime contre l\u2019humanit\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre de hauts fonctionnaires europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-11-30T17:31:01+01:00","datePublished":"2022-11-30T17:31:01+01:00","dateModified":"2022-11-30T17:31:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Droits humains","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Une ONG allemande demande l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate sur le r\u00f4le de l\u2019ancienne cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, et de plusieurs membres de gouvernements de l\u2019UE pour le renvoi de migrants dans des camps libyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe Lefief"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/20/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/5b49e43_22278-q0ocw7.6y1coqd7vi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-5">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Hongrie           La Hongrie en passe de perdre 13 milliards de fonds européens en raison de problèmes de corruption      La Commission européenne a jugé les concessions de Budapest insuffisantes. La décision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s’est dite prête à « convaincre la Commission ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président hongrois, Viktor Orban, assiste à une session parlementaire, à Budapest, le 26 septembre 2022.  BERNADETT SZABO / REUTERS                 Les réformes engagées par Viktor Orban n’auront pas suffi : la Commission européenne a recommandé mercredi 30 novembre le gel de plus de 13 milliards d’euros de fonds européens destinés à la Hongrie, en réponse aux problèmes de corruption identifiés dans ce pays. L’exécutif européen a finalement choisi de rester ferme face au dirigeant nationaliste, et ce malgré le « chantage » dont ce dernier est accusé, Budapest bloquant le plan d’aide commun de 18 milliards d’euros à l’Ukraine et l’imposition minimale sur les bénéfices des multinationales.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : l’étau financier européen se resserre sur la Hongrie                   En réaction, le gouvernement hongrois s’est dit prêt mercredi à « convaincre la Commission européenne » de sa volonté de lutter contre la corruption, afin d’obtenir l’an prochain ces fonds européens.  « Nous allons mettre en place les mesures supplémentaires exigées et, en 2023, nous ne doutons pas que nous parviendrons à convaincre la Commission (…) qu’il n’est pas nécessaire de suspendre les fonds », a ainsi déclaré le négociateur Tibor Navracsics, devant la presse à Budapest.                 La Hongrie − qui dément tout lien entre ces blocages et la question des fonds européens − s’oppose par ailleurs à de nouvelles sanctions contre la Russie, avec laquelle elle maintient des liens, et reste le seul pays de l’OTAN, avec la Turquie, à ne pas avoir ratifié l’adhésion à cette alliance de la Suède et de la Finlande.            Des améliorations insuffisantes            Sous la pression du Parlement européen, la Commission européenne a proposé aux Etats membres, qui ont jusqu’au 19 décembre pour se prononcer, de suspendre 7,5 milliards de fonds de cohésion qui devaient être versés à la Hongrie dans le cadre du budget 2021-2027 de l’Union européenne (UE), cela représente environ 20 % des fonds que le pays devait recevoir. Une procédure dite de « conditionnalité » destinée à protéger le budget européen des atteintes à l’Etat de droit a été lancée contre ce pays en avril – une première pour l’UE –, en raison, entre autres, « d’irrégularités systématiques dans les passations de marchés publics », de « défaillances » en matière de poursuites judiciaires et de lutte contre la corruption.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban défend la cause de Moscou contre « les sanctions de Bruxelles »                   La perspective de se voir privée de fonds a poussé la Hongrie à engager dix-sept mesures pour répondre aux inquiétudes de Bruxelles, dont la mise en place d’une « autorité indépendante » destinée à mieux contrôler l’utilisation des fonds de l’UE, soupçonnés d’enrichir des proches de Viktor Orban. La Commission européenne estime cependant que les réformes n’ont pas été menées de façon satisfaisante à la date butoir du 19 novembre. Elle avait en septembre fixé cette échéance pour offrir une chance à la Hongrie d’échapper au gel de 7,5 milliards d’euros.                L’exécutif européen a par ailleurs décidé de valider le plan de relance post-Covid-19 de la Hongrie (5,8 milliards d’euros) mais en l’assortissant de vingt-sept conditions, qui reprennent les dix-sept mesures de lutte anticorruption, ainsi que des réformes pour améliorer l’indépendance de la justice. « Aucun versement de fonds n’aura lieu tant que ces conditions essentielles ne seront pas correctement remplies », a déclaré le vice-président exécutif de la Commission européenne Valdis Dombrovskis lors d’une conférence de presse.            La pression des députés et une décision des Etats membres            L’exécutif européen, qui semblait privilégier une approche conciliante à l’égard de la Hongrie en soulignant les progrès réalisés par cette dernière, a finalement durci sa position. Selon plusieurs sources européennes, l’influence des eurodéputés, réunis en session plénière la semaine dernière et largement partisans de la sévérité face à Viktor Orban, a été décisive. L’éventualité d’une motion de censure de la Commission européenne en cas de dégel des fonds a même été évoquée, en particulier par le groupe centriste Renew Europe.            Le négociateur hongrois Tibor Navracsics a dénoncé mardi cette « énorme pression politique » du Parlement européen. A un an et demi des élections européennes, de nombreux eurodéputés sont soucieux de faire campagne pour la défense de l’Etat de droit face aux dérives antidémocratiques dans l’UE. Reste à savoir si cette ligne dure sera suivie par les Etats membres, qui doivent prendre leur décision à la majorité qualifiée (quinze pays sur vingt-sept, représentant au moins 65 % de la population totale de l’UE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, le pouvoir vise les journalistes et les patrons de presse                   Une réunion des ministres de l’économie et des finances est prévue pour le 6 décembre. Si les pays scandinaves et le Benelux sont traditionnellement sourcilleux sur les questions d’Etat de droit et de lutte anticorruption, de nombreux pays de l’est et du sud de l’Europe pourraient être plus réticents à un gel des fonds.                La Hongrie, en proie à une inflation galopante et à une monnaie (le forint) en chute libre, a un besoin criant de cet argent, et son gouvernement pourrait faire usage de tous les recours possibles contre une telle mesure, par exemple en portant la question devant la justice de l’UE. Il pourrait aussi demander que la question soit tranchée au prochain sommet des dirigeants, prévu pour les 15 et 16 décembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré les engagements de Bruxelles, l’utilisation des fonds du plan de relance européen manque de transparence                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/la-hongrie-en-passe-de-perdre-13-milliards-de-fonds-europeens_6152363_3210.html"},"headline":"La Hongrie en passe de perdre 13\u00a0milliards de fonds europ\u00e9ens en raison de probl\u00e8mes de corruption","dateCreated":"2022-11-30T15:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T15:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T16:26:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Hongrie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne a jug\u00e9 les concessions de Budapest insuffisantes. La d\u00e9cision du gel des fonds est maintenant entre les mains des Etats membres tandis que la Hongrie s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0convaincre la Commission\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/205/0/2459/1229/1342/671/60/0/072d080_fw1-ukraine-crisis-hungary-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-6">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Énergies fossiles           La Pologne entre dans l’hiver orpheline de son charbon      Face aux pénuries et à l’envolée des prix, le pays se voit obligé d’importer massivement du charbon de Colombie, d’Afrique du Sud ou d’Australie pour répondre à la demande des ménages.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un quartier résidentiel de Varsovie, le 25 novembre 2022.  JAAP ARRIENS/SIPA USA/SIPA               A peine la première semaine de températures hivernales passée, la Pologne est déjà tombée en queue de peloton des classements européens de qualité de l’air. Sur le site Internet Airly, qui met en réseaux des milliers de stations de mesure à travers le globe, la Pologne apparaît, sur un continent européen aux teintes vertes et jaunes, comme une tache orange et rouge. Chaque année à la même période, dans le pays, où 50 % des maisons individuelles se chauffent au charbon, la question du smog, le brouillard de particules qui couvre le pays, fait les titres de la presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En tournée en Pologne, Jaroslaw Kaczynski fait son show                 Mais, dans le contexte de la crise énergétique, les questions de pénuries et de précarité énergétique ont pris le dessus sur le débat sur la qualité de l’air. Longtemps perçue au sein de l’Union européenne comme le dernier bastion d’un secteur charbonnier puissant, la Pologne se retrouve désormais confrontée aux déficiences d’une source d’énergie historiquement signe d’indépendance et de fierté nationale. Car si la totalité des approvisionnements de charbon pour la production d’électricité est encore assurée par la production intérieure, le charbon destiné au chauffage des ménages provient à 100 % des importations. Avant l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, 80 % de ces importations provenaient de Russie.          Dès le mois d’avril et avant même le premier « paquet » de sanctions européennes, le gouvernement polonais a décrété un embargo sur le charbon russe, sans avoir pris le soin d’assurer un minimum de réserves stratégiques. Résultat : la pénurie s’est fait sentir dès l’été et les importations de destinations aussi lointaines que l’Australie, l’Afrique du Sud ou la Colombie, qui avaient déjà cours dans le passé, ont explosé, tout comme l’empreinte carbone des chauffages polonais. Le gouvernement a dû trouver, dans l’urgence, quelque 8 millions de tonnes de combustible.          « Mesures chaotiques »          Le prix de la tonne de charbon est ainsi passé d’en moyenne 700-900 zlotys les années précédentes (150-190 euros) à 3 000-4 000 zlotys (640-850 euros), mettant en grandes difficultés les ménages les plus modestes, qui en sont les premiers consommateurs. Une maison de taille moyenne ayant besoin de trois à quatre tonnes de charbon chaque hiver, la question est devenue un problème politique et social. Selon certaines expertises, seul un tiers des ménages a pu constituer des stocks pour l’intégralité de la saison hivernale.          « Cet hiver a fait tomber le mythe de la Pologne comme puissance charbonnière, estime Joanna Mackowiak-Pandera, présidente du centre d’analyse Forum Energii, spécialisé dans la transition énergétique. Le discours du secteur charbonnier a toujours été de dire : “Consommez notre charbon local, c’est le moins cher, il y en a beaucoup, c’est patriotique.” Cette illusion, longtemps entretenue par les politiques, est définitivement tombée. » Le secteur, sous constante perfusion financière de l’Etat, voit désormais apparaître au grand jour toutes ses défaillances : des mines surexploitées et devenues non rentables, un charbon de mauvaise qualité et une dépendance à la Russie difficile à pallier.        Il vous reste 52.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/30/la-pologne-entre-dans-l-hiver-orpheline-de-son-charbon_6152328_3234.html"},"headline":"La Pologne entre dans l\u2019hiver orpheline de son charbon","dateCreated":"2022-11-30T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-11-30T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:17:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Pologne","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Face aux p\u00e9nuries et \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix, le pays se voit oblig\u00e9 d\u2019importer massivement du charbon de Colombie, d\u2019Afrique du Sud ou d\u2019Australie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des m\u00e9nages.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/377/0/3846/1923/1342/671/60/0/9bb1ee9_1669739685788-sipausa30332022-000003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-7">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Des centres de maintenance sont créés en Slovaquie ou en Pologne pour réparer les dommages causés à certaines unités par les missiles russes, mais surtout par les contraintes d’un conflit dit de « haute intensité ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                               International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : les canons livrés à Kiev par les pays occidentaux subissent une usure accélérée      Des centres de maintenance sont créés en Slovaquie ou en Pologne pour réparer les dommages causés à certaines unités par les missiles russes, mais surtout par les contraintes d’un conflit dit de « haute intensité ».          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des artilleurs ukrainiens visent des positions russes, près de Bakhmout (Ukraine), le 16 novembre 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Le chiffre donne des sueurs froides aux états-majors. Environ un tiers des quelque 350 canons livrés à l’Ukraine par les Occidentaux depuis le début de la guerre déclenchée par la Russie sont en permanence « hors service », a révélé le New York Times le 25 novembre, citant des responsables américains de la défense et des sources familières des besoins ukrainiens. Un ratio qui s’explique par la destruction d’un certain nombre d’unités lors de bombardements menés par l’armée russe, mais surtout par une usure accélérée du matériel, soumis aux contraintes d’un conflit dit de « haute intensité ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : autour de la ville de Bakhmout, où les combats font rage, la Russie revendique la prise de trois villages                 En neuf mois de combats, les alliés de Kiev n’ont pas mégoté sur leur soutien en matière d’artillerie, outil essentiel à la guerre d’attrition menée par les deux belligérants. Les Etats-Unis ont livré 142 canons M777 de calibre 155 mm et 36 autres de 105 mm. La France a envoyé 18 canons Caesar de 155 mm, ainsi qu’un nombre non précisé de canons TRF1, retirés du service et achetés d’occasion par l’Ukraine. De son côté, l’Allemagne a fourni 14 PzH 2000, un canon automoteur similaire au Caesar, et promis l’envoi de 16 Zuzana 2, un obusier d’origine slovaque. Les pays d’Europe de l’Est ont aussi livré du matériel issu de leurs arsenaux soviétiques. La Pologne s’est ainsi séparée de 54 canons AHS Krab.          Munitions pas toujours adaptées          Pour performant qu’il soit, ce matériel est soumis à rude épreuve sur le sol ukrainien. Si le chiffre exact n’est pas connu, plusieurs dizaines de canons occidentaux ont été touchés par des bombardements russes, selon une source militaire. Plusieurs vidéos de M777 visés par des tirs d’artillerie ont ainsi circulé sur les réseaux pro-Kremlin ces derniers mois, mais aussi celle d’un canon Caesar, atteint par un drone kamikaze russe Lancet. Selon le site Oryx, qui répertorie les pertes matérielles de chaque camp sur la base de preuves visuelles, au moins 20 M777 américains, un Caesar français, un PzH 2000 allemand et un FH70 italien auraient été détruits ou endommagés depuis le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver                 Mais plus que les frappes russes, c’est la cadence des tirs à laquelle sont soumis les canons qui préoccupent les militaires. Selon le Pentagone, les Ukrainiens envoient aujourd’hui 5 000 à 7 000 obus par jour sur les forces russes – la fréquence était montée à 20 000 tirs quotidiens au plus fort des combats, cet été. Un rythme qui n’a rien d’exceptionnel pour un conflit opposant deux armées étatiques d’envergure, mais qui met le matériel à l’épreuve. « Lorsque vous utilisez un canon de manière intensive, les pièces s’usent plus rapidement : le tube mais aussi la culasse, les freins de tir, le berceau… », explique Marc Chassillan, ingénieur et spécialiste du matériel militaire terrestre. Même si l’information est classifiée et varie selon le type de matériel, la durée de vie d’un tube de canon standard est estimée à 2 000 coups : insuffisant pour tenir plusieurs mois au rythme actuel des belligérants.        Il vous reste 53.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/les-canons-occidentaux-livres-en-ukraine-soumis-a-une-usure-acceleree-par-la-guerre_6152325_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les canons livr\u00e9s \u00e0 Kiev par les pays occidentaux subissent une usure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e","dateCreated":"2022-11-30T11:47:15+01:00","datePublished":"2022-11-30T11:47:15+01:00","dateModified":"2022-11-30T15:09:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Des centres de maintenance sont cr\u00e9\u00e9s en Slovaquie ou en Pologne pour r\u00e9parer les dommages caus\u00e9s \u00e0 certaines unit\u00e9s par les missiles russes, mais surtout par les contraintes d\u2019un conflit dit de \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/c7cce3b_1669792292785-lvds2247.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-8">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les attaques qui avaient touché Bruxelles en mars 2016 ont fait trente-deux morts et ont été perpétrées par la même cellule à l’origine des attentats du 13-Novembre à Paris. Les débats démarreront lundi et dureront jusqu’en juin 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Attentats à Bruxelles           A Bruxelles, un procès hors norme s’ouvre pour juger les attentats de 2016      Les attaques qui avaient touché Bruxelles en mars 2016 ont fait trente-deux morts et ont été perpétrées par la même cellule à l’origine des attentats du 13-Novembre à Paris. Les débats démarreront lundi et dureront jusqu’en juin 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Salah Abdeslam au procès des attentats du 13-Novembre, au début de 2022, à Paris.  SERGIO AQUINDO POUR «  LE MONDE »                 Avec neuf accusés qui font face à un millier de parties civiles, la cour d’assises de Bruxelles ouvre, mercredi 30 novembre, un procès hors norme pour déterminer les responsabilités dans les attentats djihadistes qui se sont déroulés à Bruxelles en 2016. L’audience s’est ouverte à 9 heures avec le tirage au sort du jury populaire, prévu sur une journée.            Les débats qui doivent durer jusqu’en juin 2023 démarreront lundi prochain. Six ans et demi après les pires attaques subies par la Belgique en temps de paix, ce procès s’annonce comme le plus grand jamais organisé devant une cour d’assises belge. Au matin du 22 mars 2016, deux djihadistes s’étaient fait exploser à l’aéroport de Bruxelles-National à Zaventem, et un troisième une heure plus tard dans le métro de la capitale européenne, causant au total trente-deux morts et plusieurs centaines de blessés.                 Les attaques, revendiquées par le groupe djihadiste Etat islamique (EI), sont survenues quatre jours après l’arrestation à Molenbeek de Salah Abdeslam, seul membre vivant des commandos du 13 novembre 2015. Les enquêteurs ont rapidement constaté qu’elles avaient été perpétrées par la même cellule à l’origine du bain de sang dans la capitale française (cent trente morts à Paris et Saint-Denis le 13 novembre).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, un procès d’une ampleur inédite pour juger les attentats de 2016                   Neuf accusés dans le box, un dixième jugé en son absence            A l’époque, ces djihadistes ont d’autres projets en tête, notamment de frapper l’Euro 2016 en France, mais ont agi dans la précipitation après l’arrestation de Salah Abdeslam. A ce procès, neuf hommes sont attendus dans le box, dont Mohamed Abrini, un Français de 33 ans et ami d’enfance de Salah Abdeslam. Un dixième, Oussama Atar, dirigeant de la cellule, sera jugé en son absence, car il est présumé mort en Syrie. Au total, six de ces dix accusés ont déjà été condamnés, la plupart très lourdement, dans le procès-fleuve achevé en juin à Paris pour le 13-Novembre.            Parmi eux figure aussi Osama Krayem, qui a accompagné l’assaillant du métro bruxellois avant de rebrousser chemin et de se débarrasser de ses explosifs. Au procès parisien, ce djihadiste suédois décrit comme un « combattant aguerri » est resté mutique sur son rôle précis dans la cellule.                « Je ne m’attends pas vraiment à beaucoup de réponses », a affirmé Sandrine Couturier, partie civile, qui compte venir faire face aux accusés. « Mais j’ai envie de me confronter à ce que l’être humain est capable de faire, il faut que j’accepte que tout le monde n’est pas bon. » Présente sur le quai du métro Maelbeek au moment de l’explosion dans une rame, cette directrice d’association souffre encore de stress post-traumatique. Des « pertes de mémoire » et des « problèmes de concentration » qui resurgissent à l’approche du procès, a-t-elle expliqué.            Trente-six jurés désignés lors de la première journée            Les épisodes d’anxiété, voire de dépression, sont encore très fréquents pour les rescapés et témoins interrogés avant le procès par l’Agence France-Presse (AFP). Plusieurs ont aussi décrit leur pénible combat pour obtenir des assurances la prise en charge des soins médicaux. Les victimes ont été « abandonnées à leur sort par l’Etat belge », a dénoncé le collectif Life4Brussels qui représente près de 300 parties civiles.            Ce collectif avait déjà exprimé sa colère à la fin de septembre lors de l’annonce du report du procès en raison d’un box des accusés non conforme au droit européen. L’équipement initialement prévu, un box compartimenté en cellules individuelles vitrées, avait suscité un tollé du côté de la défense. Il a dû être démonté et remplacé, ce qui a entraîné un retard de près deux mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès des attentats de Bruxelles est reporté                   Outre le nouveau box, collectif et « semi-ouvert », offrant une meilleure communication de part et d’autre de la paroi vitrée, les regards se tourneront mercredi vers les sièges des jurés. Situation inédite en Belgique, la cour d’assises va en désigner trente-six. En plus des douze titulaires, vingt-quatre jurés suppléants siégeront tout au long des débats pour pallier d’éventuelles absences. Sous peine d’invalider le procès, il faut absolument respecter ce nombre de douze citoyens pour assister les trois magistrats professionnels au moment de la délibération pour le verdict.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/a-bruxelles-un-proces-hors-norme-s-ouvre-pour-juger-les-attentats-de-2016_6152316_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, un proc\u00e8s hors norme s\u2019ouvre pour juger les attentats de 2016","dateCreated":"2022-11-30T10:53:22+01:00","datePublished":"2022-11-30T10:53:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Belgique","International","Attentats \u00e0 Bruxelles","Europe"],"description":"Les attaques qui avaient touch\u00e9 Bruxelles en mars\u00a02016 ont fait trente-deux morts et ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es par la m\u00eame cellule \u00e0 l\u2019origine des attentats du 13-Novembre \u00e0 Paris. Les d\u00e9bats d\u00e9marreront lundi et dureront jusqu\u2019en juin\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/196/141/3512/1756/1342/671/60/0/e26acef_1649900371375-aquindo-proce-sbataclan-13avril-abdeslam.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-9">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’organisation atlantique se réunit mercredi sur les défis que pose la Chine tandis que Charles Michel devrait rencontrer Xi Jinping à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Diplomatie           La question chinoise s’impose à l’OTAN et aux Européens      L’organisation atlantique se réunit mercredi sur les défis que pose la Chine tandis que Charles Michel devrait rencontrer Xi Jinping à Pékin.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors d’une réunion des dirigeants du G7 et de l’OTAN à Bali (Indonésie), le 16 novembre 2022.  DOUG MILLS / AP               Après le chancelier allemand, Olaf Scholz, Charles Michel, le président du Conseil européen, doit rencontrer Xi Jinping à Pékin, jeudi 1er décembre, devançant dans la capitale chinoise le président français, Emmanuel Macron, et la nouvelle cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni. Que les dirigeants politiques européens rendent ainsi visite au chef de la seconde puissance économique mondiale, premier partenaire commercial, qui plus est, du Vieux Continent, n’est pas une surprise. Reste que le débat à Bruxelles et entre Européens sur la nature de la relation à entretenir avec le géant asiatique est vivace, sous la pression constante de l’allié américain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En tournée en Asie, Olaf Scholz affiche sa volonté de peser davantage dans la région                 En octobre, les chefs d’Etat des Vingt-Sept ont décidé de conserver le dialogue ouvert avec la Chine, pays qu’ils définissent à la fois comme un partenaire, un concurrent et un rival systémique. Jeudi, à Pékin, Charles Michel doit s’entretenir, en plus de la guerre en Ukraine, des grands sujets globaux et commerciaux.          Dans le même temps, alors qu’Emmanuel Macron commence une visite d’Etat à Washington, le numéro deux de la diplomatie européenne, Stefano Sannino, se rend, lui aussi, dans la capitale américaine. Et Pékin fait partie clairement des discussions. « La Chine est un sujet bien trop important pour être mis de côté dans nos échanges avec les Etats-Unis, confie un haut fonctionnaire bruxellois. Cela représente à la fois un challenge et une menace. Entre les Etats-Unis et l’Europe, comment devons-nous travailler sur ce sujet, sachant que nous avons une opposition de style entre l’approche musclée et agressive des Etats-Unis et celle, bien plus mesurée, des Européens ? »          « Gérer les risques »          Parallèlement, la question des relations avec la Chine s’immisce dans une autre agora, celle de l’OTAN, l’alliance militaire de la zone euro-Atlantique. Mercredi 30 novembre, les ministres des affaires étrangères des trente alliés ainsi que les ministres de Finlande et de Suède, également invités avant leur entrée officielle comme pays membres, devaient aborder à Bucarest l’application du nouveau concept stratégique adopté en juin à Madrid. Et évoquer précisément la Chine.          « En 2019, l’Alliance a mené son tout premier examen de son rapport à la Chine et depuis, progressivement, après un long dialogue, l’OTAN a inséré le mot “Chine” dans le concept stratégique afin d’évoquer l’ensemble des défis que pose ce pays », rappelle Julianne Smith, l’ambassadrice américaine auprès de l’organisation. « Les paragraphes concernant la Chine ont été les plus âprement discutés, car la vision de la Chine des deux côtés de l’Atlantique n’est pas la même », observe Sven Biscop, directeur de l’Institut royal Egmont, à Bruxelles.        Il vous reste 61.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/la-question-chinoise-s-impose-a-l-otan-et-aux-europeens_6152312_3210.html"},"headline":"La question chinoise s\u2019impose \u00e0 l\u2019OTAN et aux Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-11-30T10:42:33+01:00","datePublished":"2022-11-30T10:42:33+01:00","dateModified":"2022-11-30T10:43:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","OTAN","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Diplomatie","Chine","Europe"],"description":"L\u2019organisation atlantique se r\u00e9unit mercredi sur les d\u00e9fis que pose la Chine tandis que Charles Michel devrait rencontrer Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/476/0/8280/4140/1342/671/60/0/0a0e3ba_1669741858795-789809.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-10">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Cette figure populaire de l’opposition, condamnée à onze ans de prison, a été placée en soins intensifs lundi 28 novembre. Le régime maintient le flou sur son sort.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Biélorussie           L’opposante biélorusse Maria Kolesnikova, de la prison à l’hôpital      Cette figure populaire de l’opposition, condamnée à onze ans de prison, a été placée en soins intensifs lundi 28 novembre. Le régime maintient le flou sur son sort.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’opposante biélorusse Maria Kolesnikova à l’ouverture de son procès, à Minsk, le 4 août 2021.  RAMIL NASIBULIN / AFP               L’opposition biélorusse se dit « sous le choc » et très inquiète. L’une de ses grandes figures, Maria Kolesnikova, emprisonnée en Biélorussie, a été placée en soins intensifs, lundi 28 novembre, à Gomel, dans le sud-est du pays, ont annoncé ses soutiens mardi. « D’après ses avocats, elle a été emmenée à l’hôpital avec une pathologie chirurgicale et a déjà été opérée, précise au Monde sa sœur, Tatsiana Khomich, réfugiée en France. On ignore encore ce qui a provoqué l’hospitalisation et le type d’opération pratiquée. Elle est maintenant dans un état sérieux mais stable, avec une amélioration. » Maria Kolesnikova, âgée de 40 ans, devait être transférée mercredi dans le service de chirurgie.          Le régime d’Alexandre Loukachenko entretient le plus grand flou sur son sort. Les soutiens de l’opposante ont appris plus tôt qu’elle avait été placée à l’isolement, mais n’ont su ni pourquoi ni pour combien de temps. Mardi, et pour la troisième fois consécutive, son avocat, Vladimir Pylchenko, n’a pas été autorisé à lui rendre visite en prison. Lors de sa dernière entrevue avec sa cliente, le 17 novembre, celle-ci ne s’était « pas plainte de son état de santé, était de bonne humeur, s’intéressait grandement aux nouvelles et envoyait des salutations à ses amis et connaissances », raconte Tatsiana Khomich. Que s’est-il passé depuis ?          Listée comme « terroriste »          La cheffe de l’opposition biélorusse en exil, Svetlana Tsikhanovskaïa, a déploré une « terrible nouvelle ». « Notre chère Masha [surnom de Maria], nous espérons tous que tu vas bien ! », a-t-elle réagi sur Telegram, appelant à lever « le voile sur [sa] santé ». Selon Franak Viacorka, bras droit de Mme Tsikhanovskaïa, « il n’y a aucun accès à elle. Ils [le régime] cachent des informations même à la famille. Ces derniers jours, elle a eu des problèmes avec l’administration de la prison et a été sévèrement punie », ajoute le conseiller, qui rappelle que « l’an dernier, une militante est morte en cellule d’isolement ». Il redoute le pire : « On peut s’attendre à tout, car Maria est une ennemie de premier plan pour Loukachenko. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Biélorussie, la figure de l’opposition Maria Kolesnikova condamnée à onze ans de prison                 La surveillance permanente dont l’opposante fait l’objet inquiète sa famille. « Chaque jour, elle doit passer par plusieurs contrôles supplémentaires, et sur ses vêtements il y a une bande jaune, montrant qu’elle est une prisonnière politique », explique sa sœur, qui ne l’a pas vue depuis fin août et dit avoir « très peur ». « Je ne peux m’empêcher de me rappeler que, tout récemment, le KGB [les services de sécurité biélorusses] a inscrit Maria sur la liste des terroristes. »        Il vous reste 58.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/l-opposante-bielorusse-maria-kolesnikova-de-la-prison-a-l-hopital_6152311_3210.html"},"headline":"L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Maria Kolesnikova, de la prison \u00e0 l\u2019h\u00f4pital","dateCreated":"2022-11-30T10:35:49+01:00","datePublished":"2022-11-30T10:35:49+01:00","dateModified":"2022-11-30T10:35:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["International","Bi\u00e9lorussie","Europe"],"description":"Cette figure populaire de l\u2019opposition, condamn\u00e9e \u00e0 onze\u00a0ans de prison, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en soins intensifs lundi 28\u00a0novembre. Le r\u00e9gime maintient le flou sur son sort.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/93/0/3000/1500/1342/671/60/0/6ef4334_1669795343338-000-9jw964.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-11">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche cette année. Il y a un an, vingt-sept migrants sont morts faute d’assistance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           Dans la Manche, 240 migrants ont été secourus par les autorités françaises en vingt-quatre heures      La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche cette année. Il y a un an, vingt-sept migrants sont morts faute d’assistance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h06, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une embarcation gonflable endommagée sur une plage de Sangatte, près de Calais, le 29 novembre 2022.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS                 Au cours de plusieurs opérations distinctes, deux cent quarante migrants ont été secourus en mer et ramenés sur les côtes françaises, entre lundi 28 et mardi 29 novembre, alors qu’ils tentaient de rejoindre l’Angleterre à bord d’embarcations de fortune, a déclaré la préfecture maritime, un peu plus d’un an après la mort de vingt-sept migrants dans la Manche.            Dans la nuit de lundi à mardi, un canot des sauveteurs en mer a d’abord secouru vingt-trois personnes au large de Calais, affirme dans un communiqué la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord (Premar). « En tout début de matinée », un patrouilleur de la Marine nationale a ensuite porté assistance à soixante et une personnes, en difficulté au large de Leffrinckoucke (Pas-de-Calais).                 « Trente-quatre naufragés » d’une autre embarcation ont ensuite été récupérés dans le même secteur, poursuit la Premar. Tous ont été débarqués au port de Calais et pris en charge par les pompiers et la police aux frontières. Engagé en fin de matinée auprès d’une autre embarcation en difficulté au large de Calais, un patrouilleur des affaires maritimes a découvert « tous les occupants à la mer, agrippés à leur embarcation en train de couler », raconte la Premar.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                   40 000 migrants arrivés au Royaume-Uni par la Manche            A l’aide d’un semi-rigide, l’équipage a récupéré soixante et une personnes, dont « plusieurs en état d’hypothermie ». Ces naufragés ont été débarqués au port de Boulogne-sur-Mer et pris en charge par les secours. Une dernière opération a enfin permis de secourir soixante et une autres personnes au large de Calais, qui ont été ramenées à Dunkerque.            La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et [d]es conditions météorologiques [qui] y sont souvent difficiles », selon la préfecture maritime. Pourtant, toujours plus d’exilés tentent la traversée. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord de petites embarcations cette année, un record.                Le 24 novembre 2021, vingt-sept migrants avaient trouvé la mort dans le naufrage de leur bateau au large de Calais, le pire drame enregistré dans la Manche. Une enquête du Monde a révélé à la mi-novembre que les gendarmes chargés d’enquêter sur les circonstances du naufrage mettent en cause le comportement des sauveteurs français. Le centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage (Cross) a notamment refusé d’envoyer un navire de secours, malgré les demandes insistantes des sauveteurs britanniques.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Mort de 27 migrants dans la Manche : les enquêteurs évoquent la « non-assistance à personne en danger »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/dans-la-manche-240-migrants-ont-ete-secourus-par-les-autorites-francaises-en-vingt-quatre-heures_6152292_3210.html"},"headline":"Dans la Manche, 240\u00a0migrants ont \u00e9t\u00e9 secourus par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises en vingt-quatre\u00a0heures","dateCreated":"2022-11-30T09:06:26+01:00","datePublished":"2022-11-30T09:06:26+01:00","dateModified":"2022-11-30T09:06:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"La route maritime entre la France et l\u2019Angleterre est l\u2019une des plus emprunt\u00e9es au monde. Plus de 40\u00a0000\u00a0migrants sont arriv\u00e9s au Royaume-Uni apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Manche cette ann\u00e9e. Il y a un an, vingt-sept migrants sont morts faute d\u2019assistance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/397/0/3500/1750/1342/671/60/0/250c3f5_gggpr08-europe-migrants-channel-1129-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-12">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La cité catalane, gouvernée depuis 2015 par la gauche alternative, a fait du bien-être de sa population, en particulier des plus jeunes, une de ses priorités. Administrations et tissu associatif sont mobilisés pour recréer du lien communautaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Cities        Santé mentale           En Espagne, l’ambitieux plan de santé mentale lancé par Barcelone fait des émules      La cité catalane, gouvernée depuis 2015 par la gauche alternative, a fait du bien-être de sa population, en particulier des plus jeunes, une de ses priorités. Administrations et tissu associatif sont mobilisés pour recréer du lien communautaire.          Par Sandrine Morel(Barcelone (Espagne), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La maire de Barcelone, Ada Colau, à Barcelone, le 6 novembre 2019  JOSEP LAGO / AFP               Sur le parvis du « centre civique municipal » du quartier barcelonais de Gracia – mélange de maison des associations, des adolescents et de la culture –, Maryam Fuentes, éducatrice sociale de 30 ans, et Julia Arias, psychologue de 29 ans, se fondent parmi les jeunes qui jouent au ballon, papotent ou prennent des cours de dessin. Les deux femmes à l’allure juvénile, souriantes et avenantes, tiennent la permanence d’un service pionnier offert par la cité catalane dans treize centres civiques de la ville, baptisé Konsulta’m.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces villes qui font de la santé mentale un enjeu de premier plan                 Depuis mars 2021, ces deux professionnelles, qui travaillent d’ordinaire dans un centre de santé mentale infantile et juvénile (CSMIJ), public, sont détachées tous les mardis et jeudis après-midi dans cet espace informel et familier des adolescents. Au deuxième étage du bâtiment, elles reçoivent de manière anonyme et gratuite, sans rendez-vous, sans blouse blanche et sans que les parents en soient nécessairement informés, les jeunes âgés de 12 à 22 ans qui auraient besoin de parler de leurs problèmes.          « Lors de la première visite, nous essayons d’évaluer leur mal-être et de les conseiller. Si nous voyons qu’ils présentent un symptôme clinique, nous les réorientons vers un CSMIJ, mais notre mission est surtout portée sur la prévention, explique Julia Arias. Lorsqu’un problème est détecté à temps, nous évitons qu’il devienne chronique ou pathologique et dérive sur des troubles mentaux plus graves. Et, d’une certaine manière, nous aidons à désengorger les services de santé mentale, qui sont saturés. »          « Trouver ma place »          Antonio (qui n’a pas souhaité donner son nom), grand brun aux yeux noirs de 22 ans, est déjà venu deux fois depuis septembre. « Je ne me voyais pas dans un fauteuil à raconter mes problèmes à un médecin âgé. Mais, ici, c’est comme parler à des copains, confie-t-il avec un sourire timide. J’ai pu dire à haute voix ce que je ressens, la sensation de ne pas trouver ma place et, en même temps, de ne pas avoir le droit d’être triste parce qu’un homme doit être fort. » Lucia Salazar, 18 ans, elle, n’a plus senti le besoin de revenir au Konsulta’m après sa cinquième séance. « Julia et Maryam m’ont donné des conseils pour ne pas me détester et apprendre à socialiser. Sans elles, je pense que je me serais enfoncée dans mon mal-être… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’urbanisme relationnel » au secours de la solitude des grandes villes                 Depuis le début de l’année, les treize Konsulta’m, disséminés dans les différents districts de Barcelone, ont ainsi reçu près de 2 300 jeunes, soit 700 de plus qu’en 2021. Et moins de 7 % ont dû être réorientés vers un centre de santé mentale. Forte de ce succès, la mairie a ouvert huit autres Konsulta’m pour les plus de 22 ans. Et elle poursuit le déploiement d’autres outils d’aide psychologique, dans le cadre du plan de santé mentale 2016-2022, déployé dès l’arrivée au pouvoir de la formation de la gauche alternative Barcelone en commun, portée par la militante du droit au logement Ada Colau.        Il vous reste 39.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/smart-cities/article/2022/11/30/en-espagne-l-ambitieux-plan-de-sante-mentale-lance-par-barcelone-fait-des-emules_6152279_4811534.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019ambitieux plan de sant\u00e9 mentale lanc\u00e9 par Barcelone fait des \u00e9mules","dateCreated":"2022-11-30T06:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-30T06:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-30T10:24:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cities","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Votre communaut\u00e9","Le Monde & Vous","Cities","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Europe","\u00c9conomie","Espagne"],"description":"La cit\u00e9 catalane, gouvern\u00e9e depuis 2015 par la gauche alternative, a fait du bien-\u00eatre de sa population, en particulier des plus jeunes, une de ses priorit\u00e9s. Administrations et tissu associatif sont mobilis\u00e9s pour recr\u00e9er du lien communautaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Barcelone (Espagne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/a62a5b3_1669800210464-000-1m19wh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cities","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/smart-cities/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-13">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Ce personnage clé de l’activisme d’extrême droite en Europe dans les années 1960 et 1970 est décédé à l’âge de 95 ans, en mars, dans le Var. Alors que beaucoup le croyaient mort après un parcours riche en zones d’ombre, « Le Monde » dévoile des éléments inédits sur ses dernières années, dans les milieux templiers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Photomontage (collection et particulière et AFP)                        International       Police et justice         Les deux vies d’Yves Guillou, ex-homme-orchestre de l’internationale néofasciste   Par Guillaume Origoni   Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 07h22     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteCe personnage clé de l’activisme d’extrême droite en Europe dans les années 1960 et 1970 est décédé à l’âge de 95 ans, en mars, dans le Var. Alors que beaucoup le croyaient mort après un parcours riche en zones d’ombre, « Le Monde » dévoile des éléments inédits sur ses dernières années, dans les milieux templiers.                Un vieillard est mort. Son nom était Yves Guillou. Il avait 95 ans et souffrait de la maladie d’Alzheimer. Le décès remonte au 9 mars, au Revest-les-Eaux, paisible commune varoise, où le personnel de son Ehpad garde de lui l’image d’un « monsieur doux, gentil et cultivé qui, de temps à autre, parlait soudainement en espagnol ou en portugais ». Sur une photo, on le voit sourire, pressant une peluche dans ses bras. La directrice de l’établissement, Sybille Dollé, se souvient de ses nombreux visiteurs. « J’ai pensé que ce monsieur était un homme extraordinaire tant il était l’objet d’attentions de la part de son groupe d’amis, confie-t-elle. Durant les cinq années passées ici, il n’a pratiquement jamais été seul. »          « Extraordinaire », ce vieillard l’était, mais pour des raisons que Mme Dollé n’imagine sans doute pas. Dans une autre vie, avant l’Ehpad, ce pensionnaire-là fut, en effet, une figure de l’activisme d’extrême droite en Europe de l’Ouest. Un terroriste, même, selon plusieurs sources. Son parcours a fait de lui un saute-frontières doué pour jongler avec les identités : Yves Guillou, donc, mais aussi Yves Guérin-Sérac, alias « L’homme au cigare », « Ralf », ou encore « Stan »… Des décennies durant, des magistrats, des journalistes, des universitaires ont cherché sa trace. Beaucoup le croyaient mort, ou à l’abri d’un couvent espagnol. Aucun ne pouvait l’imaginer dans un Ehpad des environs de Toulon…          Yves Guillou voit le jour, le 2 décembre 1926, à Ploubezre, petite ville bretonne, dans une famille modeste ancrée dans le catholicisme traditionnel. En 1947, alors qu’il brûle de combattre, il rejoint l’armée de terre. Quatre ans plus tard, on le retrouve au sein du bataillon français de l’Organisation des Nations unies engagé en Corée. Dans son livret militaire, ses supérieurs soulignent « son audace, son courage et son aptitude de meneur d’hommes ».          Il gravit les échelons. Entre 1956 et 1961, il s’illustre notamment en Algérie, dans les commandos parachutistes du « 11e choc », orchestrant parfois des opérations délicates. Au contact de la doctrine contre-insurrectionnelle mise au point par les officiers français, il devient un soldat politique aguerri, doublé d’un catholique intégriste, convaincu d’être en croisade, au service du pays et de Dieu.          Assassinats de leaders politiques          Arrive 1962, année charnière. A l’heure où la France lâche l’Algérie, Yves Guillou veut poursuivre le combat au sein de l’Organisation armée secrète (OAS) et bascule dans la clandestinité. Les tribunaux français ont beau le condamner par contumace à trois ans de prison pour désertion, il rejoint ses camarades de l’OAS en Espagne, puis au Portugal. Dorénavant, il évoluera dans l’ombre.        Il vous reste 88.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/les-deux-vies-d-yves-guillou-ex-homme-orchestre-de-l-internationale-neofasciste_6152268_3210.html"},"headline":"Les deux vies d\u2019Yves Guillou, ex-homme-orchestre de l\u2019internationale n\u00e9ofasciste","dateCreated":"2022-11-30T05:15:08+01:00","datePublished":"2022-11-30T05:15:08+01:00","dateModified":"2022-11-30T07:22:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["Antiterrorisme","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Italie","Europe","Espagne"],"description":"Ce personnage cl\u00e9 de l\u2019activisme d\u2019extr\u00eame droite en Europe dans les ann\u00e9es 1960 et 1970 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95\u00a0ans, en mars, dans le Var. Alors que beaucoup le croyaient mort apr\u00e8s un parcours riche en zones d\u2019ombre, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb d\u00e9voile des \u00e9l\u00e9ments in\u00e9dits sur ses derni\u00e8res ann\u00e9es, dans les milieux templiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Origoni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/442/0/2717/1358/1342/671/60/0/78891ab_1669381178429-sei-rie-guyou-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-14">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Lors de cette deuxième visite d’Etat à Washington, le président français compte aborder la question de l’impact de la guerre en Ukraine qui nourrit des tensions entre Paris et Washington.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       États-Unis           Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en allié non aligné      Lors de cette deuxième visite d’Etat à Washington, le président français compte aborder la question de l’impact de la guerre en Ukraine qui nourrit des tensions entre Paris et Washington.          Par Claire Gatinois(Washington, envoyée spéciale) et Philippe Ricard(Washington, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, et son épouse Brigitte, arrivent sur la base d'Andrews près de Washington, pour une visite d'Etat aux Etats-Unis, le 29 novembre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Tous les apparats sont convoqués pour faire oublier les fâcheries passées. Avant la visite d’Etat d’Emmanuel Macron à Washington, du 30 novembre au 2 décembre, la deuxième du président depuis son élection, l’Elysée a pris soin de souligner le « privilège rare » ainsi accordé à la France. « Marque, assure-t-on dans l’entourage du chef de l’Etat, de l’excellence des relations franco-américaines ». Côté américain, on apprécie « la longévité » et la « sagesse », du dirigeant français. Il faut tourner la page de l’affaire des sous-marins franco-australiens, un contrat de vente rompu en 2021 par l’alliance de l’Australie, des Etats-Unis et du Royaume-Uni (Aukus), à l’origine d’une crise diplomatique majeure entre les deux pays. Il s’agit aussi de gommer les outrances et les volte-face de Donald Trump.          La « bromance » (contraction de « brother » et de « romance ») affichée en 2018 entre l’ex-président républicain et le chef de l’Etat – surnommé le « petit Emmanuel » par son homologue américain – avait été contrariée par la sortie de Washington des accords de Paris contre le réchauffement climatique, la taxation du vin français ou le retrait unilatéral des Etats-Unis de l’accord censé empêcher l’Iran de se doter de l’arme nucléaire.          Sur le fond et sur la forme, le réchauffement des relations franco-américaines s’illustrera, notamment, par un dîner privé que le président Joe Biden et son épouse, Jill, doivent offrir mercredi 30 novembre au chef de l’Etat et à sa femme, Brigitte, dans un restaurant italien de Washington. « Un moment d’intimité présidentielle » au cours duquel les deux dirigeants pourront échanger « dans le cadre très informel, très franc et très amical de la relation qu’ils entretiennent », assure l’Elysée.          L’occasion, peut-être aussi, d’aborder les sujets qui dérangent. Allié, ne veut pas dire « aligné », souligne-t-on à Paris, où l’on revendique, sur fond de guerre en Ukraine, un « dialogue politique exigeant » et « parfois plus difficile sur certains sujets ».          Eviter l’escalade avec Moscou          Accompagné d’un aréopage de ministres, parmi lesquels l’indispensable Bruno Le Maire (économie), Sébastien Lecornu (armées), Catherine Colonna (affaires étrangères), Sylvie Retailleau (enseignement supérieur), ainsi que d’hommes d’affaires tels Xavier Niel (actionnaire à titre individuel du Monde), patron d’Illiad, Bernard Arnault (LVMH) ou Patrick Pouyanné (TotalEnergies), le chef de l’Etat espère convaincre le président démocrate que le « leadership » américain n’est pas incompatible avec le « partnership » européen. La puissance américaine ne doit pas s’asseoir sur l’affaiblissement de l’Union européenne (UE), martèle-t-on à Paris, où l’on plaide pour mettre sur pied un « partenariat renforcé » en dépit d’un rapport de force déséquilibré.        Il vous reste 72.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/aux-etats-unis-emmanuel-macron-en-allie-non-aligne_6152264_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en alli\u00e9 non align\u00e9","dateCreated":"2022-11-30T05:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-30T05:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-30T15:29:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Emmanuel Macron","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique","Europe"],"description":"Lors de cette deuxi\u00e8me visite d\u2019Etat \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais compte aborder la question de l\u2019impact de la guerre en Ukraine qui nourrit des tensions entre Paris et Washington.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Washington, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Washington, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/231/0/3600/1800/1342/671/60/0/a0e262a_1669780926487-macron-washington-20221129-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-15">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le président français est arrivé mardi soir à Washington pour une visite d’Etat qui mêlera les fastes de la Maison Blanche aux discussions stratégiques avec Joe Biden sur le protectionnisme commercial des Etats-Unis et sur la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis           Emmanuel Macron en visite officielle aux Etats-Unis pour ressouder les relations franco-américaines      Le président français est arrivé mardi soir à Washington pour une visite d’Etat qui mêlera les fastes de la Maison Blanche aux discussions stratégiques avec Joe Biden sur le protectionnisme commercial des Etats-Unis et sur la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h34, mis à jour à 05h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Emmanuel Macron et son épouse Brigitte Macron à leur arrivée à la base militaire d’Andrews, en banlieue de Washington, le 29 novembre 2022.  MANUEL BALCE CENETA / AP                 Emmanuel Macron commence, mercredi 30 novembre, sa visite d’Etat de trois jours aux Etats-Unis pour ce qui devrait sceller, après une grave crise diplomatique entre les deux proches alliés, la réconciliation bilatérale malgré quelques remous autour du protectionnisme commercial américain.            « USA ! Un moment pour célébrer l’amitié entre nos deux pays. Un moment pour progresser ensemble dans une période de grands défis », a-t-il tweeté, en anglais, peu après son arrivée mardi vers 19 h 40 (1 h 40 mercredi matin à Paris) à la base militaire d’Andrews, en banlieue de Washington.                 Le président français entend évoquer avec son homologue américain Joe Biden le plan massif de soutien à la transition énergétique – Inflation Reduction Act (IRA) – qui accorde de généreuses subventions aux véhicules électriques, batteries ou énergies renouvelables à condition qu’ils soient « made in America ».            Devant des grands patrons des deux pays reçus à déjeuner à l’Elysée juste avant de partir, Emmanuel Macron a estimé, selon la présidence, que cette loi allait « dans la bonne voie, au profit de la transition écologique », mais comportait « des mesures protectionnistes qui posent de forts enjeux aux industriels européens ».            Arracher des « exemptions »            « Pour y faire face, il a insisté sur l’importance d’une réponse européenne concertée et l’adoption d’un “Buy European Act” », qui donnerait, aussi, la priorité aux produits fabriqués sur le Vieux Continent, ont rapporté ses services.                Si Paris a évoqué ces derniers jours la possibilité d’arracher des « exemptions » à l’IRA pour quelques industries européennes, on sait aussi que cela ne changera pas l’architecture de ce plan crucial pour le bilan de Joe Biden.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                   D’autant que ces exceptions demeurent très hypothétiques. « Pour l’instant, nous sommes dans une phase d’écoute pour bien comprendre les inquiétudes de nos partenaires européens », a dit, mardi, à des journalistes français, un porte-parole de la Maison Blanche, John Kirby, laissant entendre qu’il ne fallait pas s’attendre à des décisions concrètes durant cette visite. Il a assuré que ce plan était aussi favorable pour l’économie européenne que pour l’économie américaine. « Les investissements dans l’énergie propre » vont « bénéficier à tous », a-t-il plaidé.            Joe Biden lui-même ne semble pas d’humeur à s’excuser pour ses mesures en faveur de l’industrie des Etats-Unis qui doivent permettre de « ne plus être pris en otages » par d’autres pays, a-t-il prévenu, mardi, en visitant une usine de puces électroniques dans l’Etat du Michigan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La nouvelle offensive du “made in USA” exaspère les gouvernements européens »                   Ces frictions ne devraient en tout cas pas gâcher la fête de cette visite d’Etat, la deuxième pour Emmanuel Macron qui fut déjà l’invité d’honneur de Donald Trump en 2018. « Il s’agit de faire honneur à notre plus vieil allié », a dit John Kirby. « La France est littéralement l’un des fils dont est tissée notre nation », a-t-il ajouté, en multipliant les superlatifs à l’égard du « leadership », de « l’expérience » et de « la sagesse » d’Emmanuel Macron qui a notamment, aux yeux du gouvernement américain, l’avantage de la « longévité » dans ses fonctions par rapport à un chancelier allemand ou un premier ministre britannique arrivés plus récemment au pouvoir.                Cela marque un changement d’ambiance depuis la colère française qui a surgi il y a un peu plus d’un an. En septembre 2021, les Etats-Unis annonçaient une nouvelle alliance, Aukus, avec l’Australie et le Royaume-Uni, suscitant l’ire de la France qui se voyait tenue à l’écart de la stratégie américaine pour la région-clé Asie-Pacifique et perdait, au passage, un mégacontrat pour vendre des sous-marins à Canberra.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  Entre Biden et Macron, une difficile réconciliation après l’accord Aukus                   Depuis, Washington a multiplié les gestes pour apaiser son allié. « Le niveau de coopération, sa profondeur, est assez remarquable quand on pense à l’état des relations il y a environ un an », a estimé John Kirby.            « Au cours de la dernière année, la France a été littéralement au cœur de chacune des questions de sécurité nationale qui comptent pour les Américains et pour nos alliés », a-t-il insisté, évoquant un partenariat « résolument tourné vers l’avenir ».            Dîner privé, bureau Ovale et Nouvelle-Orléans            Mercredi, après avoir parlé de coopération spatiale avec la vice-présidente Kamala Harris en présence des astronautes français Thomas Pesquet et Sophie Adenot, d’environnement avec des parlementaires américains et de nucléaire civil avec des acteurs de la filière, le chef de l’Etat s’adressera à la communauté française puis retrouvera, en compagnie de son épouse Brigitte Macron, Joe et Jill Biden pour un « dîner privé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron visite les Etats-Unis en allié non aligné                   Jeudi, c’est dans un cadre beaucoup plus solennel, bien que festif, qu’Emmanuel Macron sera reçu à la Maison Blanche, fraîchement parée des décorations et illuminations mises en place pour les fêtes de fin d’année. Entre les sapins de Noël et les figurines, il sera accueilli par son homologue américain lors d’une cérémonie scandée par vingt et un coups de canon et par les hymnes.                           Les drapeaux français et américain ornent le bâtiment du bureau exécutif Eisenhower, à côté de la Maison Blanche, pour la visite d’Etat du président français Emmanuel Macron à Washington, le 29 novembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Après un entretien dans le huis clos du bureau Ovale, une conférence de presse conjointe et une réunion avec les dirigeants du Congrès américain, viendra le moment fastueux du dîner d’Etat. Sous une tente dressée dans les jardins de la Maison Blanche, il sera animé par Jon Batiste, chanteur et compositeur mais aussi personnalité engagée dans la défense des droits des Afro-Américains. Ce jazzman qui navigue entre la pop et la soul est un pilier de la scène musicale de la Nouvelle-Orléans, la ville de Louisiane jadis française où Emmanuel Macron se rendra vendredi pour une visite dédiée à la francophonie, en présence du cinéaste Claude Lelouch et du danseur et chorégraphe Benjamin Millepied.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Washington, après les midterms, des interrogations sur la stratégie en Ukraine                   Au-delà des questions commerciales, le rendez-vous américain doit permettre aux présidents des deux pays alliés d’afficher leur unité dans le soutien à l’Ukraine et, peut-être, d’esquisser un message commun en faveur de l’idée de négociations, à terme, pour mettre fin à la guerre lancée par la Russie – un thème cher au chef de l’Etat français que certains, à Washington, commencent aussi à défendre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 1 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "JFK, ""Mister President"""  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/emmanuel-macron-en-visite-officielle-aux-etats-unis-pour-ressouder-les-relations-franco-americaines_6152261_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron en visite officielle aux Etats-Unis pour ressouder les relations franco-am\u00e9ricaines","dateCreated":"2022-11-30T04:34:18+01:00","datePublished":"2022-11-30T04:34:18+01:00","dateModified":"2022-11-30T05:59:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Joe Biden","Emmanuel Macron","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Washington pour une visite d\u2019Etat qui m\u00ealera les fastes de la Maison Blanche aux discussions strat\u00e9giques avec Joe Biden sur le protectionnisme commercial des Etats-Unis et sur la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/4fc8c7a_5877929-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/30/19-16">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Joe Biden, qui recevra Emmanuel Macron jeudi à la Maison Blanche dans le cadre d’une visite d’Etat, demande au Congrès une nouvelle aide massive au profit de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       États-Unis           A Washington, après les midterms, des interrogations sur la stratégie en Ukraine      Joe Biden, qui recevra Emmanuel Macron jeudi à la Maison Blanche dans le cadre d’une visite d’Etat, demande au Congrès une nouvelle aide massive au profit de Kiev.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 10h29    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain, Joe Biden, assiste à une réunion d’urgence avec les membres du G7 à la suite d’une frappe de missile sur le sol de la Pologne non loin de la frontière ukrainienne, à Nusa Dua, en Indonésie, le 16 novembre 2022.  SAUL LOEB / AFP               Neuf mois après l’invasion russe en Ukraine, l’administration Biden a des motifs de satisfaction. Malgré des différences ponctuelles d’appréciation, la cohésion avec les alliés demeure forte, comme devraient le souligner le président américain et son homologue français, Emmanuel Macron, jeudi 1er décembre, à la Maison Blanche. La résistance ukrainienne, lourde de sacrifices, a permis de déjouer tous les plans du Kremlin. Et les livraisons d’armes occidentales au profit de Kiev représentent un investissement à la fois conséquent et très rentable, au vu de la décrépitude de l’armée russe provoquée sans déploiement de troupes régulières alliées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis                 Malgré ce bilan provisoire, des inquiétudes commencent à poindre au sujet de la pérennité de la stratégie américaine, alors qu’aucune perspective crédible de négociations n’émerge à l’approche de l’hiver. Ces interrogations portent à la fois sur les buts réalistes que pourraient atteindre les Ukrainiens – notamment la question de la Crimée – et la solidité de l’appui occidental, confronté à une lassitude croissante des opinions publiques. Dans un sondage publié début novembre par le Wall Street Journal, l’érosion du soutien de la population américaine à l’Ukraine apparaissait clairement. Près de 30 % des personnes interrogées estimaient ainsi que l’administration Biden en fait trop pour aider ce pays, contre 6 % en mars, dans les semaines qui ont suivi l’invasion russe. Ce basculement est surtout massif chez les républicains (48 %).          « Les Etats-Unis ne mettent pas la pression sur l’Ukraine », a expliqué, le 10 novembre, Jake Sullivan, le conseiller à la sécurité nationale, quelques jours après une nouvelle visite à Kiev. Le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, a pourtant évoqué la possibilité d’une « ouverture diplomatique » si les combats ralentissaient dans les mois à venir. Mais la ligne officielle demeure inchangée : il revient à la victime – l’Ukraine – de déterminer les paramètres de sa réponse. « Nous n’avons jamais reconnu la soi-disant annexion de la Crimée par la Russie, a souligné John Kirby, porte-parole du Conseil de sécurité nationale, lors d’une rencontre avec la presse française, le 29 novembre. C’est à M. Zelensky [le président ukrainien] de déterminer comment, quand, et dans quelles circonstances il négociera avec Vladimir Poutine. »          L’annulation à la dernière minute par Moscou, le 28 novembre, de la rencontre bilatérale prévue le lendemain au Caire avec une délégation américaine pour discuter de l’application du traité de contrôle des armements New Start, est un signe clair de la défiance mutuelle du moment. Qualifiant ce report de « profondément regrettable », M. Kirby a précisé que la Maison Blanche « ne compren[ait] toujours pas exactement » les raisons qui ont motivé Moscou. L’officiel américain a insisté sur l’importance des canaux de communication avec la Russie à tous les niveaux, notamment militaires.        Il vous reste 65.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/a-washington-apres-les-midterms-des-interrogations-sur-la-strategie-en-ukraine_6152259_3210.html"},"headline":"A Washington, apr\u00e8s les midterms, des interrogations sur la strat\u00e9gie en Ukraine","dateCreated":"2022-11-30T04:15:14+01:00","datePublished":"2022-11-30T04:15:14+01:00","dateModified":"2022-11-30T10:29:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe"],"description":"Joe Biden, qui recevra Emmanuel Macron jeudi \u00e0 la Maison Blanche dans le cadre d\u2019une visite d\u2019Etat, demande au Congr\u00e8s une nouvelle aide massive au profit de Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/30/70/0/3072/1536/1342/671/60/0/a65679b_1669770467985-000-32nl6j9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-17">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Alors que le temps semblait jouer au profit de ces trois pays convaincus du déclin de l’Occident, leurs régimes partagent désormais, à des degrés différents, une même forme de rejet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       International         « La Chine, l’Iran, la Russie : des contre-modèles devenus de parfaits repoussoirs »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Alors que le temps semblait jouer au profit de ces trois pays convaincus du déclin de l’Occident, leurs régimes partagent désormais, à des degrés différents, une même forme de rejet.   Publié aujourd’hui à 03h45, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Pour se poser en contre-modèle, encore faut-il apparaître comme modèle soi-même. Cette ambition, ni l’Iran, ni la Russie, ni la Chine ne sont en mesure d’y prétendre aujourd’hui. Liés sans être formellement alliés par une combinaison de facteurs militaires, politiques et économiques, comme par la conviction du déclin supposé de l’Occident, un autre moteur de cet axe informel, les régimes de ces trois pays partagent désormais, à des degrés cependant très différents, une même forme de rejet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping défié                 La République islamique iranienne est confrontée depuis bientôt trois mois à une contestation radicale de ses fondements religieux, qui a pris de court un appareil répressif pourtant aguerri.          Après avoir précipité, depuis son invasion de l’Ukraine, une fuite des cerveaux qui pourrait se révéler dévastatrice à long terme, la Russie se réduit pour l’instant à des échecs militaires qui l’affaiblissent jusque dans son « étranger proche ». En a témoigné, mercredi 23 novembre, la réunion aigre-douce de l’Organisation du traité de sécurité collective, une alliance regroupant d’anciennes républiques soviétiques, dominée par Moscou, au cours de laquelle Vladimir Poutine a été toisé par des partenaires dubitatifs.          La stratégie zéro Covid de Xi Jinping a nourri enfin en Chine une exaspération sociale inédite, moins de six semaines après le 20e congrès du Parti communiste (PCC), qui voulait pourtant mettre en scène la supériorité du marxisme aux caractéristiques chinoises.          Promesses balayées par les épreuves          Auparavant, le temps semblait jouer au profit des puissances révisionnistes, principalement chinoise et russe. Il suffisait de patienter pour que le leadership mondial change de camp. Efficacité, stabilité : telles étaient leurs vertus présumées face au désordre identifié à l’Ouest. Il s’agissait alors de ce que Moscou et Pékin promettaient à leurs administrés en échange de leur silence, mais ces promesses ont été balayées par les épreuves.          Le ressort de la fierté nationale dont jouait le régime iranien pour avancer dans un programme nucléaire conçu comme une assurance-vie ne joue plus. Le poids sur les Iraniens des sanctions internationales que cette ambition a déclenchées est trop lourd, depuis trop longtemps.          L’aventurisme impérial de Vladimir Poutine a également remis en cause le contrat tacite imposé à la population russe qui voulait que cette dernière devait d’autant mieux y consentir qu’elle n’aurait pas à payer le prix du sang. La victoire aurait peut-être pu le faire accepter sans trop de dommages, mais ce sont au contraire les défaites qui s’accumulent depuis l’automne sur les fronts ukrainiens.        Il vous reste 54.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/30/la-chine-l-iran-la-russie-des-contre-modeles-devenus-de-parfaits-repoussoirs_6152258_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine, l\u2019Iran, la Russie\u00a0: des contre-mod\u00e8les devenus de parfaits repoussoirs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-30T03:45:09+01:00","datePublished":"2022-11-30T03:45:09+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:21:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Chroniques","Iran","Chine","Russie","Europe"],"description":"Alors que le temps semblait jouer au profit de ces trois pays convaincus du d\u00e9clin de l\u2019Occident, leurs r\u00e9gimes partagent d\u00e9sormais, \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents, une m\u00eame forme de rejet.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/8a00261_1669563194305-2022-11-27t150616z-1006145001-rc2fux9s0qy7-rtrmadp-3-health-coronavirus-china-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-18">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les « acequias » ont alimenté pendant des siècles les champs et les villages espagnols en eau, avant de tomber en désuétude. Des agriculteurs remettent aujourd’hui en état ce système peu coûteux et efficace.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   Vidéos Le parcours de Jiang Zemin, le président chinois qui a mené la Chine vers l’économie de marché                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Lettre d’une inconnue », sur Ciné+ Classic : Stefan Zweig magnifié par Max Ophuls                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »                        Planète       Espagne         En Espagne, des canaux d’irrigation médiévaux remis en état pour lutter contre la sécheresse   Par Sandrine Morel (Aldeanueva de la Vera (Caceres, Estrémadure), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 14h40     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes « acequias » ont alimenté pendant des siècles les champs et les villages espagnols en eau, avant de tomber en désuétude. Des agriculteurs remettent aujourd’hui en état ce système peu coûteux et efficace.                Armés de pioches, de pelles et de cisailles, une vingtaine de bénévoles grimpe sur le chemin rocailleux qui monte du village d’Aldeanueva de la Vera (Espagne), en Estrémadure, en direction de la Sierra de Tormantos. Ce samedi de novembre, ce groupe varié, formé de petits agriculteurs, de retraités et de jeunes néoruraux, est uni par une même mission : remettre en état une acequia, un canal d’irrigation ancestral.          « Nous allons semer l’eau, corrige avec un sourire le secrétaire de la communauté d’irrigants Ocho Caños, José Antonio Jimenez, en avançant à un rythme soutenu sous un ciel radieux. Grâce aux acequias, nous allons faire en sorte que l’eau s’infiltre dans le sous-sol, comme dans une éponge, et circule lentement dans les nappes phréatiques, au lieu de ruisseler, de dévaler les rivières et de se perdre dans le Tage puis la mer. » Ainsi, l’eau sera maintenue sur le territoire et « récoltée » en été, quand elle fait défaut.          Creusées entre le VIIIe et le Xe siècles, à l’époque musulmane, des milliers d’acequias ont canalisé durant des siècles les eaux de rivières, de pluie, et celles issues de la fonte des neiges pour alimenter des champs et des villages d’Espagne par irrigation gravitaire, avant de tomber en désuétude à partir des années 1960.                              Des membres de la communauté d’irrigants Ocho Caños remettent en état une « acequia », à Aldeanueva de la Vera (Espagne), le 5 novembre 2022.  CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »                                   Jesus Valleros et José Antonio Jimenez, président et secrétaire de la communauté d’irrigants Ocho Caños, à Aldeanueva de la Vera (Espagne), le 5 novembre 2022.  CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »               Ces dernières années, confrontée aux effets du changement climatique et conseillée par un groupe de chercheurs, une cinquantaine de communautés d’irrigants – des regroupements de propriétaires de terres ayant des droits d’approvisionnement en eau –, d’Andalousie, d’Estrémadure, de Castille-et-Leon et de Castille-La Manche, ont décidé de procéder à leur restauration.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Galice, des écologistes protestent contre « l’invasion éolienne »                 « Il ne neige plus comme avant. Or la fonte progressive des neiges permettait d’allonger dans le temps la disponibilité en eau, explique le président de la communauté d’irrigants Ocho Caños, Jesus Valleros, un ancien ouvrier agricole de 63 ans. Il est urgent de trouver une autre manière de conserver l’eau sur le territoire, car, en été, nous pouvons rester trois ou quatre mois sans une goutte de pluie. »          « Effet immédiat »          Après deux heures de marche, le petit groupe empoigne ses outils et commence à déblayer un sillon de terre, peu profond, de moins d’un mètre de large, envahi par les ronces et les pierres, qui serpente sur le flanc de la montagne. L’acequia, impossible à repérer pour un profane, est connue comme la Pesquera de Navalajarre par les anciens du village. « Quand j’étais jeune, ces prés étaient toujours peuplés de troupeaux de chèvres et les bergers s’occupaient de l’entretien de la Pesquera pour qu’ils restent verts », se souvient M. Valleros, casquette et manches courtes sous le soleil d’automne.        Il vous reste 63.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/30/en-espagne-des-canaux-d-irrigation-medievaux-remis-en-etat-pour-lutter-contre-la-secheresse_6152257_3244.html"},"headline":"En Espagne, des canaux d\u2019irrigation m\u00e9di\u00e9vaux remis en \u00e9tat pour lutter contre la s\u00e9cheresse","dateCreated":"2022-11-30T03:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-30T03:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-30T14:40:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Espagne"],"keywords":["S\u00e9cheresse en France","Le fil Good","Climat","Plan\u00e8te","Europe","Espagne"],"description":"Les \u00ab\u00a0acequias\u00a0\u00bb ont aliment\u00e9 pendant des si\u00e8cles les champs et les villages espagnols en eau, avant de tomber en d\u00e9su\u00e9tude. Des agriculteurs remettent aujourd\u2019hui en \u00e9tat ce syst\u00e8me peu co\u00fbteux et efficace.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Aldeanueva de la Vera (Caceres, Estr\u00e9madure), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/548/0/6584/3292/1342/671/60/0/fdfb811_1669730723465-bt7a5288.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-19">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ce choix sémantique de la dirigeante d’extrême droite, qui ne veut pas entendre parler de « présidente »,  montre son positionnement ambivalent sur la question de l’inclusion des femmes au sein d’une classe politique largement masculine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La faillite éclair de Made.com laisse des centaines de clients français dans le désarroi                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés « C’est aujourd’hui largement la conjoncture et les manifestations chinoises qui déterminent les cours du pétrole »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Réforme des retraites : « Quid de l’ambition sociale du nouveau projet ? »   Laurent Pietraszewski Ancien secrétaire d’Etat chargé des retraites                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Manifestations en Chine : malgré la répression des violences éclatent à Canton entre des manifestants et la police                   Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial RER métropolitains : entre désir et réalité                   Débats  Article réservé aux abonnés L’indisponibilité, une arme juridique à double tranchant lorsqu’elle est appliquée au corps humain                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “Porteur d’eau”, “cadre”, “ambianceur”… Ces coéquipiers qui permettent aux superjoueurs de faire l’ultime différence »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé aux abonnés « La gestion des lits brancards à l’hôpital présente de nombreuses similitudes avec celle des migrants »   Pierre Hausfater Professeur de médecine d’urgence                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés DVD : « La Vie criminelle d’Archibald de la Cruz », héros à la triste figure de Luis Buñuel                   Livres  Article réservé aux abonnés « Yapou, bétail humain », de Shozo Numa : le quarantième siècle sera masochiste ou ne sera pas                   Culture « Toudou », sur France Inter : le podcast doux et intelligent pour les tout-petits                   Culture Les contrebasses indésirables à bord des trains de la SNCF                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Art déco, l’intense flirt créatif des Années folles entre la France et l’Amérique                   Entretien  Article réservé aux abonnés « L’Exposition internationale des arts décoratifs et industriels de 1925 à Paris a influencé le monde entier »                   Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de           Giorgia Meloni, « le président » du conseil italien      Ce choix sémantique de la dirigeante d’extrême droite, qui ne veut pas entendre parler de « présidente »,  montre son positionnement ambivalent sur la question de l’inclusion des femmes au sein d’une classe politique largement masculine.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE ROME                         La cheffe du gouvernement italien, Giorgia Meloni, à Rome, le 22 novembre 2022.  REMO CASILLI / REUTERS               Ne l’appelez pas « présidente ». Depuis un mois, Giorgia Meloni, la première femme à prendre la tête de l’exécutif italien depuis l’avènement de la République, en 1946, est « le président » du conseil. Le 28 octobre, une circulaire du Palazzo Chigi, siège du chef du gouvernement italien, avait même recommandé que l’on se réfère à Mme Meloni en employant le terme de « Monsieur le président du conseil ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections en Italie : qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                 Si le texte a rapidement été amendé après avoir fait l’objet de critiques et de railleries, l’usage de l’article masculin italien « il », préféré au « la » féminin avant la fonction invariable en italien de « presidente », s’est imposé dans les communications officielles comme dans les médias. Voulu par une dirigeante issue de l’extrême droite et connue pour ses prises de position conservatrices en matière sociétale, il a illustré dès le début de son mandat le positionnement ambivalent de Mme Meloni, 45 ans, sur la question de l’inclusion des femmes au sein d’une classe politique italienne largement dominée par des figures masculines et grisonnantes.          Le 25 octobre, lors de son très marquant discours d’investiture devant la Chambre des députés, Mme Meloni avait pourtant rendu un hommage retentissant aux femmes qui, individuellement, s’étaient inscrites dans l’histoire politique, scientifique, culturelle ou sportive du pays. « Elles ont construit l’échelle qui aujourd’hui me permet de briser le plafond de verre », avait déclaré Mme Meloni. Elle avait ensuite invoqué, en les appelant par leurs prénoms, la mémoire de personnalités qui, de la patriote du XIXe siècle engagée pour l’indépendance de l’Italie Cristina Trivulzio di Belgiojoso à l’astronaute Samantha Cristoforetti, formaient une chaîne nationale et féminine de pionnières aux destins exceptionnels, que la cheffe de l’exécutif se mettait en position de poursuivre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le droit des femmes selon Giorgia Meloni                 Une fille unique hors mariage          Il en va ainsi de la vision de la cause des femmes portée par Giorgia Meloni. Elle est toujours prompte à célébrer des héroïnes célèbres ou anonymes, comme sa propre mère, célibataire et modeste. Mais elle refuse toute prise en compte structurelle des inégalités de genre. Dans son autobiographie Io sono Giorgia, qui a rencontré un très grand succès en Italie à sa sortie, en mai 2021, Mme Meloni raconte son ascension politique au fil d’une narration épique parcourue de références au livre de chevet des militants d’extrême droite de sa génération, Le Seigneur des anneaux.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Pour Giorgia Meloni, “Le Seigneur des anneaux” n’est pas juste un roman adoré mais un programme »                 Elle y développe longuement une vision du féminisme qui peut paraître contradictoire en affirmant ne s’être jamais sentie discriminée tout en faisant sienne la maxime de Charlotte Whitton, maire d’Ottawa dans les années 1950 : « Les femmes doivent faire les choses deux fois mieux que les hommes pour être perçue à moitié aussi bonnes qu’eux. Heureusement, ce n’est pas difficile. » Du reste, l’engagement de Mme Meloni pour la « famille traditionnelle », qui se traduit notamment par une opposition personnelle à l’avortement, qu’elle ne compte pas traduire par des politiques publiques restrictives, contraste avec son propre mode de vie. Avec une fille unique qu’elle a eue hors mariage à l’âge de 39 ans, son profil est sans rapport avec l’archétype de la mère de famille catholique traditionnelle.        Il vous reste 46.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/30/giorgia-meloni-le-president-du-conseil-italien_6152255_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb du conseil italien","dateCreated":"2022-11-30T03:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-30T03:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-30T18:46:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Lettres de","Italie","Europe"],"description":"Ce choix s\u00e9mantique de la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite, qui ne veut pas entendre parler de \u00ab\u00a0pr\u00e9sidente\u00a0\u00bb,  montre son positionnement ambivalent sur la question de l\u2019inclusion des femmes au sein d\u2019une classe politique largement masculine.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/263/0/3162/1581/1342/671/60/0/32511e9_fw1-italy-meloni-technocrats-1122-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/30/19-20">
<filnamedate="20221130"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221130"><AAMMJJHH="2022113019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après plus de neuf mois de guerre, et alors que la Russie vise ouvertement la destruction de son infrastructure énergétique, Kiev a profité d’une réunion de l’OTAN en Roumanie pour rappeler les besoins les plus pressants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les événements semblent s'être passablement ralentis depuis la prise de Kherson. Faut-il s'attendre à un enlistment durable du conflits rythmé par les frappes Russes, ou peut-il se passer des choses ces prochaines semaines ?    Baltazar         Bonjour Baltazar,          Théoriquement, l’hiver devrait figer le front. Les pays membres de l’Alliance vont renforcer leur soutien à l’Ukraine en prévision d’un hiver qui s’annonce particulièrement difficile dans le pays en raison des pénuries d’eau et d’électricité provoquées par les attaques russes contre ses infrastructures. Dans son message vidéo quotidien lundi soir, Volodymyr Zelensky a averti ses compatriotes du risque de nouvelles frappes russes cette semaine aussi étendues qu’au cours de la semaine écoulée, qui ont privé des millions de personnes de chauffage, d’eau potable ou d’électricité.          Selon un haut responsable du département d’Etat, les Etats-Unis collaborent avec des entreprises américaines et les pays européens pour trouver de l’équipement qui permettrait de réparer les réseaux à haute tension endommagés par les attaques de Moscou. La France et l’Allemagne sont en train d’envoyer de leur côté une centaine de générateurs électriques. Sur le plan militaire, l’OTAN continue de faire pression sur les fabricants d’armement pour qu’ils accélèrent leur production.          Pour autant, les combats ne s’arrêtent pas : les forces russes essaient toujours de prendre Bakhmout. Les Ukrainiens ne sont pas en reste : le ministère de la défense a publié un tweet ironique, annonçant la poursuite des opérations militaires : « Ceux qui parlent aujourd’hui d’une éventuelle “pause des hostilités” en raison des températures glaciales de l’hiver ne se sont probablement jamais bronzés en janvier sur la côte sud de la Crimée. »                    Pour un suivi exhaustif des différents fronts, vous pouvez vous reporter au compte de l’Institute for the Study of War qui publie tous les jours un compte rendu des opérations, qui s’appuie sur des sources ouvertes.                    Le 29/11 à 14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France a livré deux lance-roquettes multiples à l’Ukraine                  Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, annonce l’arrivée de deux lance-roquettes unitaires (LRU, l’équivalent du M270) dont Sébastien Lecornu évoquait la livraison dans le Journal du dimanche. Le site Oryx tient à jour une liste des matériels livrés par la France.             Lire aussi :     La France annonce de nouvelles livraisons d’armes à l’Ukraine                                  Le 29/11 à 12:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le pape François s’exprime sur la guerre en Ukraine        Dans une interview au magazine des jésuites américains, le pape François émet un avis tranché sur la guerre en Ukraine : « Quand je parle de l’Ukraine, je parle d’un peuple qui est martyrisé. Si vous avez un peuple martyrisé, vous avez quelqu’un qui le martyrise. Quand je parle de l’Ukraine, je parle de la cruauté parce que j’ai beaucoup d’informations sur la cruauté des envahisseurs. »          Le pape affirme que certains des combattants « les plus cruels » dans l’offensive russe en Ukraine « ne sont pas de tradition russe », mais appartiennent à des minorités comme « les Tchétchènes, les Bouriates », en référence aux peuples autochtones de ces régions russes.          Il ajoute : « Certainement, celui qui envahit est l’Etat russe. C’est très clair. Parfois, j’essaie de ne pas préciser pour ne pas offenser et mes condamnations gardent un caractère général, bien que l’on sache très bien de qui je parle. Il n’est pas nécessaire que je donne un nom et un prénom. »          Il ajoute : « Je voudrais mentionner qu’il y a ces jours-ci l’anniversaire de l’Holodomor, le génocide que Staline a commis contre les Ukrainiens [en 1932-33]. Je crois qu’il est approprié de le mentionner comme un précédent historique au conflit [actuel]. »             Lire aussi :     Les ambiguïtés du pape François sur la guerre en Ukraine                                            Le 29/11 à 12:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine veut utiliser l’hiver comme « une arme de guerre », affirme le secrétaire général de l’OTAN              Jens Stoltenberg à Bucarest, le 29 novembre 2022. ANDREI PUNGOVSCHI / AFP           Le président russe, Vladimir Poutine, veut faire de l’hiver « une arme de guerre » contre l’Ukraine avec des « attaques délibérées » contre des infrastructures civiles pour priver le pays de chauffage, d’électricité et d’eau, a dénoncé Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, à son arrivée à Bucarest pour une réunion des ministres des affaires étrangères de l’Alliance atlantique. « Les attaques délibérées contre les services essentiels – le chauffage, la lumière, l’eau, le gaz – ont pour but d’infliger autant de souffrances que possible aux civils ukrainiens pour essayer de briser leur engagement, leur unité dans la lutte contre l’invasion russe », a affirmé M. Stoltenberg.                                     Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte          Image de couverture :  Sur la ligne de front à Bakhmout, le 8 novembre 2022.   BULENT KILIC / AFP          Les Etats-Unis ont annoncé mardi une aide financière à l’Ukraine, pour que le pays puisse faire face aux dommages causés par la Russie sur ses infrastructures énergétiques. En marge d’une réunion de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en Roumanie, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a annoncé une aide de 53 millions de dollars, qui s’ajoute à une autre enveloppe de 55 millions déjà débloquée pour l’achat de générateurs. Cette somme servira à acheter des équipements électriques (des transformateurs, entre autres), qui seront « rapidement » livrés à l’Ukraine, a-t-on précisé de source américaine.L’Ukraine a appelé mardi les pays membres de l’OTAN réunis à Bucarest à accélérer la livraison d’armes et d’équipements électriques. « La dernière fois, j’avais dit trois mots : des armes, des armes, des armes. Cette fois, j’ai trois autres mots : plus vite, plus vite et plus vite », a lancé le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, peu avant une rencontre avec le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.Les ministres de la justice du G7 se sont engagés mardi à se coordonner pour mener à bien les enquêtes sur les crimes de guerre commis en Ukraine, afin que leurs auteurs rendent des comptes devant la justice. Dans une déclaration conjointe, les sept ministres se sont engagés à mettre en place des « référents » chargés de superviser les poursuites judiciaires des crimes de guerre. Ce dispositif favorisera le partage des informations, des éléments de preuve et des exigences juridiques entre les pays concernés et les organisations internationales.Pékin entend renforcer son partenariat énergétique avec la Russie, a déclaré mardi le président chinois, Xi Jinping, alors que les pays du G7 s’apprêtent à imposer de nouvelles restrictions aux exportations de pétrole russe.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Pologne, les frontaliers poursuivent l’aide à l’Ukraine mais l’inflation pèse sur leurs efforts         Reportage. A Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-30T05:34:10+00:00","coverageEndTime":"2022-11-30T05:34:10+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","description":"Apr\u00e8s plus de neuf mois de guerre, et alors que la Russie vise ouvertement la destruction de son infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, Kiev a profit\u00e9 d\u2019une r\u00e9union de l\u2019OTAN en Roumanie pour rappeler les besoins les plus pressants.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s’annonce rude, l’Ukraine demande davantage d’armes et des générateurs à l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s plus de neuf mois de guerre, et alors que la Russie vise ouvertement la destruction de son infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, Kiev a profit\u00e9 d\u2019une r\u00e9union de l\u2019OTAN en Roumanie pour rappeler les besoins les plus pressants.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-30T05:34:10+00:00"
,"endDate":"2022-11-30T05:34:10+00:00"
  Mais vous pouvez basculer d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-11-30T05:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#761716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-30T02:23:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Estonie a commenc\u00e9 mardi \u00e0 mettre en circulation deux millions de pi\u00e8ces de deux euros sur lesquelles figure un motif \u00e9voquant l\u2019Ukraine. Le pays balte vendra des \u00e9ditions sp\u00e9ciales afin de collecter des fonds pour ce pays en guerre.          \u00ab\u00a0La pi\u00e8ce de deux euros d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine commencera \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 parvenir aux gens dans toute l\u2019Estonie et ailleurs en Europe \u00e0 travers les magasins\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le gouverneur de la banque centrale estonienne, Madis Muller.          La pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Daria Titova, une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne \u00e9tudiant l\u2019art dans ce pays balte. Y est repr\u00e9sent\u00e9e une femme tenant un oiseau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un \u00e9pi de bl\u00e9 et du slogan populaire \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          La banque centrale avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis des cartes \u00e0 pi\u00e8ces sp\u00e9ciales avec ce dessin en juillet, mais c\u2019est la premi\u00e8re fois que la pi\u00e8ce est frapp\u00e9e pour un usage g\u00e9n\u00e9ral.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine livre actuellement une guerre au prix de la vie de son propre peuple pour les valeurs communes de l\u2019espace culturel europ\u00e9en et il nous appartient de continuer \u00e0 la soutenir en cela\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Muller.          Le gouverneur a assur\u00e9 que 350\u00a0000\u00a0euros provenant de la vente des cartes \u00e0 pi\u00e8ces depuis cet \u00e9t\u00e9 avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 revers\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie \u00e9met une pi\u00e8ce de deux euros en l\u2019honneur de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-30T02:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#761702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-30T01:57:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une puissance forte en ce qui concerne l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre finlandaise Sanna Marin, \u00e0 Auckland, \u00e0 l\u2019occasion de la toute premi\u00e8re visite d\u2019un chef de gouvernement finlandais en Nouvelle-Z\u00e9lande et en Australie.          \u00ab\u00a0Ils ont besoin d\u2019armes, ils ont besoin d\u2019un soutien financier, ils ont besoin d\u2019un soutien humanitaire, et nous devons \u00e9galement nous assurer que tous les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine soient accueillis en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Marin dont le pays a abandonn\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit, tout comme la Su\u00e8de, sa politique de longue date de non-alignement militaire et demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN. Les deux pays attendent toujours l\u2019approbation de la Turquie.          Sanna Marin a d\u00e9clar\u00e9 que la guerre \u00e9tait tr\u00e8s concr\u00e8te pour la Finlande en raison de la fronti\u00e8re de 1\u00a0300 kilom\u00e8tres qu\u2019elle partage avec la Russie, et elle a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019Helsinki avait d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 dix cargaisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous devons nous assurer qu\u2019ils vont gagner\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en encourageant les pays occidentaux \u00e0 prendre des sanctions \u00ab\u00a0de plus en plus dures contre la Russie\u00a0\u00bb, car la guerre touche tout le monde, non seulement les civils innocents qui meurent en Ukraine, mais aussi les personnes du monde entier avec des prix de l\u2019\u00e9nergie plus \u00e9lev\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre finlandaise encourage \u00e0 soutenir davantage l\u2019Ukraine pour s\u2019assurer de sa victo...","dateModified":"2022-11-30T01:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#761699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-30T01:24:00+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Washington pour une visite d\u2019Etat o\u00f9 il rencontrera Joe Biden. Au-del\u00e0 des questions commerciales entre les Etats-Unis et l\u2019Europe, ce rendez-vous am\u00e9ricain doit permettre aux pr\u00e9sidents des deux pays alli\u00e9s d\u2019afficher leur unit\u00e9 dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.          Ce pourrait \u00eatre aussi l\u2019occasion d\u2019esquisser un message commun en faveur de l\u2019id\u00e9e de n\u00e9gociations, \u00e0 terme, pour mettre fin \u00e0 la guerre lanc\u00e9e par la Russie \u2013 un th\u00e8me cher au chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais que certains, \u00e0 Washington, commencent aussi \u00e0 d\u00e9fendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en visite d\u2019Etat aux Etats-Unis pour parler notamment de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-30T01:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#761696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-30T00:58:35+00:00","articleBody":"     Selon CNN, un haut responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense a \u00e9mis l\u2019hypoth\u00e8se que les Etats-Unis envoient \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles de d\u00e9fense a\u00e9rienne Patriot, une requ\u00eate renouvel\u00e9e ce mardi par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Nous examinons toutes les capacit\u00e9s possibles qui pourraient aider les Ukrainiens \u00e0 r\u00e9sister aux attaques russes, donc toutes les capacit\u00e9s sont sur la table\u00a0\u00bb, a dit ce responsable am\u00e9ricain. La d\u00e9fense a\u00e9rienne de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0premi\u00e8re priorit\u00e9\u00a0\u00bb des \u00c9tats-Unis, a-t-il ajout\u00e9. Les missiles Patriot servent \u00e0 contrer et d\u00e9truire les missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e, les avions et les missiles de croisi\u00e8re.          Mais un peu plus tard, le porte-parole du Pentagone, le g\u00e9n\u00e9ral Pat Ryder, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que les \u00c9tats-Unis n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas l\u2019intention de fournir des batteries Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour le moment, notamment en raison du fait que ce mat\u00e9riel ainsi que d\u2019autres syst\u00e8mes envisag\u00e9s demandent une formation particuli\u00e8re.          \u00ab\u00a0Aucun de ces syst\u00e8mes n\u2019est \u201cplug and play\u201d [on branche et \u00e7a marche], vous ne pouvez pas simplement vous pr\u00e9senter sur le champ de bataille et commencer \u00e0 les utiliser, c\u2019est donc le genre de choses qui sont prises en compte\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Ryder.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis h\u00e9sitants \u00e0 l\u2019id\u00e9e de fournir des missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-30T00:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#761608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T21:39:15+00:00","articleBody":"     Moscou a report\u00e9 une s\u00e9rie de pourparlers sur le contr\u00f4le des armements nucl\u00e9aires avec les Etats-Unis pr\u00e9vue pour cette semaine, en raison de fortes tensions sur l\u2019Ukraine, a fait savoir le pouvoir russe mardi.          Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Riabkov a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse depuis Moscou que la d\u00e9cision de reporter les pourparlers qui devaient commencer mardi au\u00a0Caire avait \u00e9t\u00e9 prise au niveau politique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 une situation o\u00f9 nos coll\u00e8gues am\u00e9ricains ont non seulement d\u00e9montr\u00e9 leur r\u00e9ticence \u00e0 \u00e9couter nos signaux et \u00e0 tenir compte de nos priorit\u00e9s, mais ont \u00e9galement agi dans le sens oppos\u00e9.\u00a0\u00bb          La r\u00e9union cette semaine de la commission consultative bilat\u00e9rale \u00e9tablie en vertu du trait\u00e9 New Start aurait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re depuis plus d\u2019un an. Le calendrier des pourparlers visait \u00e0 montrer que la Russie et les Etats-Unis restaient attach\u00e9s au contr\u00f4le des armements et au maintien des lignes de communication malgr\u00e9 la mont\u00e9e des tensions caus\u00e9e par la guerre en Ukraine.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 lundi que Moscou avait d\u00e9cid\u00e9 unilat\u00e9ralement de reporter les pourparlers. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 fixer une nouvelle date le plus t\u00f4t possible, car la reprise des inspections est une priorit\u00e9 pour maintenir le trait\u00e9 en tant qu\u2019instrument de stabilit\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme que les pourparlers sur le nucl\u00e9aire avec les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s en raison de...","dateModified":"2022-11-29T21:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#761249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T20:33:52+00:00","articleBody":"     La France va accorder un pr\u00eat bilat\u00e9ral de 100\u00a0millions d\u2019euros pour venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais. Cette aide financi\u00e8re s\u2019ajoute \u00e0 un pr\u00eat de 300\u00a0millions d\u2019euros octroy\u00e9 en mars.          \u00ab\u00a0L\u2019assistance financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine joue un r\u00f4le crucial pour soutenir la stabilit\u00e9 \u00e9conomique du pays et la continuit\u00e9 des services publics\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Bercy dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Elle contribue aussi au maintien en fonctionnement des infrastructures essentielles, alors que les destructions men\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver se sont intensifi\u00e9es et g\u00e9n\u00e8rent de graves cons\u00e9quences pour la population ukrainienne\u00a0\u00bb, y est-il ajout\u00e9.          La Russie s\u2019est engag\u00e9e au d\u00e9but d\u2019octobre dans une campagne de frappes massives de missiles visant l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique du pays. Selon des chiffres cit\u00e9s par le gouvernement ukrainien, entre 25 et 30\u00a0% de cette infrastructure a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e.          Le d\u00e9caissement des fonds, qui seront vers\u00e9s \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb selon Bercy, a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 lundi lors d\u2019un entretien en visioconf\u00e9rence entre le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, son homologue ukrainien, Sergii Marchenko, et l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va accorder un nouveau pr\u00eat de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-11-29T21:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#760527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T18:15:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a appel\u00e9 mardi les pays membres de l\u2019OTAN r\u00e9unis \u00e0 Bucarest \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la livraison d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements \u00e9lectriques afin d\u2019aider le pays meurtri par plus de neuf mois de guerre \u00e0 faire face aux dommages caus\u00e9s \u00e0 son infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique par les bombardements russes. \u00ab\u00a0La derni\u00e8re fois, j\u2019avais dit trois mots\u00a0: des armes, des armes, des armes. Cette fois, j\u2019ai trois autres mots\u00a0: plus vite, plus vite et plus vite\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, peu avant une rencontre avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. Quels sont les besoins ukrainiens les plus pressants\u00a0? Des g\u00e9n\u00e9rateurs et des missiles Patriot \u2013 de d\u00e9fense a\u00e9rienne \u2013, a-t-il martel\u00e9.          L\u2019objectif du Kremlin est d\u2019\u00ab\u00a0infliger autant de souffrances que possible aux civils ukrainiens pour essayer de briser leur engagement, leur unit\u00e9 dans la lutte contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dans la journ\u00e9e le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique en accueillant cette r\u00e9union de deux jours des chefs de la diplomatie de l\u2019OTAN dans l\u2019immense palais qui abrite le Parlement roumain. Pour le chef de l\u2019Alliance, qui a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la politique de la \u00ab\u00a0porte ouverte\u00a0\u00bb de celle-ci \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0le message de nous tous sera qu\u2019il nous faut en faire plus\u00a0\u00bb pour aider Kiev, y compris en mati\u00e8re de d\u00e9fense a\u00e9rienne. \u00ab\u00a0La Russie \u00e9choue sur le champ de bataille. En r\u00e9ponse, ils s\u2019en prennent \u00e0 des cibles civiles, \u00e0 des villes, car ils ne peuvent pas gagner des territoires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cette tactique de cibler l\u2019infrastructure civile, \u00e9nerg\u00e9tique, est \u00e9videmment con\u00e7ue pour essayer d\u2019obtenir la soumission des Ukrainiens en les gelant\u00a0\u00bb, a dit pour sa part le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, James Cleverly. \u00ab\u00a0Je ne pense pas que cela r\u00e9ussira\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019inqui\u00e9tude grandit pourtant quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de soutenir ces efforts \u00e0 long terme alors que les stocks commencent \u00e0 s\u2019\u00e9puiser.          Une r\u00e9union du G7 \u00e9largi, tenue sous pr\u00e9sidence allemande en marge de l\u2019OTAN, a plaid\u00e9 la mobilisation face \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. Arriv\u00e9 lundi soir \u00e0 Bucarest, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a annonc\u00e9 mardi une aide financi\u00e8re de 53\u00a0millions de dollars (51,24\u00a0millions d\u2019euros), qui s\u2019ajoute \u00e0 une autre enveloppe de 55\u00a0millions de dollars (53,17\u00a0millions d\u2019euros) d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9e pour l\u2019achat de g\u00e9n\u00e9rateurs, afin de venir en aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette somme servira \u00e0 acheter des \u00e9quipements \u00e9lectriques (des transformateurs, essentiellement), qui seront \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de source am\u00e9ricaine. Au total, l\u2019administration Biden a budg\u00e9t\u00e9 1,1\u00a0milliard de dollars (1\u00a0milliard d\u2019euros) pour l\u2019\u00e9nergie en Ukraine et en Moldavie. L\u2019aide am\u00e9ricaine s\u2019inscrit dans la perspective d\u2019une conf\u00e9rence internationale des bailleurs de fonds en \u00ab\u00a0soutien \u00e0 la r\u00e9sistance civile ukrainienne\u00a0\u00bb qui se tiendra le 13\u00a0d\u00e9cembre en France.          L\u2019Allemagne a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle allait fournir \u00ab\u00a0plus de 350\u00a0g\u00e9n\u00e9rateurs\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine. Olaf Scholz s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky et l\u2019a \u00ab\u00a0assur\u00e9 d\u2019un soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 un porte-parole du gouvernement allemand, pr\u00e9cisant que l\u2019aide allemande dans ce domaine s\u2019\u00e9levait d\u00e9j\u00e0 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 56\u00a0millions d\u2019euros.          L\u2019Union europ\u00e9enne a pour sa part demand\u00e9 \u00e0 actionner le m\u00e9canisme de protection civile pour livrer quelque 500\u00a0g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi que 2\u00a0000 tentes adapt\u00e9es aux conditions hivernales, fruit d\u2019une coop\u00e9ration entre dix-sept Etats membres. La France a contribu\u00e9 \u00e0 hauteur de 100\u00a0g\u00e9n\u00e9rateurs, arriv\u00e9s au hub europ\u00e9en de Suceava, en Roumanie, qui seront remis prochainement \u00e0 l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 une source fran\u00e7aise.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine appelle les pays de l\u2019OTAN \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019envoi d\u2019aide, Berlin va fournir 350\u00a0g\u00e9n\u00e9r...","dateModified":"2022-11-29T18:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#760434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T18:00:00+00:00","articleBody":"     Les ministres de la justice du G7 se sont engag\u00e9s mardi \u00e0 se coordonner pour mener \u00e0 bien les enqu\u00eates sur les crimes de guerre commis en Ukraine, afin que leurs auteurs rendent des comptes devant la justice. \u00ab\u00a0L\u2019examen judiciaire des atrocit\u00e9s commises en Ukraine va prendre des ann\u00e9es, peut-\u00eatre m\u00eame des d\u00e9cennies. Mais nous serons bien pr\u00e9par\u00e9s \u2013 et nous continuerons aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, dit le ministre allemand, Marco Buschmann, dans un communiqu\u00e9.          Marco Buschmann a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 Berlin avec ses homologues du G7, les procureurs sp\u00e9ciaux de la Cour p\u00e9nale internationale, le procureur f\u00e9d\u00e9ral allemand et le ministre de la justice ukrainien, Denys Maliouska. Dans une d\u00e9claration conjointe, les sept ministres se sont engag\u00e9s \u00e0 mettre en place des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rents\u00a0\u00bb charg\u00e9s de superviser les poursuites judiciaires des crimes de guerre. Ce dispositif favorisera le partage des informations, des \u00e9l\u00e9ments de preuve et des exigences juridiques entre les pays concern\u00e9s et les organisations internationales, et \u00e9vitera aux victimes, notamment de crimes sexuels, d\u2019avoir \u00e0 faire plusieurs fois la m\u00eame d\u00e9position, a expliqu\u00e9 Marco Buschmann \u00e0 la presse.          En vertu du principe de comp\u00e9tence universelle, la justice allemande a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 deux responsables des services de renseignement syriens pour des actes de torture commis pendant la guerre civile en Syrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: les ministres de la justice du G7 vont se coordonner","dateModified":"2022-11-29T18:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#760223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T17:30:00+00:00","articleBody":"     Les exportations d\u2019engrais russes, cruciales pour combattre la crise alimentaire, sont longtemps rest\u00e9es paralys\u00e9es. La douane n\u00e9erlandaise a annonc\u00e9 mardi qu\u2019une cargaison de ces engrais avait quitt\u00e9 le port de Rotterdam pour le Malawi, l\u2019ONU ayant r\u00e9ussi \u00e0 surmonter les obstacles li\u00e9s aux sanctions qui frappent la Russie.          La cargaison avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re, le 12\u00a0novembre, \u00e0 \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 quitter l\u2019Union europ\u00e9enne depuis les sanctions. Les produits agricoles et les engrais ne tombent pas sous le coup des sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, mais en raison des risques li\u00e9s au conflit encourus en mer Noire, les armateurs ne voulaient plus engager leurs bateaux faute d\u2019assureurs. Selon les affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandaises, la cargaison avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e parce qu\u2019un individu sanctionn\u00e9 est impliqu\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 russe qui en est propri\u00e9taire. La d\u00e9cision de lib\u00e9rer le chargement a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s que l\u2019ONU a garanti veiller \u00e0 ce qu\u2019il soit livr\u00e9 \u00e0 l\u2019endroit convenu et \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 russe et l\u2019individu sanctionn\u00e9 ne gagnent rien sur la transaction.          Le Malawi est l\u2019un des pays en difficult\u00e9 en raison du manque d\u2019engrais, avait pr\u00e9cis\u00e9 mi-novembre la responsable de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement, Rebeca Grynspan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une cargaison d\u2019engrais russes a quitt\u00e9 Rotterdam pour le Malawi","dateModified":"2022-11-29T17:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#760011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:02+00:00","articleBody":"     Greenpeace a appel\u00e9 mardi le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 stopper \u00ab\u00a0les contrats sur le commerce d\u2019uranium\u00a0\u00bb entre la France et la Russie alors que les livraisons se poursuivent malgr\u00e9 la guerre, en l\u2019absence de sanctions internationales sur le nucl\u00e9aire civil russe. Dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0Greenpeace demande l\u2019arr\u00eat d\u00e9finitif de tout commerce nucl\u00e9aire avec la Russie\u00a0\u00bb.          L\u2019organisation non gouvernementale r\u00e9clame aussi \u00ab\u00a0la r\u00e9siliation de tous les contrats en cours entre l\u2019industrie nucl\u00e9aire fran\u00e7aise et Rosatom ainsi que ses filiales, en commen\u00e7ant par les contrats concernant le commerce d\u2019uranium entre Tenex, filiale de Rosatom, et respectivement EDF et Orano\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La poursuite du commerce nucl\u00e9aire avec la Russie, alors que la guerre en Ukraine fait rage, est scandaleuse\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Pauline Boyer, charg\u00e9e des campagnes nucl\u00e9aire et transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Greenpeace France.          Mardi matin, \u00ab\u00a0des dizaines de f\u00fbts d\u2019uranium enrichi et dix conteneurs d\u2019uranium naturel en provenance de Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s par cargo dans le port de Dunkerque, pour \u00eatre charg\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e0 bord d\u2019un train et de plusieurs camions dont les destinations pourraient \u00eatre Pierrelatte, en France, et\/ou Lingen, en Allemagne\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONG. Sollicit\u00e9 sur la destination de ce chargement, le groupe \u00e9lectricien EDF n\u2019a pas r\u00e9pondu. Contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le groupe nucl\u00e9aire Orano (ex-Areva) a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0ces transports ne concernaient ni ses mati\u00e8res ni ses installations\u00a0\u00bb.          Le groupe a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP avoir en revanche effectu\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0cinq ou six\u00a0\u00bb livraisons d\u2019uranium de retraitement (URT) dont il \u00e9tait propri\u00e9taire jusqu\u2019en octobre, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019usine Seversk du conglom\u00e9rat public nucl\u00e9aire russe Rosatom, dans le cadre d\u2019un contrat sign\u00e9 en\u00a02020 portant sur un volume total de 1\u00a0150 tonnes. \u00ab\u00a0Quand la guerre a \u00e9clat\u00e9, il n\u2019y a pas eu de sanctions, mais on a pris la d\u00e9cision de solder ce contrat, et le dernier transport a eu lieu en octobre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un porte-parole d\u2019Orano \u00e0 l\u2019AFP, confirmant des informations du Monde.          Issu du traitement des combustibles, l\u2019URT ou uranium de recyclage peut \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 pour produire du combustible nouveau apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 converti puis r\u00e9enrichi. Cet URT a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 en Russie parce qu\u2019Orano \u00ab\u00a0ne dispose pas d\u2019atelier de conversion\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le porte-parole.          De son c\u00f4t\u00e9, EDF a sign\u00e9 en\u00a02018 un contrat de 600\u00a0millions d\u2019euros avec Tenex pour \u00ab\u00a0le recyclage de l\u2019uranium retrait\u00e9 d\u2019EDF\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le nucl\u00e9aire russe, l\u2019autre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9aire avec la Russie","dateModified":"2022-11-29T17:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#759812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T16:30:00+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont arr\u00eat\u00e9 un responsable du conseil municipal de Kherson, ville ukrainienne r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, en raison de soup\u00e7ons sur son r\u00f4le lors de la prise de la ville par les forces russes, au d\u00e9but de mars, a annonc\u00e9 mardi le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Ce responsable, dont le nom n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 dans le communiqu\u00e9 du parquet, est accus\u00e9 d\u2019avoir coop\u00e9r\u00e9 avec les autorit\u00e9s d\u2019occupation mises en place par Moscou pendant huit mois, en particulier pour faire fonctionner les services publics. Le suspect, qui risque jusqu\u2019\u00e0 douze ans de prison s\u2019il est reconnu coupable, est en d\u00e9tention, mais il peut demander \u00e0 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution, explique le procureur.          Lib\u00e9r\u00e9e le 11\u00a0novembre apr\u00e8s le retrait des forces russes sur l\u2019autre rive du Dniepr, la ville de Kherson est d\u00e9sormais le th\u00e9\u00e2tre de bombardements russes r\u00e9guliers. Cette situation militaire, ainsi que la destruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et d\u2019approvisionnement en eau par les Russes avant leur d\u00e9part, complique la t\u00e2che des autorit\u00e9s ukrainiennes, qui s\u2019efforcent par ailleurs d\u2019identifier les collaborateurs ou d\u2019\u00e9ventuels soldats russes qui auraient rev\u00eatu des habits civils. Le responsable municipal dont le parquet a annonc\u00e9 l\u2019arrestation n\u2019est pas poursuivi pour collaboration mais pour avoir \u00ab\u00a0aid\u00e9 un pays agresseur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable municipal de Kherson arr\u00eat\u00e9 pour collusion avec la Russie","dateModified":"2022-11-29T16:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#759773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T15:46:01+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiens se recueillent dans la cath\u00e9drale Saint-Vladimir, dans le centre de Kiev, le 29\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un duo de musiciens joue au pied de la Porte dor\u00e9e \u2013\u00a0forteresse historique\u00a0\u2013, dans le centre de Kiev, le 28\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un Ukrainien joue de la musique sur l\u2019avenue Khreschatyk, dans le centre de Kiev, le 29\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/99bd647_1669736634024-raf-004.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vie quotidienne \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-29T16:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#759272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T15:02:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, Vous dites que vous recevez des messages pro russe. Pensez-vous qu'il s'agit de l'usine \u00e0 Troll de Prigojine ou de bons fran\u00e7ais du RN ?\n    Enjoy         Bonjour Enjoy,          La plupart sont des fid\u00e8les\u00a0: ils lisent et commentent \u00e0 longueur de journ\u00e9e, d\u2019autres avancent moins masqu\u00e9s, sans que l\u2019on sache qui ils sont. Par ailleurs, pour nous troller, pas besoin de donner son identit\u00e9\u00a0: nous n\u2019avons pas les adresses des internautes qui s\u2019expriment.             Lire aussi :     Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T15:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#759199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T14:45:35+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin entend renforcer son partenariat \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le pr\u00e9sident Xi Jinping, alors que les pays du G7 s\u2019appr\u00eatent \u00e0 imposer de nouvelles restrictions aux exportations de p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0La Chine souhaite travailler avec la Russie pour \u00e9tablir un partenariat \u00e9nerg\u00e9tique plus \u00e9troit, promouvoir le d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9nergie propre et verte et garantir la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique internationale et la stabilit\u00e9 des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Xi lors du 4e Forum d\u2019affaires sino-russe sur l\u2019\u00e9nergie, selon des propos rapport\u00e9s par la cha\u00eene officielle CCTV.          Le renforcement du partenariat \u00e9nerg\u00e9tique entre la Chine et la Russie avait \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la visite de Vladimir Poutine \u00e0 P\u00e9kin en f\u00e9vrier dernier, puis d\u2019un sommet r\u00e9gional r\u00e9unissant les deux dirigeants en Ouzb\u00e9kistan en septembre. Le Kremlin a entre-temps lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce qui lui vaut de nombreuses sanctions occidentales, notamment dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, sa principale source de revenus.          A l\u2019inverse, des pays comme l\u2019Inde et la Chine se sont mis \u00e0 acheter davantage d\u2019hydrocarbures russes \u00e0 prix cass\u00e9, dans un contexte de flamb\u00e9e des prix mondiaux. Selon le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak, les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes vers la Chine ont augment\u00e9 de 64\u00a0% en valeur cette ann\u00e9e, et de 10\u00a0% en volume.          Le PDG du g\u00e9ant p\u00e9trolier russe Rosneft, Igor Setchine, a estim\u00e9 pendant le forum \u00e0 P\u00e9kin que les \u00e9changes commerciaux entre les deux pays devraient \u00eatre compris entre 180 et 190\u00a0milliards de dollars cette ann\u00e9e. Rosneft fournit \u00e0 la Chine 7\u00a0% du p\u00e9trole dont elle a besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine veut renforcer les liens \u00e9nerg\u00e9tiques avec la Russie","dateModified":"2022-11-29T15:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#759105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T14:36:46+00:00","articleBody":"     La Russie a exprim\u00e9 son \u00ab\u00a0indignation\u00a0\u00bb apr\u00e8s des propos du pape Fran\u00e7ois sur le r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 des minorit\u00e9s ethniques russes dans le conflit en Ukraine, ont rapport\u00e9 mardi les agences de presse russes. Moscou a d\u00e9pos\u00e9 mardi une plainte officielle aupr\u00e8s du Vatican, selon l\u2019agence de presse publique RIA Novosti. \u00ab\u00a0J\u2019ai exprim\u00e9 mon indignation apr\u00e8s ces insinuations et indiqu\u00e9 que rien ne pouvait \u00e9branler la coh\u00e9sion et l\u2019unit\u00e9 du peuple multinational russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s du Saint-Si\u00e8ge, Alexandre Avde\u00efev.          La Russie a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e en septembre de mobiliser de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e des hommes appartenant \u00e0 des minorit\u00e9s ethniques de Sib\u00e9rie et du Caucase pour appuyer son offensive en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019annonce par le Kremlin d\u2019une mobilisation partielle qui a touch\u00e9 environ 300\u00a0000 r\u00e9servistes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a fustig\u00e9 lundi sur Telegram les propos du pape en lan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est m\u00eame plus de la russophobie, c\u2019est de la perversion.\u00a0\u00bb          Le chef de la sangha traditionnelle bouddhiste de Russie, Damba Badmaevich Ayusheev, le 24e khambo-lama, a \u00e9crit sur sa\u00a0cha\u00eene Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que les Latins europ\u00e9ens ne comprennent pas que la vie dans la froide Sib\u00e9rie et\u00a0en Extr\u00eame-Orient\u00a0rend les gens plus r\u00e9sistants, patients et endurants face \u00e0 diverses \u00e9preuves. Notre peuple n\u2019est pas cruel. Il a simplement \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9fendre \u00e0 plusieurs reprises et de mani\u00e8re ad\u00e9quate sa patrie contre le fascisme, comme nos grands-p\u00e8res et arri\u00e8re-grands-p\u00e8res.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ONG Free Buryatia Foundation (\u00ab\u00a0Bouriatie libre\u00a0\u00bb), sise aux Etats-Unis et qui apporte notamment une assistance juridique aux soldats russes qui ne souhaitent pas prendre part \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9galement critiqu\u00e9 les propos du pape Fran\u00e7ois. \u00ab\u00a0Les st\u00e9r\u00e9otypes restent des st\u00e9r\u00e9otypes, peu importe qui les reproduit\u00a0: des militants, des politiciens ou des leaders spirituels. Et les remarques du pape sur les Bouriates et Tch\u00e9tch\u00e8nes sont non seulement des st\u00e9r\u00e9otypes racistes, mais aussi des mensonges\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9agit aux propos peu am\u00e8nes du pape sur le r\u00f4le des minorit\u00e9s ethniques russes dans la guer...","dateModified":"2022-11-29T15:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T13:47:54+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour votre live,\r\nLes \u00e9v\u00e9nements semblent s'\u00eatre passablement ralentis depuis la prise de Kherson. Faut-il s'attendre \u00e0 un enlistment durable du conflits rythm\u00e9 par les frappes Russes, ou peut-il se passer des choses ces prochaines semaines ?    Baltazar         Bonjour Baltazar,          Th\u00e9oriquement, l\u2019hiver devrait figer le front. Les pays membres de l\u2019Alliance vont renforcer leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en pr\u00e9vision d\u2019un hiver qui s\u2019annonce particuli\u00e8rement difficile dans le pays en raison des p\u00e9nuries d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 provoqu\u00e9es par les attaques russes contre ses infrastructures. Dans son message vid\u00e9o quotidien lundi soir, Volodymyr Zelensky a averti ses compatriotes du risque de nouvelles frappes russes cette semaine aussi \u00e9tendues qu\u2019au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e, qui ont priv\u00e9 des millions de personnes de chauffage, d\u2019eau potable ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Selon un haut responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat, les Etats-Unis collaborent avec des entreprises am\u00e9ricaines et les pays europ\u00e9ens pour trouver de l\u2019\u00e9quipement qui permettrait de r\u00e9parer les r\u00e9seaux \u00e0 haute tension endommag\u00e9s par les attaques de Moscou. La France et l\u2019Allemagne sont en train d\u2019envoyer de leur c\u00f4t\u00e9 une centaine de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques. Sur le plan militaire, l\u2019OTAN continue de faire pression sur les fabricants d\u2019armement pour qu\u2019ils acc\u00e9l\u00e8rent leur production.          Pour autant, les combats ne s\u2019arr\u00eatent pas\u00a0: les forces russes essaient toujours de prendre Bakhmout. Les Ukrainiens ne sont pas en reste\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 un tweet ironique, annon\u00e7ant la poursuite des op\u00e9rations militaires\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui parlent aujourd\u2019hui d\u2019une \u00e9ventuelle \u201cpause des hostilit\u00e9s\u201d en raison des temp\u00e9ratures glaciales de l\u2019hiver ne se sont probablement jamais bronz\u00e9s en janvier sur la c\u00f4te sud de la Crim\u00e9e.\u00a0\u00bb                    Pour un suivi exhaustif des diff\u00e9rents fronts, vous pouvez vous reporter au compte de l\u2019Institute for the Study of War qui publie tous les jours un compte rendu des op\u00e9rations, qui s\u2019appuie sur des sources ouvertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T13:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T13:09:32+00:00","articleBody":"               Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, annonce l\u2019arriv\u00e9e de deux lance-roquettes unitaires (LRU, l\u2019\u00e9quivalent du M270) dont S\u00e9bastien Lecornu \u00e9voquait la livraison dans le Journal du dimanche. Le site Oryx tient \u00e0 jour une liste des mat\u00e9riels livr\u00e9s par la France.             Lire aussi :     La France annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a livr\u00e9 deux lance-roquettes multiples \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-29T13:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T11:44:04+00:00","articleBody":"     Dans une interview au magazine des j\u00e9suites am\u00e9ricains, le pape Fran\u00e7ois \u00e9met un avis tranch\u00e9 sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Quand je parle de l\u2019Ukraine, je parle d\u2019un peuple qui est martyris\u00e9. Si vous avez un peuple martyris\u00e9, vous avez quelqu\u2019un qui le martyrise. Quand je parle de l\u2019Ukraine, je parle de la cruaut\u00e9 parce que j\u2019ai beaucoup d\u2019informations sur la cruaut\u00e9 des envahisseurs.\u00a0\u00bb          Le pape affirme que certains des combattants\u00a0\u00ab\u00a0les plus cruels\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019offensive russe en Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0ne sont pas de tradition russe\u00a0\u00bb, mais appartiennent \u00e0 des minorit\u00e9s comme\u00a0\u00ab\u00a0les Tch\u00e9tch\u00e8nes, les Bouriates\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux peuples autochtones de ces r\u00e9gions russes.          Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Certainement, celui qui envahit est l\u2019Etat russe. C\u2019est tr\u00e8s clair. Parfois, j\u2019essaie de ne pas pr\u00e9ciser pour ne pas offenser et mes condamnations gardent un caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral, bien que l\u2019on sache tr\u00e8s bien de qui je parle. Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire que je donne un nom et un pr\u00e9nom.\u00a0\u00bb          Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Je voudrais mentionner qu\u2019il y a ces jours-ci l\u2019anniversaire de l\u2019Holodomor, le g\u00e9nocide que Staline a commis contre les Ukrainiens [en\u00a01932-33]. Je crois qu\u2019il est appropri\u00e9 de le mentionner comme un pr\u00e9c\u00e9dent historique au conflit [actuel].\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Les ambigu\u00eft\u00e9s du pape Fran\u00e7ois sur la guerre en Ukraine                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois s\u2019exprime sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-29T14:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T11:19:02+00:00","articleBody":"           Jens Stoltenberg \u00e0 Bucarest, le 29 novembre 2022. ANDREI PUNGOVSCHI \/ AFP           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, veut faire de l\u2019hiver \u00ab\u00a0une arme de guerre\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine avec des \u00ab\u00a0attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb contre des infrastructures civiles pour priver le pays de chauffage, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau, a d\u00e9nonc\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bucarest pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0Les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre les services essentiels \u2013 le chauffage, la lumi\u00e8re, l\u2019eau, le gaz \u2013 ont pour but d\u2019infliger autant de souffrances que possible aux civils ukrainiens pour essayer de briser leur engagement, leur unit\u00e9 dans la lutte contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/e965076_5870332-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine veut utiliser l\u2019hiver comme \u00ab\u00a0une arme de guerre\u00a0\u00bb, affirme le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OT...","dateModified":"2022-11-29T12:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T11:08:11+00:00","articleBody":"     Des arbres de No\u00ebl seront \u00e9rig\u00e9s dans tout Kiev pour c\u00e9l\u00e9brer les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, au m\u00e9dia ukrainien RBC Ukraine. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser Poutine nous voler notre No\u00ebl\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. M\u00eame si les \u00e9v\u00e9nements de masse sont interdits par la loi martiale, \u00ab\u00a0personne ne va annuler le Nouvel An et No\u00ebl, et il devrait y avoir une atmosph\u00e8re de Nouvel An\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le maire de la capitale a d\u00e9clar\u00e9 que les arbres seront install\u00e9s \u00ab\u00a0pour rappeler \u00e0 nos enfants l\u2019ambiance du Nouvel An. Nous ne voulons pas enlever Saint-Nicolas aux enfants\u00a0\u00bb. Des arbres de No\u00ebl seront install\u00e9s sur diff\u00e9rents sites de la ville, notamment sur l\u2019embl\u00e9matique place Sainte-Sophie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Kiev pr\u00e9pare les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-11-29T11:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T10:33:39+00:00","articleBody":"           Photo non dat\u00e9e d\u2019un m\u00e9thanier qatari au port de Ras Laffan. (AP) AP           En pleine crise mondiale de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine, le Qatar a annonc\u00e9 un accord permettant d\u2019approvisionner l\u2019Allemagne en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) pendant quinze ans. Cet accord, conclu entre QatarEnergy et la compagnie am\u00e9ricaine ConocoPhilips, contribuera \u00ab\u00a0aux efforts visant \u00e0 soutenir la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne et en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Saad Sherida Al-Kaabi, le ministre de l\u2019\u00e9nergie qatari.          L\u2019Allemagne s\u2019assure ainsi des livraisons de deux millions de tonnes de GNL par an depuis Ras Laffan, au Qatar, et vers le futur terminal de Brunsb\u00fctell, sur la mer du Nord. Le champ gazier North Field fait partie du plus important gisement de gaz naturel du monde, que le Qatar partage avec l\u2019Iran, o\u00f9 il est appel\u00e9 \u00ab\u00a0South Pars\u00a0\u00bb.          A Berlin, Robert Habeck, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, s\u2019est dit satisfait de la dur\u00e9e du contrat conclu avec QatarEnergy tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es doivent savoir que le terminal de r\u00e9ception en Allemagne devra, en temps voulu, dispara\u00eetre si nous voulons respecter nos objectifs de protection du climat\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/8a49202_dd52542bf1d34e2cbee006d8cc459d11-e3850df27eab42dd9d8f3c2adbc24682-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Qatar va approvisionner l\u2019Allemagne en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9","dateModified":"2022-11-29T11:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T10:28:08+00:00","articleBody":"    Vous recevez encore des messages et des questions de personnes d\u00e9fendant Poutine    Aerys         Bonjour Aerys,          Oui, bien s\u00fbr\u00a0: ils nous invectivent en termes fleuris, nous accusant de soutenir l\u2019Ukraine et de ne pas reprendre les \u00e9l\u00e9ments fournis par la Russie. Nous recevons aussi ceux de sp\u00e9cialistes autoproclam\u00e9s de la ponctuation, dont visiblement, nous occupons le temps libre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T10:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T10:10:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJ'ai vu pass\u00e9 que des combats avaient eu lieu dans la p\u00e9ninsule de Kinbourn. Est-ce que cette information est v\u00e9rifi\u00e9e ? Est-ce que les ukrainiens ont travers\u00e9 le Dniepr ?     Willym18         Bonjour Willym18,          Oui des combats ont lieu depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0 sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 \u00e0 la pointe de la rive gauche du Dniepr dans le sud de l\u2019Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, comme nous l\u2019avons signal\u00e9 dans ce live. Sur Telegram, le Centre for Strategic Communication ukrainien y a rapport\u00e9 des combats.          Hier, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Nataliya Gumenyuk signalait des \u00ab\u00a0combats difficiles\u00a0\u00bb.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T10:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:45:31+00:00","articleBody":"    Pourquoi les Ukrainiens ne coulent-ils pas le croiseur russe lance missiles !!! Il est en mer Noire.    fred         Bonjour fred,          L\u2019Ukraine a re\u00e7u au printemps des missiles antinavires Harpoon. Ils ont une port\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0km, soit un peu plus que les missiles Neptune d\u00e9velopp\u00e9s par l\u2019Ukraine sur la base du missile Kh-35 russe.          Deux missiles Harpoon auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour couler le\u00a0Moskva, le navire amiral de la flotte de la mer Noire, en avril.          Depuis cette date, les navires russes se tiennent \u00e0 distance des c\u00f4tes ukrainiennes et sont d\u00e9sormais essentiellement utilis\u00e9s par les Russes comme des plates-formes de lancement de missiles de croisi\u00e8re. Les missiles Kalibr utilis\u00e9s par les Russes ont une port\u00e9e allant de\u00a0300 \u00e0\u00a02\u00a0600\u00a0km, selon les versions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T09:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:38:24+00:00","articleBody":"                     Justyna Skiba et Anna Tarka trient les dons de v\u00eatements qui seront envoy\u00e9s en Ukraine, \u00e0 Spiczyn (Pologne), le 24\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/008aaff_1669686954266-dscf8195.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T09:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:29:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSuite \u00e0 votre article sur l'aide des polonais pour l'hiver en Ukraine, de nombreux fran\u00e7ais veulent aussi participer mais comment ?    Julien         Bonjour Julien,          La page \u00ab\u00a0Comment aider les Ukrainiens depuis la France\u00a0?\u00a0\u00bb du site service-public.fr est un bon point de d\u00e9part.          Il y a aussi l\u2019initiative United24 de financement participatif lanc\u00e9e par Volodymyr Zelensky. Les fonds r\u00e9colt\u00e9s seront r\u00e9partis dans trois domaines\u00a0: la d\u00e9fense et le d\u00e9minage, l\u2019aide humanitaire et m\u00e9dicale, et la reconstruction de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T09:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:23:03+00:00","articleBody":"    J'ai appris hier que les gouvernements europ\u00e9ens avaient adopt\u00e9 la d\u00e9cision de consid\u00e9rer comme \u00ab un crime \u00bb la violation des sanctions europ\u00e9ennes. Concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi ? Qu'est-ce que \u00e7a change ?    Kirua         Bonjour Kirua,          Le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 hier. Les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 8\u00a0trains de sanctions, notamment un arr\u00eat de leurs achats de p\u00e9trole et de charbon, afin de priver Moscou de ses sources de financements pour la guerre en Ukraine. La Turquie est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de contourner les sanctions europ\u00e9ennes et de mettre en place une route d\u00e9tourn\u00e9e pour acheminer du p\u00e9trole russe dans les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) malgr\u00e9 l\u2019embargo europ\u00e9en.          L\u2019UE explique qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019heure actuelle, les Etats membres ont des d\u00e9finitions diff\u00e9rentes de ce qui est constitutif d\u2019une violation des mesures restrictives, ainsi que de la nature des sanctions qui devraient \u00eatre appliqu\u00e9es en cas de violations. Il pourrait en r\u00e9sulter diff\u00e9rents degr\u00e9s d\u2019application des sanctions et un risque de contournement de ces mesures. (\u2026) L\u2019inclusion de la violation des mesures restrictives dans la liste des infractions p\u00e9nales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation de l\u2019UE est la premi\u00e8re de deux \u00e9tapes visant \u00e0 garantir un degr\u00e9 similaire d\u2019ex\u00e9cution des sanctions dans l\u2019ensemble de l\u2019UE et \u00e0 dissuader les tentatives de contournement ou de violation des mesures prises par l\u2019UE.\u00a0\u00bb          Reste, ensuite, \u00e0 d\u00e9finir les infractions p\u00e9nales et les sanctions \u00e0 appliquer en cas de violation des sanctions europ\u00e9ennes. La Commission devrait soumettre une proposition en fin de semaine, avec l\u2019objectif d\u2019\u00ab\u00a0aller vite\u00a0\u00bb, pour contrer le contournement des sanctions, a confi\u00e9 une source europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : avant un hiver qui s\u2019annonce rude, l\u2019Ukraine demande davantage d\u2019armes et des g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-29T09:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:03:17+00:00","articleBody":"     Washington approuve la vente de plus de 80\u00a0missiles \u00e0 la Finlande pour un montant total de 323\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 lundi le d\u00e9partement d\u2019Etat. Le gouvernement finlandais souhaite acqu\u00e9rir 40\u00a0missiles air-air courte port\u00e9e guid\u00e9s par infrarouge AIM 9X Sidwinder Block II et 48\u00a0bombes guid\u00e9es planantes de pr\u00e9cision \u00e0 moyenne port\u00e9e AGM-154 JSOW (pour\u00a0joint standoff weapon \u2013 \u00ab\u00a0arme \u00e0 distance conjointe\u00a0\u00bb), pour \u00e9quiper ses avions de combat.          La vente de ces mat\u00e9riels sensibles devait auparavant \u00eatre approuv\u00e9e par le gouvernement am\u00e9ricain, a pr\u00e9cis\u00e9 le d\u00e9partement d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce projet de vente va renforcer la politique \u00e9trang\u00e8re et la s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis en am\u00e9liorant la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019un partenaire de confiance, qui est un facteur important de stabilit\u00e9 politique et de progr\u00e8s \u00e9conomique dans le monde\u00a0\u00bb, insiste le d\u00e9partement d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9. Cette vente \u00ab\u00a0va am\u00e9liorer les capacit\u00e9s air-air et air-sol de la Finlande\u00a0\u00bb, qui n\u2019aura \u00ab\u00a0aucune difficult\u00e9 \u00e0 les int\u00e9grer \u00e0 ses forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb.          A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Finlande et la Su\u00e8de ont pr\u00e9sent\u00e9 en\u00a0mai une candidature commune en vue d\u2019int\u00e9grer l\u2019Alliance atlantique, abandonnant des d\u00e9cennies de non-alignement militaire. Celle-ci, qui doit \u00eatre accept\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les 30\u00a0Etats membres de l\u2019OTAN, a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par tous, \u00e0 l\u2019exception de la Turquie et de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis approuvent la vente de missiles \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-11-29T09:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T08:47:43+00:00","articleBody":"     Dans le sud-est du pays, cette r\u00e9gion touch\u00e9e par l\u2019explosion d\u2019un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne, des villageois s\u2019organisent pour faire parvenir des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou encore des lits d\u2019h\u00f4pitaux \u00e0 leurs voisins. Notre reportage \u00e0 lire ici.                Marta Kurylo-Paradowska, membre du groupe de b\u00e9n\u00e9voles Team Sokolnia, parmi les dons et les fournitures stock\u00e9s sur un court de tennis \u00e0 Tomaszow Lubelski, en Pologne, le 25\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE \u00bb                 Centre d\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Tomaszow Lubelski (Pologne), le 25\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE \u00bb                 Agnieszka Gajda est b\u00e9n\u00e9vole pour l\u2019association Robim Co Mozem (\u00ab\u00a0We Do What We Can\u00a0\u00bb), qui vient en aide aux Ukrainiens, depuis le village de Budynin (Pologne), le 25\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/e9b7491_1669707479806-dscf8510.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Pologne, les frontaliers se mobilisent pour envoyer de l\u2019aide en Ukraine avec l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiv...","dateModified":"2022-11-29T08:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T08:43:18+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui \u00e0 Bucarest, pour \u00e9voquer le soutien dont l\u2019Ukraine a urgemment besoin. Ce somment devrait se concentrer sur la fourniture d\u2019\u00e9quipements non l\u00e9taux \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: carburant, g\u00e9n\u00e9rateurs, fournitures m\u00e9dicales, \u00e9quipements d\u2019hiver et dispositifs de brouillage des drones. M.\u00a0Blinken annoncera une aide substantielle des Etats-Unis pour le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, ont rapport\u00e9 des responsables am\u00e9ricains.          Avant cette r\u00e9union, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a rappel\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que les alli\u00e9s de l\u2019OTAN et de\u00a0l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doivent se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union \u00e0 Bucarest des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-29T08:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T05:12:25+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis devraient annoncer mardi une aide financi\u00e8re\u00a0\u00ab\u00a0substantielle\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019Ukraine, pour l\u2019aider \u00e0 faire face aux dommages caus\u00e9s par la Russie sur ces infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, en marge d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en Roumanie, ont annonc\u00e9 lundi des hauts responsables am\u00e9ricains.          Selon Washington, Moscou n\u2019a pas justifi\u00e9 l\u2019ajournement de la r\u00e9union sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire du Caire, report\u00e9 sine die. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas re\u00e7u de v\u00e9ritable r\u00e9ponse des Russes expliquant pourquoi ils l\u2019ont report\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Deux compagnies ukrainiennes prim\u00e9es par le monde de l\u2019op\u00e9ra. Deux compagnies ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es \u00ab\u00a0pour leur courage et leur r\u00e9sistance\u00a0\u00bb face \u00e0 la guerre dans leur pays, lors des International Opera Awards, prix du monde de l\u2019op\u00e9ra d\u00e9cern\u00e9s lundi soir \u00e0 Madrid.          Macron est aux Etats-Unis, o\u00f9 il veut avancer sur l\u2019Ukraine avec Biden. Emmanuel Macron est arriv\u00e9 \u00e0 Washington pour sa deuxi\u00e8me visite d\u2019Etat, o\u00f9 il esp\u00e8re en profiter pour pousser son plaidoyer diplomatique sur la guerre en Ukraine.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, Mykola\u00efv a subi une nouvelle attaque de son site d\u2019approvisionnement en eau, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur\u00a0Telegram.          L\u2019Union europ\u00e9enne va sanctionner le contournement des sanctions adopt\u00e9es contre la Russie. Les gouvernements europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0un crime\u00a0\u00bb la violation des sanctions europ\u00e9ennes, a pr\u00e9cis\u00e9 le\u00a0communiqu\u00e9\u00a0de la pr\u00e9sidence tch\u00e8que du Conseil de l\u2019UE.          Des navires de guerre russes ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en mer Noire, en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e, selon Kiev. Selon la marine ukrainienne, onze navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en pr\u00e9paration de futures attaques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 h 30","dateModified":"2022-11-29T05:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html#758429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-avant-un-hiver-qui-s-annonce-rude-l-ukraine-demande-davantage-d-armes-et-des-generateurs-a-l-otan_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T05:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-29T06:09:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/1a8d647_5869163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
